<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Research | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/research/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2015-03-25T02:12:38+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LMNN(Large Margin Nearest Neighbors) LMCA(Large Margin Component Anaylsis)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/38/"/>
    <updated>2014-03-03T15:21:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/38</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>KNN은 machine learning에서 general하게 많이 쓰이는 알고리듬이다. 이 알고리듬은 아이디어도 매우 간단하고 구현하기도 간단하고 성능도 어느 정도 이상 나오는 꽤나 훌륭한 알고리듬이기 때문이다. <a href="http://SanghyukChun.github.io/37">이전 글</a>에서 distance metric learning의 대략적인 컨셉을 설명했었고, 그 중에서도 optimization을 통해 metric을 learning하는 category에 대해 간략하게 언급했었다. 이 글에서는 그런 알고리듬 중에서 LMNN (Large Margin Nearest Neighbors) 그리고 이 방법의 단점을 보완한 LMCA (Large Margin Component Analysis) 라는 알고리듬을 소개할 것이다.</p>


<h5>LMNN - Introduction</h5>


<p>먼저 LMNN이라는 아이디어는 2006년 <a class="red tip" title="Advances in Neural Information Processing Systems">NIPS</a>에 발표된 Distance metric learning for large margin nearest neighbor classification이라는 논문에 소개된 기법이다. 이 알고리듬은 distance metric learning에 대해 설명했던 <a href="http://SanghyukChun.github.io/37">이전 글</a>에 잠깐 언급했던 Mahalanobis Metric을 직접 학습하는 알고리듬이다. 이 Metric은 지난 번에 설명했기 때문에 자세한 설명은 생략하도록 하겠다.</p>


<p>이 논문에서는 거리가 제곱근 형태가 아니라 제곱 들의 합으로 표현을 했다. 즉, Mahalanobis Metric을 \(D(\vec x_i , \vec x_j )=(\vec x_i - \vec x_j )^\top \mathbf M (\vec x_i - \vec x_j )\) 꼴로 표현하게 된다. 혹은 \(D(\vec x_i , \vec x_j )= ||L(\vec x_i - \vec x_j)||^2 \)으로 표현된다.</p>


<h5>LMNN - Cost function</h5>


<p>이 방법의 핵심 아이디어는, 위에서 표현한 Metric을 평가하는 Cost function을 design하고 이 function을 minimize시키는 Metric을 찾아내는 것이다. 매우 간단한 컨셉이고, 만약 운이 좋아서 optimization 문제가 반드시 하나의 global solution으로 수렴한다는 것이 보장만 된다면 가장 최고의 성능을 낼 수 있을 것이라는 것은 자명한 일이다. (<a href="http://SanghyukChun.github.io/31/">이전에 작성한 글</a>에서 이러한 좋은 문제 중 하나인 convex optimization에 대해 간략하게 언급했었다.) 자, 그러면 이 논문에서 Cost function을 어떻게 정의했는지 한 번 알아보자.</p>


<p>$$ \varepsilon (\mathbf L ) = \sum_{ij} \eta_{ij} ||L(\vec x_i - \vec x_j)||^2 + c \sum_{ijl} \eta_{ij} (1-y_{il}) h[ 1 + ||L(\vec x_i - \vec x_j)||^2 - ||L(\vec x_i - \vec x_l)||^2 ] $$</p>


<p>이때, 각 notation이 의미하는 바는 아래와 같다</p>


<p></p>

<ol>
    <li>\({(\vec x_i , y_i )}_{i=1}^n\): training set을 의미한다. 벡터 x는 input data를, scalar y는 label을 의미한다. (binary class가 아니어도 상관없다.)</li>
    <li>\(\eta_{ij}\): \(\vec x_j\)가 \(\vec x_i\)의 target neighbor인가 아닌가를 나타내는 binary variable. 맨 처음 learning할 때 고정되는 값이며 알고리듬이 돌아가는 동안 변하지 않는 값이다.</li>
    <li>\(y_{ij}\): label \(y_i\)와 \(y_j\)가 서로 일치하는가 하지 않는가를 나타내는 binary variable이다. 역시 변하지 않는다.</li>
    <li>h(x): hinge function으로, 간단하게 표현하면 \(h(x) = max(0,x) \)이다. 즉, 0보다 작으면 0, 아니면 원래 값을 취하는 함수이다.</li>
    <li>c: 0보다 큰 임의의 상수로, 끌어당기는 term과 밀어내는 term사이의 trade-off를 조정한다. 보통 cross validation으로 결정한다.</li>
    <li>Target neighbor: 임의의 \(x_i\)와 같은 label을 가진 데이터들 중에서 가장 가까운 k개의 데이터들을 의미하며 k는 사용자가 세팅할 수 있다</li>
</ol>


<p>뭔가 복잡해보이지만, 일단 간단하게 설명하자면 앞의 항은 같은 label끼리 서로 끌어오는 term이고, 뒷 항은 서로 다른 label끼리 밀어내는 term이다. 이유는 간단한데, 먼저 앞과 뒷항 모두 포함되어있는 \(\eta_{ij}\)는 i와 j가 서로 target data일 때만 해당 항을 남기고, 아니면 0으로 만들어버리기 때문에 이 모든 연산은 target neighbor들에 대해서만 진행이 되게 된다. 따라서 앞의 항은 target neighbor들끼리의 거리를 의미하므로, 이 값을 minimization한다는 것은 서로 같은 label들끼리 최대한 가깝게 모아준다는 의미와 같게 되는 것이다. 그럼 오른쪽 항은? 이 항은 잘 보면 summation factor가 i,j,l인데, 일단 먼저 target neighbor i와 j에 대해서 이와는 다른 label을 가진 (\((1-y_{il})\)가 0이 되지 않는) l들에 대해서 최대한 그 거리를 멀어지게 하도록 하는 항이다. 이 값은 사실 그냥 나온 값이 아니라 아래 식을 통해서 나오게 된 값이다.</p>


<p>$$ d(\vec x_i , \vec x_j) + 1 \le d(\vec x_i , \vec x_l) $$</p>


<h5>LMNN - Optimization</h5>


<p>위의 식에 대해서 간단히 언급을 하자면, 모든 i와 j들에 대해서, label이 다른 l과의 거리보다 label이 같은 데이터들끼리의 거리가 무조건 1만큼은 작아야한다는 식이다. 이 식을 살짝 전개하면 원래 cost function의 오른쪽 항과 같은 모양을 얻을 수 있을 것이다.</p>


<p>자! 이제 cost function을 정의했으니 optimize를 해보자. 근데 문제가 하나 있는데, 이 cost function은 <a class="red tip" title="Convex Optimization은 solution이 무조건 하나다. 나중에 블로그에서 자세하게 다뤄보도록 하겠다.">convex</a>가 아니다. 때문에 L에 대해 문제를 해결했을 때 정확한 global minimum을 찾을 수가 없게 된다. 하지만 이 논문은 아주 간단하게 이 문제를 convex 문제로 바꾸게 된다. convex 문제 중에서 semidefinite programming이라는 문제가 있는데 (간단하게 SDP라고 한다) 이 문제는 '어떤 조건'을 가장 잘 만족하는 positive semidefinite matrix를 찾는 문제이다. 이 문제에 대해 언급하면 포스트가 너무 길어지니 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Semidefinite_programming">위키 링크</a>로 대체하도록 하겠다.</p>


<p>그러면 이 문제를 어떻게 SDP로 바꿀 수 있을까? 해결법은 Metric을 L로 표현하는 대신에 M으로 표현하고, 이 M에 대해 문제를 푸는 것이다. 이렇게 표현하게 되면 문제가 아래와 같이 변하게 되며 이는 SDP로 간단하게 해결할 수 있는 문제가 된다.</p>


<p>$$ \mathbf {Minimize} \sum_{ij} \eta_{ij} (\vec x_i - \vec x_j )^\top \mathbf M (\vec x_i - \vec x_j ) + c \sum_{ij} \eta_{ij} (1-y_{il}) \xi_{ijl} \ \mathbf {subject} \ \mathbf {to:} $$</p>


<p style="margin-left:15%"> (1) \( (\vec x_i - \vec x_j )^\top \mathbf M (\vec x_i - \vec x_j ) - (\vec x_i - \vec x_j )^\top \mathbf M (\vec x_i - \vec x_j ) \geq 1- \xi_{ijl} \)</p>


<p style="margin-left:15%"> (2) \( \xi_{ijl} \geq 0 \)</p>


<p style="margin-left:15%"> (3) \( \mathbf M \succeq 0 \)</p>


<p>여기에서 \(\xi_{ij}\)는 slack variable로, 이전 식의 hinge function과 완전히 같은 동작을 하도록 "mimick"을 하는 변수이다. 이 문제는 앞에서 언급한 SDP로 해결할 수 있는 format이기 때문에 이제 이 문제를 해결해서 적절한 \(\mathbf M\)을 찾아내면 우리가 찾고자하는 적절한 Metric을 찾을 수 있게 되는 것이다.</p>


<h5>LMNN - Result</h5>


<p>자 이제 LMNN의 실제 performance를 measure해보자. 참고로 이 알고리듬은 저자가 직접 버전관리하는 소스코드가 존재한다. <a href="http://www.cse.wustl.edu/~kilian/code/code.html">링크</a>에서 간단하게 다운로드 받을 수 있다. 이 Metric learning이 well-working하는지 판단하기 위해서 이 논문에서는 총 4개의 알고리듬을 비교한다. (1) Euclidean distance를 사용하는 기존의 KNN (2) Optimization을 통해 얻은 Metric을 사용해 Mahaloanobis distance를 사용한 KNN (3) 앞에서 얻은 Metric을 계산할 때 사용한 Cost function을 가장 최소화시키는 label을 고르는 Energy-based classification (4) Multiclass SVM 이렇게 총 네가지 알고리듬을 사용한다. 그런데, 만약 dimension이 높은 경우에는 위의 Optimization식이 Overfitting이 될 위험성이 존재한다. 따라서 이를 방지하기 위하여 feature가 많은 문제는 PCA를 사용하여 dimension을 낮추는 작업을 하게 되는데, 이 문제가 결국 다음에 설명할 LMCA의 Motive가 된다. 아무튼 이런 방법을 사용하여 얻은 결과는 아래 표와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/38-1.png" width="600"></p>

<p>대체로 Energy-based classification이 가장 좋은 결과를 보이는 것을 알 수 있으며, 이 논문의 방법을 통해 계산한 Metric이 분명 기존의 다른 방법들보다 더 나은 방법을 제시한다고 할 수 있을 것이다. 그러나 이 방법의 근본적인 문제점이라면 Optimization으로 Metric을 구하기 때문에 Overfitting문제에 매우 취약하다는 것이며, 특히 dimension이 높고 sample개수가 적으면 이 문제가 매우매우 심각해진다. 다만, face, hand-write letter, spoken letter 등등 매우 다양한 데이터셋에 전부 개선된 performance를 보이는 것은 충분히 고무적인 결과라고 할 수 있을 것이다.</p>


<h5>LMCA - Motivation</h5>


<p>하지만, Feature가 1000단위가 넘어가는 high dimension 상황에서는 문제가 발생할 수 있다. 기본적으로 Optimization 문제라는 것은 언제나 Overfitting issue에서 벗어날 수 없다. 특히 LMNN이 정의한 Optimization문제는 정사각행렬 M을 학습해야하므로, dimension이 높아질수록 Optimization을 통해 찾아내야하는 항이 제곱 스케일로 늘어난다. 즉, 당장 차원이 100단위만 넘어도 찾아내야하는 항의 수가 10000개가 넘어가게 된다는 의미이다. 따라서 우리가 실제 이 문제를 적용하는 경우에, 어쩔 수 없이 dimension reduction technology를 사용할 수 밖에 없어진다. LMNN 논문에서는 PCA를 사용하여 dimension을 낮춘 이후에 Optimization문제를 풀게 되는데, 이 PCA라는 것이 물론 좋고 많은 사람들이 사용하는 dimesion reduction 방법이지만, 이 방법으로 인해 발생하는 오차가 매우 크고 실제로 더 좋은 performance를 낼 수 있음에도 불구하고 그 성능이 크게 저하되는 요인이 된다는 것이 LMCA의 Motivation이다. 실제로 PCA를 사용하게되면 Dominant한 term을 뽑아내기는 하지만 그 dimension이 낮아지거나 혹은 기존에 가지고 있는 input vector들이 bais가 된 경우에는 좋은 결과를 얻지 못할수도 있기 때문에 이 문제는 꽤나 큰 문제가 될 수 있다.</p>


<h5>LMCA - Idea</h5>


<p>그렇다면 어떻게 PCA등의 별다른 dimension reduction technology없이 Overfitting 문제를 해결할 수 있을까? 사실 이 논문에서 주장하는 내용은 매우 간단하다. 이전 논문인 LMNN에서 찾고자하는 Metric인 L이 dimension을 변화시키기 않는 transformation이었던 것에 반해, LMCA에서는 L을 원래 차원 D에서 더 낮은 차원 d로 보내는 L을 찾겠다는 것이다. 하지만 여기에서 문제가 생긴다. Full rank가 아닌 \( \mathbf M = \mathbf L^top \mathbf L\) 은 이제 더 이상 Semidefinite programming문제가 아니게 된다. 이유는 원래 SDP 문제에서 rank = d라는 조건이 추가되기 때문인데, 이렇게 되면 M이 convex domain이 아니게 되기 때문에 더 이상 이 문제가 convex problem이 아니게 되고, 따라서 이 문제는 더 이상 global optimum으로 수렴하지 않는다!</p>


<p>그렇다면 해결책은 없는 것일까? 이 논문에서는 그냥 원래 non convex인 L에 대한 cost function을 그냥 gradient descent method를 사용하여 optimize시킨다. 물론 이렇게 계산된 값은 local optimum이다. 때문에 LMNN이 무조건 global solution을 찾았던 것과 비해서 매우 performance가 떨어질 것 같지만, 저자들은 다음과 같은 2가지 장점이 있기 때문에 오히려 이 방법이 더 performance가 높다고 주장한다. 첫째, 원래 Full rank M을 찾을 때는 unknown component들이 D by D만큼 존재했었지만, 지금은 차원을 더 낮추었기 때문에 찾아야하는 값이 더 적어진다. 마치 Matrix completion의 장점과 비슷한 것이다. 둘째, 원래 LMNN은 Optimization을 할 때 parameter들이 굉장히 많은데 이런 여러 요소 없이 바로 Optimization이 가능해진다는 것이다. 물론 당연히 이 논리의 기본 가정은 high dimension data에 PCA를 사용해 low dimension으로 만들었을 때 이미 information loss가 많이 발생하거나 이미 tranining data에 overfitting되기 때문에 성능에 무조건적인 저하를 불러일으키게 되기 때문에 Optimization을 PCA를 사용하지 않은 Full dimension에 대해서 실행했다는 가정 하에 성립할 것이다.</p>


<h5>LMCA - Results</h5>


<p>그렇다면 결과를 한 번 확인해보자.</p>


<p><img src="/images/post/38-2.png" width="600"></p>

<p>위의 그림은 high dimension dataset에 대한 것이고 아래 결과는 low dimension dataset에 대한 결과이다. 아무래도 high dimension에서는 저자들이 주장한 대로 LMNN에 비해 결과가 많이 개선된 것을 확인할 수 있다. (이 그림에서는 kernelized된... 즉 non-linear method 역시 함께 evaluation된 결과이기 때문에 LMNN과 비교해야할 대상은 linear method이다) 하지만 low dimension에 대해서는 항상 더 높은 것 만은 아니며, 일부 경우에 대해서는 LMNN이 더 좋은 결과를 보임을 알 수 있다. 즉, 이 방법은 overfitting issue가 발생했을 때 global optimum은 아니지만 그와 유사한 (그러나 절대 같다고 하거나 그와 유사하다고 할 수도 없는) local optimum을 찾는 방법이기 때문에, overfitting issue가 적은 low dimension에서는 LMNN보다 성능이 떨어질 수도 있는 것이다.</p>


<h5>Non-linear LMNN, LMCA</h5>


<p>지금까지 언급한 방법들은 모두 'linear'한 transformation을 찾는 문제였다. 하지만 세상에는 엄청나게 많은 non-linear metric이 존재하며, 분명 linear보다 성능이 더 좋은 non-linear metric을 찾을 수 있을 것이라고 생각할 수 있다. 그렇다면 이 논문들에서 과연 그런 방법을 다루지 않을까? 일단 LMNN은 NIPS에 제출된 원래 논문에는 non-linear problem이 언급이 되어있지않지만, 나중에 GB-LMNN (Gradient Boost LMNN)이라는 방법을 소개하며, 이 방법의 powerful함은 LMNN code에서 직접 확인할 수 있을 것이다. 이 방법은 Gradient Boost라는 방법을 사용하여 non-linear metric을 찾아내는데, 문제는 이 방법이 non-convex하다. 따라서 초기값에 따라서 그 결과가 상이하게 달라지게 되는데, 해당 논문에서는 LMNN을 통해 학습한 L을 초기값으로 사용하여 Optimum값을 찾는 아이디어를 제시해 L의 성능을 개선시킨다고 명시되어있다. 분명 Optimize를 시키기 때문에 본래 값보다는 더 좋은 값으로 수렴할 것이며 성능도 어느정도 올라갈 것이라고 예측이 가능할 것이다. Gradient boost는 regression tree라는 것을 학습하여 non-linear transformation을 찾아내는데, 이 tree의 node개수나 level등등을 어떻게 학습시킬 것이냐에 따라 그 running time과 overfitting issue가 결정되는 듯 하다. 더 자세한 점은 해당 논문을 읽어보기를 권한다.</p>


<p>또한 LMCA는 원 논문에 non-linear method까지 언급이 되어있다. 본래 아이디어 자체가 그냥 gradient descent를 사용해서 local optimum L을 찾는 문제이기 때문에 kernel에 대해서도 이 문제를 동일하게 풀 수 있는 듯하다. 다만 그 update rule을 어떻게 결정하느냐의 문제가 있는지 논문에서 cost function의 gradient방향으로 내려가는 것이 올바른 update rule이라는 것을 Lemma를 증명해놓았다. 아무튼 당연한 얘기지만 이 방법이 linear method보다 그 결과가 좋다. 자세한 점은 마찬가지로 해당 논문을 참고하길 바란다.</p>


<h5>Conclusion</h5>


<p>KNN은 엄청 직관적인 method이지만 분명 powerful하고 easy to implement한 방법이다. 또한 이론적으로 그 bound가 가장 optimal한 case에 bayes risk와 같다는 것이 증명이 되어있기 때문에 사실 굉장히 좋은 방법이라고 할 수 있다. 그러나 실제 우리가 이 방법을 적용하는 대부분의 상황에서는 metric learning이 performance에 크게 영향을 끼칠 수 밖에 없다. LMNN과 LMCA는 Optimization problem을 solve함으로써 상당히 좋은 결과를 얻어낼 수 있는 좋은 Metric learning알고리듬이라고 할 수 있다. 물론 이 방법들에는 overfitting issue가 존재하고, 이 때문에 적절한 상황이 아닌 경우에 특히 high dimension, low sample problem에서 well working하지 않는다는 단점이 존재하기는 한다. 하지만 저자가 구현한 implement하기 좋은 matlab code도 존재하고, 여러모로 괜찮은 방법이 아닌가 하는 생각이 든다.</p>


<p>References</p>


<ul>
    <li>K.Q.Weinberger,J.Blitzer,andL.K.Saul(2006) .InY.Weiss,B.Schoelkopf, and J. Platt (eds.), Distance Metric Learning for Large Margin Nearest Neighbor Classification, Advances in Neural Information Processing Systems 18 (NIPS-18). MIT Press: Cambridge, MA.</li>
    <li>Torresani, L., & Lee, K. (2007). Large margin component analysis. Advances in Neural Information Processing</li>
    <li><a href="http://www1.cse.wustl.edu/~xuzx/research/publications/gb-lmnn.pdf">Kedem, D., Xu, Z., & Weinberger, K. (n.d.). Gradient Boosted Large Margin Nearest Neighbors</a></li>    
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Distance Metric Learning]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/37/"/>
    <updated>2014-03-02T20:24:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/37</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Machine Learning 분야에는 KNN 등의 input data의 <a class="red tip" title="간단하게 생각해서 distance function이라 생각하면 된다. 자세한 설명은 뒤에서 계속">distance metric</a>을 어떻게 설정하냐 따라에 크게 영향을 받는 알고리듬들이 종종 존재한다. 그런데, 대부분 이런 method들에서 주로 사용하는 distance metric은 Euclidean distance로, 이 metric은 근본적으로 데이터 하나와 다른 데이터 하나와의 관계만을 나타내기 때문에 실제 distribution으로 존재하는 데이터에는 적합하지 않은 경우가 많다. 때문에 데이터들의 분포 등을 고려하여 이런 '거리'를 새로 정의하는 분야가 존재하는데 이를 일컬어 Distance Metric Learning이라 한다.</p>


<p>그렇다면 distance metric이란 무엇인가부터 간단하게 짚고 넘어가자. Distance metric은 쉽게 생각하면 distance를 정의하는 방법이라고 할 수 있다. 몇 가지 규칙이 존재하는데, 자세한 내용은 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Metric_(mathematics)">위키피디아 페이지</a>를 참고하길 바란다. 역시 가장 간단한 예시는 Euclidean distance로, 우리가 가장 많이 알고 있는 거리를 측정하는 방법일 것이다. 이 함수는 간단하게 \(d(p,q)=\sqrt{(p_1-q_1)^2+(p_2-q_2)^2+...}\)로 정의된다. 그 밖에도 두 점의 값이 정확히 일치하면 1, 일치하지 않는다면 0으로 표시하는 binary distance등도 존재한다.</p>


<p>이 밖에도 중요한 distance metric으로는 Mahalanobis Distance Metric이라는 것이 있다. 이 distance metric은 Euclidean distance metric이 data set의 correlation을 하나도 고려하지 않은 문제점을 해결할 수 있고, 또한 scale-invariant한 특성을 가지고 있다. 이 metric은 \(d(p,q)=\sqrt{(\vec p - \vec q)^\top \Omega (\vec p - \vec q)}\)로 정의된다. 이 때 \(\Omega\)는 semidefinite matrix이다. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Mahalanobis_distance">위키피디아</a>에서 발췌한 보다 정확한 정의는 앞서 나왔던 수식에서 \(\Omega\)가 covariance matrix인 metric이다. 따라서 이 metric이 data set의 correlation을 포함하여 거리를 표현할 수 있는 것이다. 하지만 실제 분포를 알 수 없는 임의의 데이터들에 대해서 올바른 covariance matrix를 계산하는 것은 매우 어렵다. 따라서 이 Mahalanobis metric의 \(\Omega\)를 learning하는 method들도 존재하는데, 대표적으로 LMNN(Large Margin Nearest Neighbor) classification이 있다. 이 논문에 대해서는 추후에 따로 포스트를 하도록 하겠다.</p>


<p>아무튼, distance metric learning은 input data space에서 data들에 가장 적합한 형태의 어떤 metric을 learning하는 알고리듬이다. 여기에서 data는 각 pair 별로 similar/dissimilar가 정의되어 있는 형태의 데이터이다. 즉, metric learning은 similar한 point끼리는 더 가까운 거리로 판단하게 하고, dissimilar한 point는 더 먼 거리로 판단하게 하는 어떤 metric을 학습하는 것이다. 당연히 KNN 등의 알고리듬들은 그 성능이 크게 개선될 수 있다.</p>


<p>아래는 distance metric learning을 간략하게 그림으로 나타낸 것이다. 그림은 Bellet, A., Habrard, A., and Sebban, M. A Survey on Metric Learning for Feature Vectors and Structured Data, 2013 에서 발췌하였다.</p>


<p><img src="/images/post/37-1.png" width="500"></p>

<p>즉, 우리가 metric learning을 하는 가장 큰 이유는 KNN 등의 metric에 크게 좌우되는 algorithm들의 성능을 개선시키기 위함인 것이다.</p>


<p>그렇다면 distance metric learning의 종류는 어떻게 되는가? 일반적인 machine learning 분류처럼 supervised/unsupervised learning이 존재한다. 먼저 supervised learning은 constraints나 label이 이미 주어진 상태에서 metric을 학습하게 된다. 즉, 이미 우리는 모든 데이터들의 관계를 알 고 있고, 이 관계에서 가장 적합한 distance metric을 찾는 알고리듬인 것이다. 대표적으로 NCA, RCA 등의 알고리듬 들이 존재한다고 한다. 이에 반해 unsupervised learning은 아무런 사전지식없이 metric을 learning하는데, 주로 dimension reduction technique으로 많이 사용한다. 예를 들어서 PCA가 이 범주에 들어가게 된다.</p>


<p>내가 읽은 두 개의 survery에서는 (Liu Yang, Distance Metric Learning: A Comprehensive Survey, 2005 그리고 Liu Yang, An Overview of Distance Metric Learning, 2007) 이 두 가지 분류 뿐 아니라 두 가지 분류를 더 추가하였다. 하나는 Maximum margin based distance learning이고, 또 하나는 kernel method이다. 일단 kernel 쪽은 내가 잘 모르기도 하고, 내 관심사는 maximum margin based distance learning이므로, 이 부분에 조금 더 집중해서 설명하도록 하겠다.</p>


<p>위의 survey에서 정의하는 Maximum margin based learning은 다음과 같다. <a class="red">"Formulate distance metric learning as a constrained convex programming problem, and attempt to learn complete distance metric from training data"</a> 즉, Convex optimization을 통해서 가장 최적의 metric을 찾아내는 method라는 것이다. 여기에서 convex optimization은 이전에 블로그에서 다룬 적이 없기 때문에 나중에 이에 대한 글을 쓰게 되면 여기에 추가 랑크를 달도록 하고 지금은 일단 위키피디아 링크로 설명을 대체하도록 하겠다. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Convex_optimization">링크</a></p>


<p>이 방법은 주어진 input에 대해서 가장 최고의 performance를 내는 metric을 찾아내기 때문에 가장 성능이 좋아보일 것 같지만, 실제로는 몇 가지 문제점들을 가지고 있다. 하나, convex optimization은 대부분 gradient descent method를 사용하여 그 계산하는데, 이 계산량이 다른 method들에 비해서 많이 비싸다. 둘째, input training data들에 대해서 optimize한 결과로 metric을 정의하기 때문에 overfitting 문제가 발생할 수 있다. 특히 이 overfitting은 dimesion이 높아질 수록, traing sample의 숫자가 줄어들 수록 더더욱 문제가 된다. 때문에 이런 문제점을 해결하기 위해서 dimension을 reduction한 이후에 metric을 learning하는 등의 technique들이 사용되고 있다. 하지만 이 역시 문제가 있는데, 이 문제에 대해서는 나중에 포스팅하게 될 LMCA 논문에서 다루도록 하겠다.</p>


<p>아무튼 maximum margin based learning의 대표적인 예는 LMNN method로, 이 method는 위에서 설명했던 Mahalanobis metric을 직접 learning하며, non-convex problem을 Semidefinite problem으로 바꾸어 global optimum을 찾는 문제로 바꾸어서 계산을 하게 된다. 이 논문에 대해서는 나중에 다시 포스팅하도록 하겠다.</p>


<p>혹시 이 부분에 대해서 더 자세히 알고 싶다면, 아래에 링크해놓은 tutorial들을 읽어보길 바란다.</p>


<p>Tutorials</p>


<ul>
    <li><a href="http://www.iip.ist.i.kyoto-u.ac.jp/member/cuturi/Teaching/KAIST/kaist_2013.pdf">Marco Cuturi. KAIST Machine Learning Tutorial Metrics and Kernels A few recent topics, 2013</a></li>
    <li><a href="http://cseweb.ucsd.edu/~naverma/talks/metric_learning_tutorial_verma.pdf">Nakul Verma, A tutorial on Metric Learning with some recent advances</a></li>
    <li><a href="http://www-bcf.usc.edu/~bellet/misc/metric_learning_tutorial.pdf">Aurelien Ballet, Tutorial on Metric Learning, 2013</a></li>
    <li><a href="http://compscicenter.ru/sites/default/files/materials/2012_05_03_MachineLearning_lecture_09.pdf">Brian Kulis. Tutorial on Metric Learning. International Conference on Machine Learning (ICML) 2010</a></li>
</ul>


<p>References</p>


<ul><li>Liu Yang, Distance Metric Learning: A Comprehensive Survey, 2005</li><li>Liu Yang, An Overview of Distance Metric Learning, 2007</li><li>Bellet, A., Habrard, A., and Sebban, M. A Survey on Metric Learning for Feature Vectors and Structured Data, 2013</li><li>K.Q.Weinberger,J.Blitzer,andL.K.Saul(2006).InY.Weiss,B.Schoelkopf, and J. Platt (eds.), Distance Metric Learning for Large Margin Nearest Neighbor Classification, Advances in Neural Information Processing Systems 18 (NIPS-18). MIT Press: Cambridge, MA.</li></ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[당신이 수학을 공부해야만 하는 이유]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/24/"/>
    <updated>2013-11-03T02:02:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/24</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>학부를 들어와서 선배들이나 교수님들에게 들었던 많은 잔소리가 있지만 그 중에서 가장 이해가 안되던 잔소리는 '수학공부 열심히 해라' 였다. 학부 입학부터 지겹게 듣던 얘기지만 그 당시 나는 '아니 나는 전자공학을 공부할건데 도대체 수학이랑 무슨 상관이지?' 라는 생각을 가지고 있었다. 학부 4년 동안 전공 공부를 해봐도 내 전공은 수학과 전혀 상관이 없어보였다. 그러다가 학부 5학년이 되어 내 진로가 컴퓨터 쪽으로 바뀌게 되면서 그때부터 다시 그 잔소리가 나를 따라오기 시작했다. '프로그래밍을 잘하려면 수학을 잘 해야해' 음.. 도대체 프로그래밍이랑 수학은 또 무슨 관계란 말인가. 그리고 이제 학부의 마지막을 바라보고 석사에 진학하기 직전인 지금 돌이켜 생각해보니 역시 학부 떄는 수학 공부를 열심히 해야한다.</p>


<p>수학을 잘 해야하는 이유는 사실 굉장히 단순하다. 대부분의 engineering 문제를 수학으로 접근하면 접근 자체가 쉬워지거나, 혹은 확신할 수 없었던 문제를 확신할 수 있다. 예를 하나 들어보자. 어느 멀리 떨어진 지점과 디지털 신호로 통신을 해야하는 상황이다. 그런데 통신망에 어느 정도인지는 모르지만 노이즈가 존재해서 가끔씩 데이터가 제대로 도달할 수 없는 상황이라고 해보자. 만약 데이터가 제대로 도달하지 않았다면? 그렇다면 보내는 쪽에서 데이터를 다시 보내야 할 것이다. 그런데 문제는, 이렇게 재전송을 통해서 내가 보내고 싶은 모든 정보를 안전하게 유한한 시간 안에 보낼 수 있는지에 대한 확신이 없다는 점이다. 실제로 1950년 이전에는 노이즈가 존재하는 통신망에서 정보를 안전하게 유한한 시간 내로 보낼 수 있다는 사실이 증명이 되지 않아 통신을 위한 디지털 신호처리 분야가 존재하지 않았다. 그런데 1949년 클로드 섀넌이 '화기 제어 시스템에서 데이터의 예측과 평활' 이라는 논문을 통해 방금 말한 상황에서 유한하게 잡음이 있는 통신망으로 디지털 신호를 보낼 수 있음을 수학적으로 증명해내었다. 만약 섀넌이 이를 수학적으로 증명하지 않았다면 신호 처리 분야는 존재하지 않았거나 매우 늦게 시작되었을 것이다. 이전에 내가 적었던 포스트 중에서 <a href="http://SanghyukChun.github.io/14#Gradient_Descent">Gradient Descent Method에 대해 간략하게 다룬 글</a>이 있었다. 그 글에서도 언급했듯, 경우에 따라서는 Gradient Descent Method Algorithm자체가 converge하지 않을 수도 있다. 이를 알지 못한다면 아직 optima를 향해 계속 step이 진행 중인 것인지 아니면 정말 converge하지 않는 것인지 알 수 있는 방법이 없다. (Gradient descent method는 local한 method이기 때문에 전체 function의 모양 등을 알 수가 없다.) 따라서 만약 우리가 이 method가 converge하는 조건을 미리 알 수 있다면 쓸데없는 계산없이 필요할 때에만 해당 method를 적용하는 것이 가능할 것이다. (혹시 그 정답을 궁금해 하는 사람이 있을까봐 정답을 적어주자면 <a class="red tip" title="링크를 클릭하면 굉장히 수학적으로 이를 풀어놓은 설명을 볼 수 있다." href="http://blogs.princeton.edu/imabandit/2013/04/04/orf523-strong-convexity/">l-Lipschitz &amp; Strongly Convex function</a>이면 Gradient descent method가 반드시 Global optima로 수렴하게 된다.)</p>


<p>그러나 사실 모든 연구자들이 문제를 수학적으로 접근하지는 않는다. 수학으로 문제를 해결하는 것은 이론을 연구하는 연구자들이 주로 하는 일이지 시스템을 디자인하거나 새로운 회로를 설계하는 등의 연구를 하는 경우에는 수학을 사용해 문제를 해결하지는 않는다. 나 역시 수학을 직접 사용하지 않는 사람 중 하나였고 (연구를 하는 것은 아니었지만) 수학이 나에게 필요한 이유를 이해하지 못했었다. 하지만 수학은 단순히 문제를 푸는 수단일 뿐 아니라 문제를 접근하고 해결하는 좋은 이념이 되기도 한다. 무슨 얘기이냐 하면, 수학 자체가 좋은 문제 해결 수단으로 쓰일 수 있기 때문에 수학 공부를 열심히 해야하는 것은 맞지만, 수학 문제를 직접적으로 푸는 것이 아니더라도, 수학적 문제 해결 방식을 많이 접하다보면 다른 문제를 해결할 때에도 도움이 된다는 의미이다. 수학으로 문제를 해결하게 되면 반드시 논리가 성립해야 다음 단계로 진행할 수 있다. z = x + y 라는 것이 확실해야 a + z = a + x + y 라고 할 수 있는 것이지, 갑자기 아무 조건도 없이 a + z = x가 될 수는 없다. 즉, 수학적으로 문제를 해결한다면 (과정이 옳다면) 논리에 빈틈이 없어지고 그 문제는 반박할 여지 없이 완벽한 해답을 가지게 되는 것이다. 꼭 위에서 언급했던 대로 수학으로 문제를 해결하지 않더라도 이런 문제 해결 방법을 많이 접하는 것 만으로도 자연스럽게 논리적으로 사고하는 훈련이 된다는 의미이다. 그리고 대부분의 연구자들은 논리적인 사고력이 매우 중요하다.</p>


<p>마찬가지 이유에서 <a class="red tip" title=" 내가 생각했을 때 프로그래밍을 잘 하기 위해 필요한 것은 수학과 글쓰기 능력 두 가지인데, 이 중 글쓰기 능력에 대해서는 나중에 꼭 포스팅하도록 하겠다.">프로그래밍에서도 수학이 중요하다.</a> 사실 프로그래밍이라는 것이 별게 아니고 어떤 로직을 만들고 그 로직을 컴퓨터가 이해할 수 있는 언어로 옮겨적는 것일 뿐이다. 간단한 Hello World 프로그램부터 복잡한 OS까지 모든 프로그래밍에 가장 중요한 것은 흔히 말하는 '코딩 스킬' 이 아니라 '로직' 이다. 내가 무엇을 프로그래밍해야하는지 이해하고 코딩을 시작해야지, 내가 무엇을 만들어야하는지 이해도 못한 상태에서 코딩을 해서는 좋은 프로그램이 나올 수가 없다. 그리고 프로그래밍에서 매우 중요한 문제 중 하나가 '성능 (performance)'인데, 좋은 성능을 가지는 프로그램을 만들기 위해서는 반드시 좋은 설계가 필요하다. 같은 역할을 하는 프로그램을 만들더라도 어떻게 설계하느냐에 따라서 그 결과가 크게 달라진다. 흔히 알고리듬 수업에서 많이 배우는 Sorting에 대해서 잠깐 살펴보자. 우리가 가장 간단하게 생각할 수 있는 무작위로 주어진 숫자들을 순서대로 배열하는 방법은 맨 앞에서부터 하나하나 비교하면서 값을 swap하는 방법일 것이다. 이렇게 sorting algorithm을 설계하게 되면 최악의 경우 n개의 element가 있을 때 n^2번 연산을 수행해야만한다. 하지만 <a class="red tip" title="Quick sort">보다 좋은 알고리듬</a>을 사용하면 n^2를 n log n으로까지 줄일 수 있다. 즉, 같은 역할 (순서대로 정렬) 을 하는 두 개의 프로그램이 해당 역할을 전부 수행하기까지 걸리는 시간이 아주 크게 차이가 날 수 있는 것이다. 이는 프로그램 설계 뿐 아니라 데이터베이스 설계에도 마찬가지이고 더 좋은 설계를 통해 더 빠르고 더 좋은 프로그램을 만들 수 있게 된다. '과연 지금 설계가 가장 최선의 설계인가?', '지금 설계를 개선시키기 위해서 필요한 것은 무엇이지?', '지금 프로그램에서 문제가 되는 부분은 어디지?' 이런 질문을 할 수 있느냐 없느냐 그리고 그에 대한 답을 내릴 수 있느냐 없느냐가 프로그래머의 입장에서 더 좋은 프로그램을 할 수 있느냐 없느냐 혹은 얼마나 더 좋은 로직을 설계할 수 있느냐 없느냐의 차이가 되는 것이다. 그리고 바로 전 단락에서 설명했듯, 이런 능력을 훈련할 수 있는 가장 좋은 방법은 수학이다.</p>


<p>수학을 통해 문제를 해결하는 것 뿐이니라 현상을 이해하고 더 나아가 현상을 예측하는 것 또한 할 수 있다. 어느 정도 눈치가 빠른 사람이라면 눈치챘겠지만, 수학을 공부해야하는 마지막 이유는 Modeling이다. 과연 우리는 이 세상을 얼마나 많이 이해하고 있을까? 아마 모르긴 몰라도 거의 대부분의 현상들을 완벽하게는 이해할 수 없을 것이다. 예를 들어서 지구에 있는 모든 사람들은 단 7다리만 건너도 서로를 알고 있다고 한다. 이를 어떻게 증명할 수 있을까? 이런 문제를 해결하기 위해서는 모델링이라는 것이 필요하다. 모델링을 간단하게 설명하면, 어떠한 현상을 이해하기 위해 그 문제를 간단하게 바꾸어 설명하는 것이다. 예를 들어서, 방금 전 문제를 간단한 수학적 모델링을 사용해 풀어보자. 만약 모든 사람들이 10명의 친구를 가지고 있다면, 내 친구의 친구는 모두 100명이고, 내 친구의 친구의 친구는 1,000명... 이런 식으로 친구가 점점 늘어나서 일곱 번째 다리를 건너면 총 10^7의 사람과 알게 되는 것이다. 이런식으로 설명하게 된다면 전 세계 인구가 70억명일 때 모든 사람이 친구를 26명만 가지고 있다면 일곱 다리만에 세상의 모든 사람들과 연결 될 수 있는 것이다. 물론 실제 세상에서는 이와 같은 컨셉은 적용되지 않는다. 사실 이 모델은 심각한 오류가 있다 모든 사람이 친구를 동일하게 n명 가지고 있다는 가정은 틀린 것이고 실제로는 어떤 사람들은 친구가 엄청 많고 어떤 사람은 친구가 엄청 적기 때문에 방금전과 같은 방법으로 문제를 접근하면 잘못된 결과를 얻게 된다. (실제로는 거듭제곱 분포를 그린다. 자세한 내용은 추후 적게 될 단기강좌-인터넷 속의 수학 요약 포스팅에서 다루도록 하겠다.) 수학적 모델링을 통해 어떤 현상을 잘 설명할 수 있다면, 그 모델에서 일어날 수 있는 또 다른 현상들을 예측하는 것이 가능하다. 예를 들어 사람들이 서로에게 어떻게 영향을 미치는지 알 수 있고 어떤 사람이 가장 영향력이 강한지 알 수 있다면 그 사람이 무언가를 행했을 때 다른 사람들에게 어떤 영향을 끼칠지 수학적 모델링 결과를 통해 예측할 수 있게 되는 것이다.</p>


<p>수학공부하라고 한 마디만 하면 되는 것이, 참 길고 긴 잔소리가 되었다. 학부 5년 동안 수학 공부랑 담쌓고 지내다가 요즈음 들어 갑자기 수학 공부에 집중해야하는 상황이 되니 이제서야 내가 왜 수학을 필요로 하고 수학을 어떻게 사용해야하는지 눈에 보이기 시작했다. 하지만 수학은 어디까지나 기본적인 내용이고 내 머리에 깔려있는 내용이어야지, 수학을 주력으로 공부할 시간이 많이 없어서 요즈음 많이 고생을 하고 있다. 뒤늦게나마 깨닫고 더 늦기 전에 수학을 공부하고 있지만, 주변에 수학이 왜 필요한지 모르고 수학을 경시하거나, 수학을 공부하기는 하는데 도대체 이걸 왜 필요로 하는지 모르는 후배들이 참 많이 보인다. 그런 후배들은 이 포스트를 읽고 조금이나마 갈피를 잡을 수 있으면 한다. 만약 자신이 대학원에 진학해서 연구를 하겠다는 생각이 있거나, 논리적인 일을 필요로 하는 사람이라면 학부 동안 수학을 정말 열심히 공부해서 위에서 언급했던 능력들을 기르고 대학원을 진학해서 혹은 자신이 공부 하고 싶은 분야을 공부하면서 그 능력 들을 사용하는 것이 가장 좋은 길이 아닐까라는 생각을 해본다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[좋은 논문 리뷰를 쓰자]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/23/"/>
    <updated>2013-10-25T20:12:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/23</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>어제 NDSL에서 paper review session이 있었다. 학생마다 논문 2개 정도를 골라서 실제 conference에서 review하듯 review를 하는 세션이었는데, 학생들의 review에 교수님께서 일일이 코멘트를 해주셨다. 많은 얘기가 있었지만, 그 중에서 많이 나왔던 얘기를 정리해보자면</p>


<ul>
    <li>논문의 내용을 지적할 때는 논리적으로 오류가 있는 경우를 지적하거나 혹은 그렇지 않은 것을 그렇다고 언급했거나 (없는 것을 있다고 말을 하거나) 하는 경우만이 유효하지, '내가 생각했을 때 이 결과는 부족하다' 등의 주관적인 내용이 review의 내용이 되면 안된다.</li>
    <li>위와 같은 맥락인데, 내 주관으로 판단해 기준 미달이라 언급하면 안되고 부족하다면 부족한 이유나 뚜렷한 기준을 제시해야한다. 기준 없는 높다, 낮다는 절대 허용되지 않는다. 예를 들어 '이 실험 결과는 error rate가 너무 크다' 라고 하면 안된다. '이 error rate는 다른 xx실험에 비해 너무 높은 값인데, 이렇게 높은 error rate는 전혀 새롭지 않다.' 등으로 얘기해야한다.</li>
    <li>'이 논문에서는 A case의 문제를 전혀 처리하지 않았다.' 가 아니라 'A case를 전혀 고려하지 않았는데 이렇게 했을 경우 B의 문제가 생길 수 있는데 이 논문은 그런 것에 대해 전혀 언급이 없어 문제가 될 수 있다.' 식으로 얘기해야한다.</li>
    <li>논문이 너무 specific한 주제에 한정해 다룬 경우 (예를 들어 현실에서 거의 일어나지 않는 경우에 대한 논문일 경우) 이 논문이 general하게 적용할 수 없기 때문에 나쁘다는 식으로 얘기하는 것이 아니라 이 논문이 얘기하는 상황에 대해 이 논문이 얼마나 기여할 수 있는지에 대해 먼저 언급하고 정말 그 case가 realistic한지에 대해 review한다.</li>
    <li>기존에 하지 않았다고 해서 새로운 것이 아니다. 새로운 아이디어인지 아닌지는 내가 논문을 읽고 이 논문에서 제시한 문제에 접근했을 때 이 논문을 통해서 새로운 것을 얼마나 배웠고 아이디어는 얼마나 좋으냐로 판단해야지, 기존에 없었다고 기여도가 있는 것이 아니다. 내가 밥을 먹을 때 젓가락이 아니라 이쑤시개를 사용해 밥을 먹었다고 그게 정말 도움이 되고 새로운 것이 아니다. 마찬가지 이유로 당연하고 널리 알려져 있는 내용을 길게 적는 페이퍼는 좋은 페이퍼가 아니다.</li>
    <li>논문은 언제나 어떤 무언가의 이유를 해결하기 위한 논문인가? (WHAT) 논문에서 제시한 방법을 사용해 어떻게 해결했는가? (HOW) 실험 결과의 이유는 도대체 왜 도출된 것인가? (WHY) 이 세 개의 질문에 잘 대답해야한다. Review역시 그 세 개의 질문에서부터 시작해야한다.</li>
    <li>Review는 그 review를 받았을 때 어떻게 고쳐야할지 감이 오는 review가 좋은 review지, writing이 좋지않다. 논문 아이디어가 좋지 못하다. 식의 너무 애매하고 러프한 review는 좋지 않다. 이런 경우 ~~문단의 ~~줄에서 ~~라는 단어가 무슨 말을 하는지 모르겠다. 논문 아이디어가 ~~의 상황에서 ~~한 것을 처리한 것 같은데 이 아이디어는 이미 ~~에 의해 해결이 되어있다 식으로 자세히 설명해야한다.</li>
</ul>


<p>이렇게 논문 리뷰에 대해 교수님이 해주신 말씀들을 정리하다보니 결국 논문이란 어떻게 써야하고, 어떤 논문이 좋은 논문인가에 대한 어느 정도의 outline이 나오게 되었다.</p>


<p>그러니깐 결국 논문도 하나의 story이고 그 story를 독자에게 이해하는 목적인 하나의 '글'일 뿐이다. 그 전문성이 매우 높을 뿐 사실 우리가 일반적으로 논리적으로 글을 작성하는 것과 크게 다르지 않다는 것이다. 어떤 문제가 있었느냐 (WHAT) 어떻게 그 문제를 해결할 것이냐 (HOW) 해결을 하기 위해 제시한 방법론은 어떤 결과를 냈으며 그 결과의 이유는 무엇이냐 (WHY) 에 대해 논리적으로, 그리고 객관적인 정보를 통해 내 주장의 support해야하는 것이다. 그런 기본적인 것을 누락하고 논문을 작성하면 아이디어가 정말정말 좋아서 writing을 신경 쓸 필요가 없는 경우가 아니라면, (사실 요즘은 그런 경우라고 하더라도 writing이 너무 안 좋으면 reviewer가 읽다가 reject하게 된다) 무조건 writing에는 신경을 써야한다. 또한 남을 설득함에 있어 객관적으로 납득할 수 있는 결과를 제시해야지, 내 주관이 관여해서 '이 정도면 대충 충분하다' 식의 논문을 쓰면 안된다.</p>


<p>또한 결국 논문은 남을 설득할 뿐 아니라 내 아이디어를 통해 무언가 기여를 해야하기 때문에 내 idea가 realistic해야한다. 내 idea가 realistic해야 그 아이디어를 발판 삼아서 더 나은 다른 연구도 나올 수 있는 것이지 내 논문이 실제 상황에 적용되지 못하거나 그런 것을 고려하지 않고 연구를 하고 논문을 쓰게 된다면 그 논문은, 아니 그 연구는 좋은 연구가 아닌 것이다.</p>


<p>마지막으로 정말 Detail에 집중해야한다. Review는 내가 놓치고 지나간 Detail에서 Reject을 할 이유를 찾게 된다. 내가 한 실험이 정말 corner case를 모두 고려했는지, 이 실험 결과는 어째서 이렇게 나온 것인지 등에 대한 해석 역시 그렇기 때문에 매우 중요하며 Related work 등 일반적으로 크게 신경쓰지 않는 부분들도 detail에 신경써서 작성을 해야한다.</p>


<p>역시 연구도 논문도 다 어려운 것 같다.</p>


<p></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.10.7]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/19/"/>
    <updated>2013-10-07T04:41:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/19</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>방학 동안 계속하던 연구의 유종의 미를 거두기 위해 (원래 참여할 계획이 아니었던) 논문을 쓰게 된지 이제 대략 1주일이 조금 넘어가는 것 같다. 페이퍼의 데드라인은 이번 주 토요일. 정말 너무너무 바쁜 하루하루가 지속되고 있지만, 아직 학부생이고 대학원에 진학하기 이전에 이런 경험을 할 수 있다는 것은 굉장히 값진 경험이라고 생각된다. 그냥 대충 작성하는 학부 수준의 논문도 아니고 굉장히 높은 수준의 학회에 제출하는 논문을 단시간 안에 작성하면서 배우는 것들은 절대로 무시할 수 있는 양이 아니라고 본다. 대신 그 기간동안 어마어마하게 힘들다는 단점이 분명 존재하는 것 같지만 ㅎㅎ</p>


<p>대학원에 들어가게 되면 사수가 있는 지금과는 달리 거의 교수님과 1대1로 프로젝트나 논문을 쓰게 될 것 같은데, 엄청나게 많은 시행착오를 거쳐야 진짜 내 논문을 쓸 수 있을 것 같다. 꼭 석사 때 논문과 프로젝트를 최대한 많이 해볼 수 있도록 해야겠다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
