<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Common | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/common/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2013-12-12T20:17:34+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자 - ip 세팅과 유틸 설치]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/33/"/>
    <updated>2013-12-12T01:15:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/33</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>사실 서버용 컴퓨터를 구매한 것은 벌써 거의 <a href="http://SanghyukChun.github.io/28" target="new">2주도 더 이전에 있었던 일</a>이지만, 근래에 좀 많이 바빠서 이제서야 기본적인 세팅을 하게 되었다. 지난번에 설치한 우분투 서버에 뭔가 문제가 있었는지 장소를 옮겨서 부팅하자마자 OS가 뻗어버리는... 그래서 오늘 다시 다 밀어버리고 처음부터 다시 세팅했다.</p>


<p>서버를 설치하면서는 뭐 크게 신경 쓸 만한 옵션은 많이 없긴한데.. 난 개인적으로 내가 관리하는 편이 좋아서 파티션에서 <a href="http://www.fis.unipr.it/pub/linux/redhat/9/en/doc/RH-DOCS/rhl-cg-ko-9/ch-lvm-intro.html" target="new">LVM</a>도 끄고, 자동 업데이트도 끄고.. 유틸도 전부 안깔고 진행했다. 그리고 ip 세팅만 해줬는데, 나는 학교에서 할당 받은 ip만 사용할 수 있는 상황이니깐, 이게 나름 중요하다. 맨 처음 세팅할 때 ip를 입력하게 되면 별로 머리아플 일이 없기는 하지만, 실수로 세팅을 하지 않은 상황이거나 하면... 나중에 설치가 끝난 이후에 /etc/network/interfaces와 /etc/resolv.conf만 고쳐주면 간단하다. 아래는 내 interfaces 파일</p>


<p>```</p>

<h1>This file describes the network interfaces available on your system</h1>

<h1>and how to activate them. For more information, see interfaces(5).</h1>

<h1>The loopback network interface</h1>

<p>auto lo
iface lo inet loopback</p>

<h1>The primary network interface</h1>

<p>auto p2p1
iface p2p1 inet static
  address 143.248.53.74
  netmask 255.255.255.0
  network 143.248.53.0
  broadcast 143.248.53.255
  gateway 143.248.53.1
  dns-nameservers 8.8.8.8
  dns-search kaist.ac.kr
```</p>

<p>이게 맨 처음에 설치할 떄 잡아줬더니 p2p1이라고 잡아줬는데, 평소에는 그냥 따로 추가할 필요없이 아래같은 format으로 적어주면 그만. 이걸 적고 service networking restart를 해주면 dns도 같이 잡힌다. (알아서 resolv.conf가 업데이트 된다.) 이제 인터넷도 끝.</p>


<p>이제 유틸을 깔 차례. apt-get으로 설치 가능한 유틸은 대충 깔고... 문제는 아파치, mysql, php등등인데, <a href="http://karasix.blog.me/10090152926" target="new">이거에 관련된 블로그</a>를 찾았다. 별로 어렵지는 않고, 그냥 가끔 헷갈릴 때 보면 괜찮은 듯.</p>


<p>지금 아파치를 설치 중인데, APR이 없다고 에러가 뜬다.. <a href="http://stackoverflow.com/questions/9436860/apache-httpd-setup-and-installation">stackoverflow</a>를 보니 <a href="http://apr.apache.org/">APR</a>이란 놈을 깔아야하는 모양. 아 이건 좀 귀찮다. 여기서부터는 내일부터.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/28/"/>
    <updated>2013-11-26T00:11:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/28</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>최근 연구실 초기 세팅을 위해서 고군분투하고 있는데, 갑자기 연구실용이 아니라 내 전용 서버를 하나 두면 재미있을 것 같다는 생각이 들었다. 용도는 크게.. 네 가지 정도</p>


<ul>
    <li>내 개인 웹서버 - 간단한 나에 대한 소개 등등을 하는 개인 페이지나 내가 개발하는 웹 어플리케이션을 배포하기 위한 용도.. 대충 아래에 있는 목록 정도를 배포하지 않을까 싶다</li>
    <ul>
        <li>현재 <a href="sanghyukchun.github.io/aboutMe" target="new">sanghyukchun.github.io/aboutMe</a>에 있는 내 PR페이지</li>
        <li>연구를 하고 그 기록을 보관하기 위한 개인 BBS.. 이건 XE 써서 만들면 간단할 것 같다</li>
        <li>연구 및 개인 스케쥴 관리를 위한 레드마인</li>
        <li>내가 필요한 내용을 정리하기 위한 개인 Wiki</li>
        <li>예전부터 생각만 하고 있고 구현은 하고 있지 않은 맛집 DB 및 추천용 웹 어플리케이션</li>
    </ul>
    <li>맥 이외의 다른 머신에서도 개발할 수 있기 위한 개인 개발용 서버 (SSH client를 사용해서 접속하는 방식으로..)</li>
    <li>개인 파일 서버 - 원래는 그냥 SFTP정도로 끝내려고 했지만, 동영상을 저장해서 실시간 스트리밍이 가능한 어플리케이션을 만들어볼까 고민 중이다</li>
    <li>개인 메일 서버 - 필요하지는 않지만, sanghyuk@sanghyuk.kaist.ac.kr 이나.. 나중에 혹시 다양한 사람들을 위한 웹어플리케이션을 만들 경우에 supports@sanghyuk.kaist.ac.kr 이런 식으로 메일을 만드는 것도 가능하다!</li>
    <li>개인 메일링 리스트 서버 - 개인적으로 메일링 리스트를 구축해야할 일이 얼마나 있을지는 모르겠지만, 그래도 세팅해두고 메일링 리스트로 관심분야를 정리하면 굉장히 좋을 것 같다는 생각이 든다</li>
</ul>


<p>등을 해보고자 한다.</p>


<p>전반적으로 연산 자원을 많이 요구하지 않으니깐 듀얼코어 i3면 충분할 거라고 생각했고 (그리고 듀얼코어가 파워 컨섬션도 적고 발열도 적다), 마찬가지 이유로 RAM도 4GB 한 개만 사기로 했다. 이걸 사는 이유는 그냥 나중에 필요하면 다른 컴퓨터로 옮겨 낄 수도 있고 팔기에도 2GB보다는 4GB가 잘 팔리니깐. 파일 서버를 세팅을 하기는 하겠지만, 아마 TB단위 이상으로 필요할 것 같지는 않고, 만약 필요하다면 요즘 하드 가격도 많이 떨어졌으니 간단하게 확장하면 되니깐 그냥 WD 1TB만 구매하기로 결정. 이 이외의 다른 세팅은 필요없을 것 이라고 판단하고 과감하게 보드도 저렴한 녀석으로 구매했다. 어차피 비싼 보드라는게 결국 포트가 더 많이 들어있거나 더 좋은 성능의 무언가가 들어간 경우 (USB3.0, SPDIF, 예전엔 SATA3등등..) 근데 나는 그냥 랜선만 있으면 된다. 랜카드를 더 박거나 GPU가 필요하지도 않으니 그냥 과감하게 저렴한 녀석으로 결정!</p>


<p>그래서 견적이 이렇게 나왔다.</p>


<p><img src="/images/post/28-1.png" width="400"></p>

<p>오늘 주문했고 배송도 되었으니 아마 빠르면 내일 오후 늦으면 내일 모레 도착할 것 같다. 조립하기 귀찮아서 조립비도 그냥 낼까 했는데, 부품도 몇 개 없어서 그냥 내가 조립하기로 했다. 정말 금방 끝날 것 같아서..</p>


<p>운영체제는 당연히 Ubuntu Server. 예전에는 정말 아무것도 몰라서 Ubuntu Desktop을 깔고 왜 자꾸 에러가 나고 리소스가 부족한지 한숨짓고는 했는데, 이제는 그런 실수는 안하겠지 하하. 13은 너무 버그가 많기도 하고 LTS가 아직 안나온 것 같아서 그냥 12.04LTS로 결정. 이제 서버만 도착하면 될 것 같은데 ㅎㅎ</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[게임은 정말 사회악인가? 한국 게임업계는 정말 반성할 것이 없는가?]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/26/"/>
    <updated>2013-11-12T05:54:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/26</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>알코올, 도박, 마약 그리고 게임. 이 네 가지 항목의 공통점은? 바로 이번 정부에서 발표한 일명 4대 중독법에서 규정하는 중독 규제 대상들이다. 자세한 내용은 <a href="http://news.naver.com/main/read.nhn?mode=LSD&mid=shm&sid1=105&oid=109&aid=0002652947">링크</a>에 기사를 첨부하였으니 읽어보면 된다. 이 글에서 얘기하고자 하는 얘기는 총 두 가지 이다.</p>


<ol><li>첫째, 과연 게임이 중독법으로 관리를 해야할 만큼 사회에 해악만 끼치는 존재인가?</li>
<li>둘째, 중독법과 상관없이, 우리 게임 업계는 과연 떳떳할 수 있는가?</li>
</ol>


<p>게임은 그야말로 폭발적으로 성장한 대표적인 콘텐츠 산업 중 하나이다. 콘텐츠 산업 자체가 역사가 긴 편은 아니지만 게임은 그 중에서도 짧은 편이라서 영화, 만화, 애니메이션, 음악 등과는 상대가 안될 정도로 최근에 생겼고, 또한 급속도로 성장하고 있는 산업이다. 최초의 비디오 게임이 1981년 개발된 갤러그이니 게임 산업이 태동한지 고작 30년이 갓 넘은 어린 산업이다. 하지만 <a href="http://www.inven.co.kr/webzine/news/?news=51109" target="new">2012 콘텐츠 산업 통계조사</a>에 따르면 게임은 콘텐츠 산업에서 18% 이상의 매출을 담당하고 있다. 음악과 영화가 내는 매출을 더한 것 보다도 많은 양이다. 세계 동향을 한 번 살펴보자면, 2012년 기준으로 약 600억 달러, 한국 돈으로는 6조가 넘는 엄청난 규모를 자랑한다 (출처: <a href="http://www.kocca.kr/knowledge/abroad/deep/1815399_4514.html" target="new">KOCCA</a>) 게다가 성장률도 매년 5% 가까이 유지하고 있다. 게임 산업에 대한 얘기는 구글링해보면 정말 많은 얘기들을 찾아볼 수 있을테니 '게임 산업이 절대로 무시할 수 없는 거대한 영역이며 세계적으로 봤을 때도 엄청나게 거대하고 폭발적으로 성장하는 콘텐츠 산업이다' 라는 정도에서 마무리하도록 하고, 그렇다면 정말 게임은 해로운가? 라는 질문으로 넘어가보자.</p>


<p>게임은 정말 해로운가? 뉴스 사회면을 보다보면 가끔 게임 중독으로 부모님을 살해하거나 혹은 부모가 게임 중독이어서 아이를 방치해서 아이를 죽이는 경우, 게임을 너무 오래하다가 그 자리에서 사망한 경우 등을 다룬 기사들을 심심치 않게 확인할 수 있다. 아 게임은 정말 해로워보인다. 마치 마약과 같아서 관리를 해주지 않으면 사람들을 망쳐버리고 사람을 죽게 할 수도 있다! 라고 생각할 수 있다. 최소한 지금까지 얘기한 사실만 보면 그러하다. 하지만 단순히 생각해봐도, 롤을 즐기는 사람은 현재 7000만명이 넘어가고, 예전 와우가 가장 잘 나갈 때 '엑티브 유저'가 약 1000만 명 가까이 되었던 것으로 기억하고 있으니... (미국 자료 중 좋은 자료를 찾아서 <a href="http://www.inven.co.kr/board/powerbbs.php?come_idx=3340&l=40504" target="new">링크</a>한다) 젊은 세대 중에서 전혀 게임을 하지 않는 사람을 찾는 것이 어려울 정도로 이미 게임은 우리 삶 깊숙한 곳에 침투해있다. 때문에 '게임학'이라는 학문도 생겨나고, 사람들이 도대체 게임을 왜 하는 것이며, 어떻게 더 좋은 게임을 만들 것이며, 사람들이 게임을 통해서 무엇을 배울 수 있는가에 대한 연구 또한 활발히 진행되고 있다. TED에서 진행했던 <a href="http://www.ted.com/talks/lang/ko/jane_mcgonigal_gaming_can_make_a_better_world.html" target="new">'게임을 해서 더 좋은 세상을 만들 수 있습니다'</a>라는 영상을 보면 이미 미국에서는 고등학교를 졸업할 때 까지 평균적으로 10,000 시간을 게임에 소비한다고 하는데, 이는 미국의 고등학교 수업 시간과 거의 일치하며, 또한 아웃라이어에서도 소개되었던 10,000시간의 법칙에서 다루는 시간과 일치한다. 그렇다면 이제 고등학교를 졸업하고 어른이 되고 있는 세대는 게임의 대가이고, 게임을 통해 무언가를 할 수 있는 사람들인 것이다. 여러 가지 관점이 있을 수 있지만, 링크한 TED에서도 그렇고 국내 학계도 그러하고 (<a href="http://www.thisisgame.com/webzine/news/nboard/11/?n=31568" target="new">디스이즈게임 기사 링크</a>) 게임 유저들은 실패에 더 유연하고 즉각적인 피드백을 통한 긍정적 사고에 익숙하다고 한다. 아직 연구가 진행되고 있는 부분이며, 나 또한 이 분야의 전공자가 아니기 때문에 함부로 얘기할 수는 없지만, 분명 게임은 충분히 좋은 영향을 미칠 수 있는 것이다.</p>


<p>사실 게임 중독을 어떻게 취급하느냐 또한 아직 학계에서 입장이 첨예하게 대립하고 있는 상황이다. 어떤 학자들은 게임을 하는 동안 마치 마약을 하는 듯한 신경 링크를 형성한다고 주장하는 학자들도 있고, 게임과 중독의 연관성을 찾을 수 없다고 주장하는 학자도 존재한다. 하지만 아직도 공식적인 입장은 명확하게 결정된 것이 없으며, 알코올이나 도박, 마약 처럼 직접적으로 신경계를 자극하여 중독을 유발하는 요소가 있는가에 대해 연구가 아직 진행 중이다. 단순히 게임에 열광하고 빠져있는 사람들을 중독자라고 지칭할 수는 없다. 게임 중독자라고 부를 정도라면 뉴스에서 언급하는 정도로 게임에 몰입하고 결국 그로 인해 문제가 발생하는 경우일 것이다. 근데 여기에서 궁금증이 하나 생긴다. 음란물도 중독된다. 음란물은 직접적으로 사람의 신경을 자극하여 순간적인 쾌락을 느끼게 하고 오랜 기간 음란물에 중독될수록 더 강한 자극을 요구하게 되고 심각한 경우에는 성범죄로 이어질 수 있는 위험성이 존재한다. 하지만 음란물은 규제 대상이 아니다. 하나 더 살펴보자면, 엄청나게 많은 사람들이 인터넷 중독에서 빠져나오지 못하고 있으며, 트위터나 페이스북에 중독되어 일 분에도 수십번 자신의 페이지를 확인하는 사람들도 많다. 쇼핑은 어떠한가? 쇼핑 역시 구매 후 순간적인 엔돌핀 분비가 사람들에게 계속 소비를 유도시킨다. 쇼핑 중독이 심각한 경우에는 대부업에 까지 손을 대서 쇼핑을 하는 경우도 존재하니 쇼핑도 가정 경제를 파탄내고 지하경제 양성화라는 정부의 원대한 목표에 방해가 되는 수단이다. 빙빙 돌려말하지 말고 요점만 말하자면, 게임도 다르지 않다. 다만 그 중독의 대상이 어린 학생들이고, 어른들이 이에 공감을 할 수 없기에 생겨난 촌극이라고 생각한다. 아직도 게임이 중독을 일으키는지 그렇지 않은지 명확하게 밝혀진 사실은 존재하지 않는다. 이런 상황에서 게임은 유해하다! 혹은 게임은 유해하지 않다! 라고 주장하는 것 자체가 의미 없는 행동 아닐까? 그렇더라도 내 짧은 의견을 말하자면, 난 게임이 충분히 강한 과몰입을 일으킬 수 있는 여지는 있지만, 알코올, 도박, 마약, 담배 등과 다르게 자신의 의지가 있다면 빠져나올 수 있고, 실제로 그것이 약물 치료를 하지않으면 안될 정도로 강하지 않기 때문에 정부에서 직접 규제를 할 필요는 없다고 생각한다.</p>


<p>그렇다면 우리나라 게임 업계는 과연 이런 외압에 당당할 수 있을까? 우리 게임업계는 사실 오래전부터 다른 잘나가는 게임 배끼기 그 이상을 해온 적이 별로 없다. 흔히 말하는 '작품성있는' 게임과는 거리가 먼 것이다. 가장 큰 이유를 고르자면, 외국은 소규모 게임 스튜디오가 활성화되고 수 많은 인디게임 스튜디오가 있지만 우리나라에서 인디게임을 개발하는 스튜디오나 개발자가 거의 없다는 것 정도? 시장이 작은 것도 큰 원인이고, 사람들이 그런 게임을 원하지 않았던 탓도 있다. 우리나라에서 가장 잘 나갔던 게임은 MMORPG.. 가장 게임에서 재미없는 반복적 요소를 증대시키고 자유도는 떨어지는 게임 장르이지만, 특이하게도 한국에서는 과하다 싶을 정도로 MMORPG의 붐이 일었다. 지금은 전부 롤이 그 자리를 대체했지만, 몇 년전까지 PC방에 가면 스타를 제외하고는 전부 MMORPG이던 시절이 있었다. 그 시절에는 누가 더 빠르게 잘나가는 콘텐츠를 배껴서 게임에 이식하느냐가 이슈였고, 어떻게 더 좋은 게임을 만들까가 이슈가 아니라 어떻게 유저들에게 더 과금을 시키고 유저들이 게임에 묶이게 만들 수 있을까가 이슈였다. 부끄럽지만 사실이다. 그러다가 스마트폰 붐을 계기로 크게 지각변동이 생기는데, 우리나라는 스마트폰 도입도 외국에 비해 1년 이상 늦었고, 거기에다가 말도 안되는 사전 검열법으로 인해 게임 도입은 그 보다도 2년이라는 시간이 더 필요했었다. 결국 모바일 게임의 규제가 풀리고 카카오톡 게임 플랫폼이 생기면서 소셜 게임이 다른 나라들 보다 약 1년 늦게 붐이 터졌는데, 이때 게임 개발사의 이슈는 외국에서 이미 성공했고 잘 나갔던 소셜게임을 그대로 카카오톡에 이식을 얼마나 빨리하느냐였다. 즉 어차피 모바일 게임은 수명은 짧고 (3-4개월) 한번에 대박을 노릴 수 있는 영역이니 일단 배끼고 보자! 라는 분위기가 된 것이다. 이 얼마나 비극적인가. 우리나라는 게임의 다양성도 많지 않았는데 그나마 남은 게임들도 항상 표절이었다. 게임 전체를 배끼기 시작한 것은 비교적 최근의 일이지만 컨셉이나 기본 콘텐츠를 배끼는 것은 아주 당연한 일이었고 '벤치마크' 정도로 취급을 받거나, 게임성보다는 항상 수익성이 먼저였다. 대한민국은 가장 수익성있는 MMORPG를 만든 나라지만 정작 게임이라는 산업 전체로 경계를 확장하면 크게 기여한 것도 없는 나라인 것이다. 한국은 왜 Valve같은 회사가 없을까? 왜 한국에는 작품성 있고 게임성 좋은 게임이 없을까? 시장도 작고 시장에서 그런 게임을 원하지 않았으니깐 그리고 그 시장을 개척하려는 사람도 아무도 없었기 때문이 아닐까</p>


<p>결국 게임도 생태계이며 진화를 거듭하지 않으면 도태되고 죽게 될 것이다. 셧다운제, 쿨링오프제, 심지어 매출액의 6%를 가져가고 4대 중독으로 규정을 하는 등의 규제가 없더라도 어쩌면 국산 게임은 자멸의 길을 걸어왔던 것일지도 모르겠다. 한국에도 더 많고 다양한 게임 스튜디오가 생기고 마찬가지로 사람들도 한 장르나 게임에 집중하는 것이 아니라 더 다양한 게임을 접하고 더 많은 경험을 할 수 있게 되는 건전하고 발전적인 게임 습관을 미리 들이지 않았기 때문에 와우와 롤이라는 강력한 적수에 대적하지 못하고 앵그리버드와 같은 세계적인 대 히트 모바일 게임을 만들지 못했으며 그들이 만들어낸 것들을 그저 답습하고 따라하기에 급급하며 사람들에게 즐거운 경험보다는 괴로움과 반복적인 작업을 강요하는 게임을 자꾸 만들어내고 그 게임의 수익성을 높이는 것에 급급했던 것이 우리 게임 업계의 현실이었다. 이런 상황에서 게임에 대한 올바른 인식이 자리잡을 수 있을리 없으며 얼마전 민주당 전병헌 의원이 '꼰대 발상'이라고 불렀던 부정적인 시선들만 자리잡게 되었던 것이 어쩌면 당연했을지도 모른다. 나는 다시 되물어보고 싶다. 우리 게임업계는 과연 이런 상황에서 전혀 책임이 없다고 느끼는가?</p>


<p></p>

<p>난 항상 국내 게임업계를 강하게 비판하는 쪽이었지만, 지금과 같은 상황이 계속된다면 90년대 종말을 맞이했던 만화와 같은 운명을 걷게 될 것이라는 것이라고 생각한다. 지금 일어나고 있는 말도 안되는 촌극이 빨리 끝나고, 게임 업계도 이번 위기를 발판삼아서 더 좋은 게임을 만드는 기회가 되었으면 좋겠다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[게임빌 강연을 듣고 문득 떠오른 생각들]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/20/"/>
    <updated>2013-10-16T18:02:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/20</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>오늘 학교에서 게임빌 송병준 대표님의 강연이 있었다. 게임빌 대표님의 강연을 듣고 있으니 2년 전에 동아리에서 했던 컴투스와 게임빌 분석 세션이 생각이 났다. 그러니깐 그때가 2010년 봄, 스마트폰이라는 것이 통신사들의 밥그릇 싸움에 외국에 비해 어마어마하게 늦은 속도로 도입이 된 것은 물론인데다가, 게임 규제라는 말도 안되는 정책이 시작되고 있던 그 시기였다. 그 당시가 얼마나 막막했느냐면, 안드로이드 스토어, 지금의 플레이스토어에서 게임 항목이 따로 없었을 정도다. 거기다 사전 심의라는 말도 안되는 제도가 있어서 사실상 한국 앱 마켓에서 게임을 개발해서 팔아먹는다는 것이 말도 안되는 일이었던 시절이었다. 그런 시기에 게임빌의 주가는 대략 3만 5천원 내외. 그마저도 한번 크게 상승해서 그 정도였다. 앞서 말한대로 상황은 점점 나빠지고 거기에다가 피쳐폰 개발에서 스마트폰 개발이라는 전혀 다른 상황에 봉착했기 때문에 나는 당연히 게임빌과 컴투스는 처참하게 망할거라고 생각했다. 도저히 비전이 보이지 않고 한국에서 모바일 게임 개발을 하느니 차라리 그 돈으로 저축이나 하라고 하고 싶을 정도로 우리나라 IT, 그리고 게임 시장은 처참하기만 했다. 그러나 결국 사전 심의라는 말도 안되는 제도는 끝내 폐지가 되고 한국 구글 마켓에서도 게임 탭이 생기게 되었다. 그때 우리나라에 매우 뒤늦은 앵그리버드 열풍이 몰아닥치게 되었고, 사람들이 너도나도 스마트폰으로 게임을 하기 시작했다. 그리고 놀랍게도, 내가 당연히 망할 것이라 생각했던 컴투스와 게임빌은 살아남았다. 주가가 3만5천원이었던 게임빌은 2년 뒤 주가가 8만원이 되고 12년 말에는 14만원을 뚫는 기염을 토한다. 지금은 비록 조금 꺾이긴 했지만, 분명 내가 예측한 것과는 전혀 다른 방향이었다.</p>


<p>만약 내가 그런 상황에 처했더라면 나는 어떻게 행동했을까. 나는 희망을 잃고 국내 시장을 아예 포기하거나 심지어 회사를 접을 생각을 했을지도 모른다. 어쩌면 누구보다 확신에 가득차서 아이팟 터치와 새로운 스마트폰의 시대를 미리 예측하고 그 곳에 올인했을 수도 있지만, 그 상황이라면 그런 희망조차 보이지 않았을 것 같다. 그게 어쩌면 진정한 기업가 정신이고 안되는 것을 되게하는 정신이 아닐까. 비관적으로 세상을 바라보는 것이 다양한 관점을 제공한다는 입장에서 봤을 때 좋을 수도 있지만, 이렇게 극단적인 상황에서는 먼저 비관하고 좌절하기보다 어떻게 이 상황을 헤쳐나갈 수 있을까를 고민하는 것이 맞았을텐데. 아무튼 내 생각과는 반대로 게임빌은 살아남았고 성공했다. 결국 컴투스까지 인수하게 되었지. 시간이 지날수록 정부의 말도 안되는 게임 규제와 탄압은 심해지고 그것에 현혹되는 학부모들이 학생들에게 게임이란 나쁜 것이라는 인식을 심어주게 되면 마치 90년대 만화처럼 산업 자체가 고꾸라질수도 있는데 그런 압박감 속에서도 꿋꿋하게 자신들의 길을 찾아가는 이런 점들이 진짜 멋지고 대단한 것 같다.</p>


<p>그런데 그것과는 별개로, 카카오톡 게임 이후의 모바일 게임은 양상이 많이 바뀌었다. 카카오톡 게임으로 인해 게임이 전 연령층으로 급속하게 확대되고 모바일 게임 전체 시장의 크기가 급속하게 커진 것은 맞지만, 모바일 게임은 너무 라이프 사이클이 짧고 개발 비용은 더 들어가는 상황이라 한 방에 대박을 내야지, 안그러면 진짜 답이 안서는 상황에 처하게 된다. 그러다보니 게임사들의 선택은 외국에서 검증받고 잘 팔리는 게임들을 그냥 배껴버리자. 그런 예시들이야 진짜 수없이 많으니 굳이 내가 열거할 이유는 없겠지. 아무튼 이런 카피캣들은 전반적인 게임 산업의 질을 떨어트리고 서로가 서로를 침식하는 암적인 존재와 다를바가 없다. 내가 한 가지 실망한 것은, 송병준 대표님에게 이런 상황에 대해 질문했을 때 다른 게임에서 어느 정도 '벤치마크'를 해왔더라도 분명 보이지 않는 무언가 다른 점이 있고 새로운 시도가 들어간다는 대답. 작은 변화가 있거나 없거나 그 이전에 이미 배껴버린 게임인데 그건 좀 아니지 않을까... 물론 게임 업계 상황은 십분 이해하지만, 결국 이렇게 가다가는 아까와는 다른 이유로 전체 산업이 넘어질 수도 있다고 나는 그렇게 생각하기 떄문에, 현업 중 가장 핫한 기업의 대표에게 새로운 인사이트를 얻고 싶었지만 결국 얻지 못했다는 사실에 실망했다. 물론 전체 대답은 훌륭하셨다, 옳은 말을 하셨고, '좋은 게임'을 만들면 괜찮을 거라는 얘기를 해주셨는데, 내가 궁금한건 그 '좋은 게임'이란 무엇인지 였고, 사실 그 부분을 다시 질문했을 때 대표님의 대답은 나를 만족시키지 못한 것이 사실이다. 나는 어차피 게임 쪽으로 나아갈 생각을 하고 있지는 않지만, 한 명의 게이머로서, 게임을 사랑하는 사람 중 하나로서 진심으로 걱정이 되어 고민하고 있는 주제이지만, 또 막상 현업에서는 당장 기업이 죽느냐 사느냐를 쥐락펴락 하는 주제이다 보니 민감하기도 하고 다소 부정적이지 않게 바라보는 것 같기도 하다.</p>


<p>어찌되었건, 간만에 무언가 강연을 듣고 자극이 된 것 같다. '저도 여러분들과 다를바 없는 학부생이었습니다'라는 얘기나, '이민화 교수님의 강연을 듣고 무언가 길을 찾은 것 같았습니다'와 같은 얘기들은 어느새 국내 벤처와 관련된 모든 것들을 너무나 비관적이고 삐딱한 시선으로만 바라보던 나에게 정말 순수하게 열망하던 그 시기의 감정을 조금이나마 불러일으켜준 것 같아서 좋았다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Octopress와 함께하는 첫 번째 post]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/1/"/>
    <updated>2013-07-25T18:49:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/1</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Blog를 참 많이도 옮기는 것 같다. 맨 처음 네이버 블로그, 야심차게 옮겼던 티스토리, 워드프레스.. 그리고 지금 옮기게 된 Octopress까지..</p>


<p>사실 블로깅도 제대로 많이 안하면서 굳이 Octopress로 옮긴 이유는 사실 그냥 요새 뭔가 만들고 싶은 욕구가 있었고 최근 About Me 작업을 하면서 알게 된 Github Pages로 뭔가를 할 수 없을까라는 생각이 들어서이다. 생각을 해보니 가장 무난하고 많은 것을 시도해 볼 수 있는 것이 블로그라는 생각이 들어서 실제 구현 사례들을 찾아보았고 Octopress라는 재미난 어플리케이션을 발견해 이걸 직접 써보기로 마음 먹었다.</p>


<p>요즘 사용하는 머신이 대부분 윈도우이기 때문에 사실 Octopress는 좋은 대안은 아니다. 기본적으로 대부분의 작업이 Terminal에서 일어나야하고 Ruby로 작업된 녀석이기 때문에 윈도우에서 사용하다가는 정말 충격과 공포에 빠질 수가 있다. 하지만 나는 맥이 있으니 맥프로로 작업을 하면 되겠지~ 라는 생각으로, 거기다가 루비는 내 메인 언어 중 하나기도 하니깐 한번 도전해봤다.</p>


<p>아직 레이아웃을 바꿔보지는 못 했지만, Octopress로 넘어오면서 가장 기대가 되는 점은 Customizing이다. 사실 티스토리와 워드프레스도 내가 직접 무언가를 만들고 도전해볼 수는 있지만 내가 관리하는 시스템이 아니고 재미가 없달까나. 나는 정말 처음 css부터 뜯어고치는게 재밌는데 말이지. 아무튼 요새 하는 일들이 조금 정리가 되면 블로그 디자인 작업은 바로 시작할 생각이다. 재미있는 블로깅 라이프가 되기를!</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
