<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Common | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/common/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2014-08-02T19:31:19+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[나의 창작욕에 대하여]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/53/"/>
    <updated>2014-06-14T20:22:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/53</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>무지막지하게 오래간만에 블로그에 글을 써본다. 시험 기간이라 그런가, 평소에는 어떤 글들을 쓸지 생각만 잔뜩해두고 있다가 시간이 부족하거나 아니면 내가 해야겠다는 생각을 못하거나 해서 글을 못쓰는 경우가 엄청 많았는데, 이 글은 뭔가 지금 쓰고 싶다는 생각이 들었다. 어쩌면 지금 이 글도 내가 지금 시험 공부에 집중을 못하고 내면에 숨겨진 창작에 대한 욕구가 불타오르는 것을 우회적으로 억누르기 위해서 이 글을 쓰는 것일 수도 있다.</p>


<p></p>

<p>생각해보면, 난 어렸을 때 부터 무언가 '만드는 것'에 대한 욕구가 굉장히 많았다. 그림을 그리는 것이라거나, 색종이를 오려 붙여서 무언가 새로운 것을 만들거나.. 그래서 내가 엄청나게 많이 봤던 프로그램 중 하나가 EBS의 만들어보아요.. 혹은 참 쉽죠? 로 알려진 밥로스의 그림 교실.. 물론 밥로스의 그림 교실은 아무리 따라해도 따라할 수 없었지만 ㅋㅋㅋㅋ 내가 유치원 혹은 끽해야 초등학교 저학년 시절에 만들었던 것 중에서 가장 기억에 나는 것 중 하나는 신문지로 만든 집.. 집이라기는 그렇고, 그냥 신문지를 둘둘말아 기둥을 만들어서 일종의 직육면체 모양의 미로? 비슷한걸 만드는 거였다. 이런걸로 꽤 집에서 피곤할 만한 짓들을 많이했었지.</p>


<p>뭐, 그래서 어렸을 때는 사실 미술 쪽으로 진학을 할 생각도 많았다. 특히 디자인 쪽으로 해보고 싶은 생각이 굉장히 강했는데, 아마 내가 디자인 쪽으로 갔으면 캐리커쳐나 광고 등등 무언가 익살스럽게 만들 수 있는 쪽으로 가지 않았을까.. 아 물론 만약 디자인을 골랐다면 전공은 분명히 평면 디자인으로 갔을 것 같다. 아니면 만화라거나. 하지만 내가 미술에 재능이 아주 뛰어나게 부각되었던 것도 아니고, 사실 내가 부각을 보인 쪽은 수학, 과학 분야 혹은 사회 쪽이었기 때문에 나는 자연스럽게 공부 잘하는 학생들이 걷는 길을 걷게 되었다. 물론 그런 길을 걷게 된 계기는 내가 뚜렷한 목표가 있었기 때문이기도 했었지만.</p>


<p>내가 이미 굉장히 어렸을 때 부터 나는 '기업가'가 되고 싶었다. Entrepreneurship에서 말하는 그런 기업가. 즉, 창업가가 되고 싶었다. 정주영 회장과 유한일 회장의 일화를 읽고 또 읽으면서 그런 빛나고 또 당당한 사람이 되기를 원했고, 내가 재미있는 분야에서 그런 것들을 해보고 싶었다. 내가 당시에 꽂혀있던건 다양한 종류의 전자기기들. 컴퓨터나 휴대용 음악 재생 기기 등에 많이 꽂혀있었고, 나는 그런 것들을 만들고 싶고, 그런 것들로 성공하고 싶다는 생각을 했었다. 그리고 창업으로 성공한 많은 사람들이 공대 출신이었기에, 나는 우리나라에서 가장 좋은 공대라고 생각되었던 카이스트에 진학하고 싶다는 생각을 이미 초등학생 때, 믿기지 않겠지만 하고 있었다. 그게 무슨 의미를 뜻하는지도 모르는 채로 그런 생각을 하고 있었다는게 용하다고 해야할지 멍청했었다고 해야할지..</p>


<p>아무튼 나는 그렇게 수학 과학의 길을 걷게 되었고, 중고등학교 공부가 그렇듯 내가 할 수 있는 창조적인 일이라는건 존재하지 않았다. 내가 당시 재미있게 만들 수 있었던 것들은.. 글쎄 필기 노트라거나 음악 가사 적는거? 생각해보면 내가 적었던 가사들의 순수한 양만 따져본다면 그 시기에 가장 많은 가사를 적었던 것 같다. 어찌보면 글 쓰는 재미를 그때부터 알게 된 것일지도 모르고. 중학교 시절 동안 내가 할 수 있는건 거의 없었지. 그냥 내가 '만들 수 있는' 것들은 모나미 볼펜에다가 제도 샤프 넣어서 볼펜 샤프 만드는거 정도? 한 3개 정도 만들었던 것 같다.</p>


<p>대학교에 진학했다. 내가 가고 싶다고 생각했던 카이스트로. 아, 물론 고등학교 가서는 카이스트가 아니라 서울대를 가고 싶었지만 난 성적이 모자랐었고, 지금 보면 뭐 서울대보다는 지금 여기가 더 많은 가치를 안겨주었다고 생각이 든다. 세상은 언제나 어떻게 흐를지 모르는거라니깐.. 대학교에 와서 나에게 창조적인 행위를 하고자 하는 욕구를 분출 할 수 있었던 출구는 보고서나 발표 수업이었던 것 같다. 보고서 하나 쓰는 데에도 남들은 그냥 배끼고 별로 의미를 부여하지 않는 것들에도 나는 그 하나를 정교하게 만들기 위해서 많이 노력하고 엄청나게 많은 내가 아는 지식들을, 모른다면 그 지식들을 배워서라도 채워넣으려고 했었다. 그 결과 나는 물리 실험에서 A+를 받았고.. 그 보고서들은 지금 읽어봐도 진짜 열심히 했다는게 느껴진다. 뭔가 짠하네.. 그리고 또 하나의 분출구가 PPT. 디자인을 하고 싶었던 욕망이 PPT로 많이 분출된 것 같다. 어찌보면 내가 하고 싶었던 것은 스티브 잡스이지, 워즈니악이 아니었는데 나는 잡스를 꿈꾸면서 워즈니악이 되는 커리큘럼을 밟는다는 것이 큰 스트레스였다.</p>


<p>그러나 결국 그 창작욕들이 가장 크게 분출된 곳은 개발이 아니었을까. 4학년이 끝나고, 컨설팅에 대한 회의를 느끼고, 동시에 연구 역시 내 길이 아니라고 생각하고 있을 때 쯤, 이음에서 인턴을 할 기회가 생겼다. 물론 힘든 일도 많기는 했지만 결론적으로 말하자면 엄청나게 많은 것을 배운 것 같다. 그 중에서 가장 크게 배운 것은 내가 무엇을 할 수 있고 내가 무엇에 재미를 느끼고 내가 해야할 것이 무엇인지 배웠다는 것. 엄밀히 말하면 배운 것은 아니고 깨달은 것이라는게 맞을 것 같다. 누가 알려준 것이 아니라 내가 일을 하면서 그런 것들에 대해 진지하게 생각해보고 결론을 내릴 수 있었던 것이니까. 결국 내가 할 수 있는 것들 중에서 가장 내가 재미있게 할 수 있는 것은 무언가를 만드는 것이었다. 만드는 것. 얼마나 창조적인 단어인가. 근래에 정부가 계속 창조경제 창조경제 하지만, 그 의미가 무엇이건, 혹은 내가 그 정책에 대한 우호도가 어떻던지간에 분명 창조경제라고 일컬어지는 것의 근간은 만드는 것이다. 새로운 것을 만들어내고 그 안에서 새로운 가치를 창조해내는 것. 그리고 단순히 만들기만 하는 것은 재미가 없다. 남들이 만들었던 것을 그대로 다시 만든다거나 혹은 예전에 만들었던 것들을 그대로 다시 만드는 것은 재미가 없다. 그 동안 그 누구도 해보지 못했던 새로운 것을 만드는 것이 재미있는 것이지. 그리고 놀랍게도, 소프트웨어 영역에서 무언가를 만드는 일은 그 동안 해왔던 것을 반복하는 것도 아니며, 단순히 정해진 언어에 맞추어 내가 내 논리를 풀어내며 말을 하는 것에 불과했었다. 그래서 프로그래밍이 논리의 영역이라고 하는 사람들도 있지만, 그 논리가 어떤 것에 대한 논리인가를 생각해내는 것도 엄청 중요하다. 그런 것들이 내 안의 어떤 창조에 대한 욕구를 자극했고, 나는 개발에 내 창작열을 마구 불태웠다.</p>


<p>회사에서 누가 시킨 것도 아닌데 새로 통계 프로그램을 뜯어 고치고, 매번 말썽을 부리던 시스템을 뜯어고치고 내가 새로 어드민 페이지를 만들어내고.. 테스트 페이지가 필요하다해서 다른 페이지들에서 영감을 얻어서 새로운 테스트페이지를 만들어내고.. 사실 대단한 일들은 아니었다. 하지만 시키지 않은 일을 했다는 것에 대해서, 그리고 그 안에서나마 잠시라도 기획서나 남들이 시키는 일에서 해방될 수 있다는 점에서 참 행복했었다. 멍청하게 그때 그 화면들을 캡쳐를 해놨어야했는데 하나도 캡쳐를 안해놔서 다시 보고 싶어도 볼 수가 없다.. 물론 reproduce는 무지 빨리 할 수 있겠지만. 아무튼 그렇게 이음을 그만두고 나서도 나는 그런 무언가를 만드는 혹은 개발하는 일을 꾸준히 했던 것 같다. 그 중 하나가 바로 이 블로그였고, <a href="http://sanghyuk.kaist.ac.kr/aboutMe/" taget="new">aboutMe</a>였고, 그 이외에도 만들었던 수 많은 페이지들이 그런 것들을 뿜어내는 역할을 했던 것 같다.</p>


<p>사실 이 글을 쓰게 된 이유는 연구실 쇼파에 누워서 쉬던 중 갑자기 쇼파있는 쪽에 간단한 장판이나 매트를 깔면 엄청나게 좋은 휴식 공간이 될 것 같다는 아이디어가 불현듯 떠올랐었기 때문이다. 내 창작욕을 가장 크게 분출했던 곳 중 하나가 바로 연구실 디자인이었는데, 이미 완성이 되어있는 공간을 어떻게 활용해야 가장 아름답고 효율적이고 좋게 만들 수 있을까에 대해 정말 많이 고민했었고 고민 끝에 지금과 같은 내가 생각해도 참 만족스러운 배치가 나왔다. 물론 아직 내가 생각했었던 것들이 완전히 구현된 것은 아니다. 아직도 들어와야 할 가구나 비품들이 더 있지만 조금만 더 기다리고 방학 때 마무리를 할 생각이다. 아마 방학이 되면 내 창작욕을 불태울 새로운 장난감, 서버가 생길테니까 그런 일에 많이 시간을 못 쓸 수도 있겠지만.. ㅋㅋ</p>


<p>그러니깐 내가 하고 싶은 말은 어린 시절 불타오르는 창작에 대한 욕구를 조별과제나 보고서 같은 의외로 학구적인 일들에 쏟아왔었고, 그리고 고학년이 되어서는 개발을 하는 것에 그 욕구를 해소하고 남는 시간에는 연구실을 꾸미면서 그런 욕구를 해소했던 것 같다. 요리라거나 인테리어에 관심이 많았던 것도 어떻게보면 같은 맥락인 것 같고. 그래서 학기 중에 K가 나에게 새로운 것을 만드는 일을 같이 해보지 않겠냐고 물어봤을 때 굉장히 가슴이 뛰고 당장이라도 무언가를 만들어보고 싶은 욕구에 사로잡혀 고생을 조금 했었던 것 이기도 하고.. 근래 관심이 생기는 것들은 셀프 인테리어라거나 DIY 쪽이다. 사실 이 쪽에 관심이 없었던 것은 아니지만 내가 이런 것들을 할 수 있는 공간이 거의 없었지만, 이제 연구실이 생겼고, 심지어 연구실도 새 연구실이다! 문자 그래도 내가 하자는 대로 모든 것들이 이뤄지는 셈. 심지어 교수님께서도 협조적이시다. 나는 이런 것들을 하는 것이 재미있고 더 좋은 공간을 만드는 것에 엄청나게 관심이 있다보니 그런 것들이 시너지를 일으켜서 점점 더 괜찮은 공간을 만들어가고 있다는 그런 생각도 든다. 그런 것들의 공통점은 새로운 것이라는 점, 그리고 또 어떻게 보면 내가 살고 있는 공간을 바꾼다는 점이 아닐까 싶다. 그래서 내가 갑자기 배워보고 싶다는 생각이 든 것이 목공이다. 생각해보면 내가 목공을 잘 했다면 혹은 조금이라도 알았더라면 많은 것들을 만들 수 있었을 것 같다. 특히 그냥 간단한 선반이나 아니면 박스형 수납장, 심지어 내가 지금 쓰고 있는 해피해킹의 팜레스트 정도는 만들 수 있지 않을까? 팜레스트는 사실 별로 필요없기는 한데.. 아무튼 그런 새로운 것들을 만드는 작업들을 배워보고 싶다는 그런 생각이 들었다.</p>


<p>내가 대학원에 온 가장 큰 이유는 새로운 것, 그동안 남들이 하지 않았던 혹은 해보고 싶었어도 능력이 없어서 해보지 못했던 것들을 하기 위함이었다. 결국 그런 욕구에 충실하게 살아가다보면 뭐가 되더라도 되지 않을까? 그런 생각이 들었다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[행복에 대한 단상]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/41/"/>
    <updated>2014-03-22T17:02:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/41</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>#1</h5>


<p>사실 나에게 있어 '행복'이라는 단어는 막연하고 추상적인 단어에 불과했다. '행복해지기 위해서 살아간다' 라는 이야기를 들어도 당장 내가 행복한 것도 아니었고, 나에게 있어서 중요한 것은 당장 행복해지거나 미래에 행복을 향해서 달려가는 것이 아니라 나에게 주어진 일을 해내는 것이나 혹은 내가 목표로 하는 무언가에 도달하는 것에 더 급급했었기 때문이다. 그 때문인지는 몰라도 그런 '달려나가는 것'과는 연관없는 연애 등에도 무심했던 것일지도 모른다.</p>


<h5>#2</h5>


<p>생각해보면 그렇다. 내 인생에 있어서 많은 (부정적인) 영향을 미쳤던 초등학교를 졸업한 이후로 나는 줄곧 '경쟁'이라는 시스템 안에서 살아왔고 그에 어느새 자연스럽게 적응하고 순응해버렸다. 중학교부터 과학고등학교 입시 경쟁에 뛰어들면서 내 하루하루는 나를 위한 것이라기 보다는 입시를 위한 무한한 경쟁 속을 살아가는 것에 불과했을지도 모른다. 그런 와중에 내 행복에 대한 감각은 서서히 무뎌지고 끝내 퇴화해버렸을지도 모른다.</p>


<h5>#3</h5>


<p>대학에 들어와도 크게 달라지지 않았다. '징벌적 수업료', '연차초과자에 대한 불이익', '강제적 영어수업' 등은 나를 더 초조하고 불안하게 만들었으며 하루 종일 도서관에 앉아 공부를 하지 않고서는 도저히 안심할 수 없도록 만들었다. 그 누구의 탓도 아니었지만 나는 결국 내 자신이 선택하여 다시 그런 삶을 살기로 결정했던 것이다. 그렇게 카이스트에서 3년이라는 시간을, 나는 친구를 사귀거나 추억을 만드는 일보다 치열하게 사는 일에 더 집중했었다.</p>


<h5>#4</h5>


<p>그러던 중 카이스트에 짧은 시간 동안 큰 일이 터지게 되었고, 학교에서는 이에 대한 근본적인 해결법을 모색하기 시작했고, 그 결과 2012년 봄에 '행복론'이라는 수업을 개설하게 되었다. 나는 그 당시 내가 좋아하던 사람의 같이 수강하자는 꾀임에 빠져 그 수업을 수강하게 되었다. 수업은 그야말로 최악이었다. 카이스트 안의 그 어떤 강의실에도 수용할 수 없는 대규모 인원은 창의관에서 가장 많은 인원이 들어갈 수 있는 터만홀에서조차 바닥에 앉아야하는 상황이 발생했다.</p>


<h5>#5</h5>


<p>당시 나는 MSK에서 팀장을 하고 있었고, 그 수업이 1시 수업이었음에도 불구하고 12시 이전에 일찍 자리를 맡으러 가는 것이 너무 버거웠고 매일 바닥에 앉아 수업을 들어야했다. 거기에 수업 내용도 '행복론'이라기보다는 소소한 영역에서도 행복함을 찾았던 교수 본인의 인생사를 늘어놓는 것에 불과했다. 나는 마이클 샌델이 강의했던 행복론 등의 강의를 기대했었지만 점점 나는 그 강의에 대해 짜증이 나기 시작했고 나는 그 강의를 들을 때 마다 불행해졌다.</p>


<h5>#6</h5>


<p>그러던 중 어느날 그런 생각이 들었다. 이 많은 사람들 중에서 나처럼 모든 것이 불행하고 힘들고 짜증나는 사람도 있지만 교수처럼 모든 일에서 행복에 대해 논하고, 같은 환경에서도 더 즐거운 삶을 살면서 자신의 삶에 대해 만족감이 높은 사람들이 있는 것은 왜일까? 저 사람은 그 동안 어떤 삶을 살았기에 저렇게 행복한 삶이라고 본인이 당당하게 말할 수 있을까? 그런 생각을 하는 순간 나는 나를 불행하게 만드는 주체가 다름아닌 나였다는 사실을 깨닫게 되었다.</p>


<h5>#7</h5>


<p>학기가 끝나고 나는 이음에서 인턴을 하게 되었다. 처음에는 정말 행복했다. 내가 꼭 하고 싶었던 벤처에서의 생활, 모두에게서 배울 점이 있다는 사실은 나를 흥분시키기에 충분했고, 작은 것이나마 기여하기 위해 정말 열심히 노력했다. 처음 1주 정도는 정말 행복하고 내가 벤처를 해야겠다는 생각을 했었다는 것을 마음 속 깊숙히 다시 새기게 하는 좋은 계기가 되었다</p>


<h5>#8</h5>


<p>그러나 거기까지였다. 나는 엄청나게 간단한 일조차 제대로 처리하지 못헀고, 같이 들어온 동기와 계속해서 비교받고 다른 사람들이 나를 무시하고 경멸하는 것을 느끼면서 회사를 다녀야만 했었다. 회사를 나가는 하루하루가 지옥같고 나를 인턴으로 데려온 형과 인연을 끊고 그냥 빨리 퇴사를 해야겠다는 생각까지 진지하게 하고는 했었다. 그때는 정말 내가 쓸모없고 제대로 할 수 있는 일도 없고 모든 사람들이 나를 싫어하는 것만 같아서 너무나 힘들었다.</p>


<h5>#9</h5>


<p>그러던 내가 결국에는 남들에게 인정받고, 어느 정도는 기여를 할 수 있는 사람이 될 수 있었던 이유는 다른 것이 아니라 내가 내 일을 즐기고, 내가 무언가 도움이 될 수 있다는 것이 행복했기 때문이었던 것 같다. 물론 나를 대놓고 무시하고 경멸하던 사람들이 퇴사를 했던 것도 컸지만, 그보다 더 중요한 것은 내가 내 일에 대해 주인의식을 가지고 그 일을 처리하는 것에서 행복감을 느끼기 시작했다는 것이 더 중요했던 일이었다. 그 이전에 내가 하던 일은 남이 하던 일을 받아서 유지보수를 하며 남이 만들어놓은 버그를 내 힘으로 고치면서 문제가 생길 때 마다 내 몸으로 막으면서 내가 하는 일도 없이 하루하루 지쳐가는 것에 불과했지만, 어느 순간부터 내가 하는 일은 문제를 주도적으로 고쳐나가고 새로운 것을 만드는 일이 되었다. 그럴 수 있었던 이유는 내가 너무 하기 싫고 힘들었던 일을 인정하고 그 일을 고치고 새롭게 시작하면서부터였다.</p>


<h5>#10</h5>


<p>퇴사를 하고 나서 지구가 한 바퀴 돌고, 나는 카이스트에 석사생이 되어 Machine Learning을 공부하고 있다. 나는 내가 하는 일에 만족하고 행복하지만 가끔 그런 행복에 대한 것을 잊을 때가 있다. 가끔 나는 내가 불행하다고 느끼는데, 그럴 때 마다 나에게 아이러니하게 비춰지는 모습은 카이스트로 피크닉을 나온 행복한 가족과 연인들의 모습이다. 같은 장소에서 나는 이렇게 불행하다고 느끼고 있고 버거워하고 있는데, 저 사람들은 지금 이 순간이 너무나 행복하고 미소를 짓고 있다는 사실이, 나에게는 다시 한 번 행복에 대해서 생각을 하게 하는 좋은 동기가 된다.</p>


<h5>마치며</h5>


<p>행복이라는 것은 결국 마음먹기 나름인 것인 것 같다. 감정에 있어서만큼은 사람에게는 양성 피드백 루프가 형성되어있는 것 같다. 내가 지금 하는 일이 그저 힘들기만하고 괴롭기만하다고 느끼면 나는 점점 더 힘들어진다. 반면 내가 지금 행복하고 일이 마음에 든다면 점점 나는 행복해지고 그 행복감에 넘쳐 생산성도 덩달아 올라가게 된다. 내가 행복에 대해 고민하게 된 것은 사실 근 2-3년 정도밖에 안되긴 했지만, 분명 행복이라는 것이 사람에게 얼마나 중요한 것인지 다시 한 번 깨닫게 된다. 가끔씩 행복이라는 것을 망각하고, 나를 다시 절망의 구렁텅이로 밀어넣고는 하는데, 그럴 때 마다 나를 끌어올릴 수 있는 것은 오직 나 밖에 없는 것이다. 그런 점에 있어서 최근 싸우자 귀신아의 내용에 많이 공감한다. 그 웹툰에서는 자존감으로 표현하지만, 결국에는 일맥상통하는 개념인 것 같다는 생각이 든다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자 - 웹서버 구축 스크립트 만들기]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/36/"/>
    <updated>2013-12-16T08:49:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/36</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="33" target="new">지난 포스팅</a>에서 APR이 깔리지 않아 어쩌고 저쩌고... 했는데, 그냥 apt-get으로 깔기로 했다. 내가 apt-get을 신뢰하지 않는 가장 큰 이유는 버전이 최신이 아닌 경우가 허다하기 때문인데 (루비의 경우 진짜 최악이다. 자세한건 <a href="http://bigmatch.i-um.net/2013/12/%EB%A9%98%EB%B6%95%EC%97%86%EC%9D%B4-rvm%EA%B3%BC-%EB%A3%A8%EB%B9%84-%EC%84%A4%EC%B9%98%ED%95%98%EA%B8%B0/" target="new">이음 블로그</a> 참고... 루비를 설치하는건 그냥 다른거 하나도 생각 안하고 여기 나오는 녀석들만 따라 긁어 붙여넣으면 끝난다.) apt-get으로 깔리는 아파치랑 기타 등등을 보니 생각보다 크게 암울하지 않아서 그냥 간단하게 apt-get으로 설치하기로 결정했다. apache만 까는건 정말 간단하고, (apt-get install apache2) 이 글에서는 아파치를 최대한 제대로 써보기 위해서 다양한 프로그램들을 가져다가 붙이는 작업을 해볼 예정이다.</p>


<p>일단, apache만 가지고 되는건 거의 없다. 기본적으로 php + mysql 기반으로 굴러가는 모듈이 워낙 많기 때문에 이 녀석들도 깔아주도록하자. 아래와 같은 스크립트를 만들어서 돌리면 편하다</p>


<p>```</p>

<h1>!/bin/bash</h1>

<p>apt-get -y install apache2 libapache2-mod-passenger
apt-get -y install mysql-server mysql-client
apt-get -y install php5-common php5 libapache2-mod-php5
apt-get -y install php5-mysql
apt-get -y install phpmyadmin
```</p>

<p>자, apache2랑 필요한 기본 모듈 (mod-passenger는 redmine을 위한 모듈) 그리고 mysql이랑 php를 설치했다. 뭐 그렇게 어려운건 아니니깐. 그냥 쉽게 쉽게 넘어가자. 그러면 이제 redmine을 연동해보자. redmine은 레일즈 기반으로 작성된 이슈트래커같은건데.. 뭐 그냥 설치하기도 편하고 내가 워낙 오래쓰기도 해서 그냥 편해서 사용한다. 사실 트렐로를 쓰는게 더 범용적이고 이쁘지만 그냥 깔고보는거지 뭐... 여튼 redmine연동은 <a href="http://myevan.cpascal.net/articles/2013/ubuntu_redmine.html" target="new">이 글</a>을 많이 참고했다. 단순히 redmine을 아파치에 올리는 것 뿐 아니라 svn이랑 연동하는 것까지 있는 글이라 아마 어지간한 내용은 다 있을 것이다. 하지만 난 개인 레포를 쓰지않을 예정이기도 하고 아직 구태여 소형 개인 서버에 redmine이랑 svn(혹은 머큐리얼이나 git)을 연동할 이유를 못찾아서 뒷 부분은 하지 않았다. 어쩌면 연구실 서버 세팅할 때는 사용할지도.. 암튼 레드마인 설치도 아래 스크립트를 돌리면 된다.</p>


<p>Default</p>


<p>```
<VirtualHost *:80></p>

<pre><code>ServerAdmin webmaster@localhost

DocumentRoot /var/www
&lt;Directory /&gt;
    Options FollowSymLinks
    AllowOverride None
&lt;/Directory&gt;
&lt;Directory /var/www/&gt;
    Options Indexes FollowSymLinks MultiViews
    AllowOverride None
    Order allow,deny
    allow from all
</code></pre>

<p>  </Directory>
  <Directory /var/www/redmine></p>

<pre><code>RailsBaseURI /redmine
PassengerResolveSymlinksInDocumentRoot on
</code></pre>

<p>  </Directory></p>

<pre><code>ScriptAlias /cgi-bin/ /usr/lib/cgi-bin/
&lt;Directory "/usr/lib/cgi-bin"&gt;
    AllowOverride None
    Options +ExecCGI -MultiViews +SymLinksIfOwnerMatch
    Order allow,deny
    Allow from all
&lt;/Directory&gt;

ErrorLog ${APACHE_LOG_DIR}/error.log

# Possible values include: debug, info, notice, warn, error, crit,
# alert, emerg.
LogLevel warn

CustomLog ${APACHE_LOG_DIR}/access.log combined
</code></pre>

<p></VirtualHost>
```</p>

<p>passenger.conf</p>


<p><code>
&lt;IfModule mod_passenger.c&gt;
  PassengerDefaultUser www-data
  PassengerRoot /usr
  PassengerRuby /usr/bin/ruby
&lt;/IfModule&gt;
</code>
```</p>

<h1>!/bin/bash</h1>

<p>apt-get install redmine redmine-mysql
cp passenger.conf /etc/apache2/mods-available/passenger.conf
ln -s /usr/share/redmine/public /var/www/redmine
cp default /etc/apache2/sites-available/default
```</p>

<p>참 쉽다.. 참고로 이건 전부다 그냥 기본 설정이라 이렇게 한거지, 만약 설정이 되어있는 상태라면 위에 링크한 글대로 하기를 바란다. 혹시나 default설정 싹 날리거나 그러지 말고... 이제 service apache2 restart를 때려주면 레드마인이 돌아간다 올레</p>


<p>음 그리고 이번에는 xe를 깔아보자. BBS 모듈이 필요할 때가 간간히 있기 때문에 xe는 깔아서 손해볼게 없다. (워드프레스도 쓸만하지만 단순 BBS로는 xe가 낫다.) 자 이번에도 스크립트.</p>


<p>```</p>

<h1>!/bin/bash</h1>

<p>git clone <a href="https://github.com/xpressengine/xe-core.git">https://github.com/xpressengine/xe-core.git</a>
mv xe-core /var/www/xe
chmod 707 -R /var/www/xe
svn checkout <a href="http://xe-board.googlecode.com/svn/trunk/">http://xe-board.googlecode.com/svn/trunk/</a> board
mv board /var/www/xe/modules/board
```</p>

<p>뭐.. 이렇게 하고 ~~/xe 들어가서 설치하면 xe랑 board 모듈까지 설치 끝... 아 기본 설정인 경우에는 설정-고급-짧은 주소 사용에 아니오를 선택하고 캐시를 리로드해야한다. 이거 몰라서 한 1시간은 삽질했는데.. 이거 싫으면 따로 뭐를 깔아야하길래 그게 더 귀찮아서 그냥 설정을 바꿔줬다.</p>


<p>마지막으로 위키를 깔아보자. 위키는 미디아위키를 사용한다.</p>


<p><code>
git clone https://gerrit.wikimedia.org/r/p/mediawiki/core.git
mv core /var/www/wiki
chmod 707 -R /var/www/wiki
</code></p>

<p>아 참고로 xe도 wiki도 설치 후에 아파치를 한번 리스타트 해줘야할거다... 역시 이것도 /wiki로 들어가서 설치를 해주고 나온 php파일을 ftp로 /var/www/wiki에 다시 넣어주면 끝</p>


<p></p>

<p>전반적으로 크게 난해한 세팅도 없고.. 애당초 이번에 설치한 녀석들이 꽤 모듈로 잘 나온 놈들을 쓴 거라.. 크게 어렵지 않게 세팅했다. 지금 추가로 해볼까 고민 중인 것들은 개인 레포지토리를 뚫느냐 마느냐. 별로 큰 이득이 없어서 안할 것 같기는 하지만, 그래도 일단 만들어서 손해볼 것도 없고, 공부 삼아서 해볼까 고민 중이다. gui로 웹에서 접근 가능한 녀석을 만들어볼까하는데, 엄청 어려울 것 같지는 않고 그냥 엄청 귀찮을거 같아서 고민이다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[우분투에 Matlab과 JDK 깔기]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/35/"/>
    <updated>2013-12-14T23:24:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/35</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>맨 처음 우분투 desktop을 메인 컴퓨터로 사용하겠다고 삽질하던 시절, Matlab 하나 까는 것도 무지막지 고생스러웠던 시절이 있다. 최근 다시 우분투를 메인 컴으로 사용하면서 매트랩 설치에 삽질을 하는 사람이 있을까싶어 이 글을 남겨본다. 기준은 2011B 버전이며, Linux Mac Solaris 호환 버전을 기준으로 한다.</p>


<p>맨 처음 파일을 받고 압축을 풀게 되면 (tar.gz파일을 받은 상태라고 가정한다. + 참고로 저는 학교 라이센스를 사용합니다.) 폴더안에 install이라는 파일이 있는 것을 확인할 수 있다. 이 파일은 간단한 shell script인데, chmod로 사용할 수 있도록 바꿔주어야한다.. 거기에다가 이 녀석이 자기 폴더 내부에 있는 java 파일을 사용하는데 이놈이 뭔가 권한이 없는지 에러를 슝슝 뱉는다. 잘못하면 삽질하기 딱 좋은 상황. 그러나 간단하게 아래 명령어 하나로 해결할 수 있다.</p>


<p><code>
chmod -R +x Mathworks_2011B_Linux_Mac_Solaris
</code></p>

<p>이렇게 한 줄 치고,</p>


<p><code>
sudo ./Mathworks_2011B_Linux_Mac_Solaris/install
</code></p>

<p>하면 깔끔하게 해결된다.</p>


<p>+ install sudo로 안하면 파일 생성이 안된다</p>


<p>아 그리고 JDK 설치도 삽질하기 딱 좋은데 이건 <a href="http://whatwant.tistory.com/438" target="new">정말 정리가 잘 된 포스트</a>가 있어서 링크로 대체하도록 하겠다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자 - ip 세팅과 유틸 설치]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/33/"/>
    <updated>2013-12-12T01:15:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/33</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>사실 서버용 컴퓨터를 구매한 것은 벌써 거의 <a href="http://SanghyukChun.github.io/28" target="new">2주도 더 이전에 있었던 일</a>이지만, 근래에 좀 많이 바빠서 이제서야 기본적인 세팅을 하게 되었다. 지난번에 설치한 우분투 서버에 뭔가 문제가 있었는지 장소를 옮겨서 부팅하자마자 OS가 뻗어버리는... 그래서 오늘 다시 다 밀어버리고 처음부터 다시 세팅했다.</p>


<p>서버를 설치하면서는 뭐 크게 신경 쓸 만한 옵션은 많이 없긴한데.. 난 개인적으로 내가 관리하는 편이 좋아서 파티션에서 <a href="http://www.fis.unipr.it/pub/linux/redhat/9/en/doc/RH-DOCS/rhl-cg-ko-9/ch-lvm-intro.html" target="new">LVM</a>도 끄고, 자동 업데이트도 끄고.. 유틸도 전부 안깔고 진행했다. 그리고 ip 세팅만 해줬는데, 나는 학교에서 할당 받은 ip만 사용할 수 있는 상황이니깐, 이게 나름 중요하다. 맨 처음 세팅할 때 ip를 입력하게 되면 별로 머리아플 일이 없기는 하지만, 실수로 세팅을 하지 않은 상황이거나 하면... 나중에 설치가 끝난 이후에 /etc/network/interfaces와 /etc/resolv.conf만 고쳐주면 간단하다. 아래는 내 interfaces 파일</p>


<p>```</p>

<h1>This file describes the network interfaces available on your system</h1>

<h1>and how to activate them. For more information, see interfaces(5).</h1>

<h1>The loopback network interface</h1>

<p>auto lo
iface lo inet loopback</p>

<h1>The primary network interface</h1>

<p>auto p2p1
iface p2p1 inet static
  address 143.248.53.74
  netmask 255.255.255.0
  network 143.248.53.0
  broadcast 143.248.53.255
  gateway 143.248.53.1
  dns-nameservers 8.8.8.8
  dns-search kaist.ac.kr
```</p>

<p>이게 맨 처음에 설치할 떄 잡아줬더니 p2p1이라고 잡아줬는데, 평소에는 그냥 따로 추가할 필요없이 아래같은 format으로 적어주면 그만. 이걸 적고 service networking restart를 해주면 dns도 같이 잡힌다. (알아서 resolv.conf가 업데이트 된다.) 이제 인터넷도 끝.</p>


<p>이제 유틸을 깔 차례. apt-get으로 설치 가능한 유틸은 대충 깔고... 문제는 아파치, mysql, php등등인데, <a href="http://karasix.blog.me/10090152926" target="new">이거에 관련된 블로그</a>를 찾았다. 별로 어렵지는 않고, 그냥 가끔 헷갈릴 때 보면 괜찮은 듯.</p>


<p>지금 아파치를 설치 중인데, APR이 없다고 에러가 뜬다.. <a href="http://stackoverflow.com/questions/9436860/apache-httpd-setup-and-installation">stackoverflow</a>를 보니 <a href="http://apr.apache.org/">APR</a>이란 놈을 깔아야하는 모양. 아 이건 좀 귀찮다. 여기서부터는 내일부터.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
