<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Development | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/development/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2015-02-27T05:55:27+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자 - 웹서버 구축 스크립트 만들기]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/36/"/>
    <updated>2013-12-16T08:49:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/36</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="33">지난 포스팅</a>에서 APR이 깔리지 않아 어쩌고 저쩌고... 했는데, 그냥 apt-get으로 깔기로 했다. 내가 apt-get을 신뢰하지 않는 가장 큰 이유는 버전이 최신이 아닌 경우가 허다하기 때문인데 (루비의 경우 진짜 최악이다. 자세한건 <a href="http://bigmatch.i-um.net/2013/12/%EB%A9%98%EB%B6%95%EC%97%86%EC%9D%B4-rvm%EA%B3%BC-%EB%A3%A8%EB%B9%84-%EC%84%A4%EC%B9%98%ED%95%98%EA%B8%B0/">이음 블로그</a> 참고... 루비를 설치하는건 그냥 다른거 하나도 생각 안하고 여기 나오는 녀석들만 따라 긁어 붙여넣으면 끝난다.) apt-get으로 깔리는 아파치랑 기타 등등을 보니 생각보다 크게 암울하지 않아서 그냥 간단하게 apt-get으로 설치하기로 결정했다. apache만 까는건 정말 간단하고, (apt-get install apache2) 이 글에서는 아파치를 최대한 제대로 써보기 위해서 다양한 프로그램들을 가져다가 붙이는 작업을 해볼 예정이다.</p>


<p>일단, apache만 가지고 되는건 거의 없다. 기본적으로 php + mysql 기반으로 굴러가는 모듈이 워낙 많기 때문에 이 녀석들도 깔아주도록하자. 아래와 같은 스크립트를 만들어서 돌리면 편하다</p>


<p>```</p>

<h1>!/bin/bash</h1>

<p>apt-get -y install apache2 libapache2-mod-passenger
apt-get -y install mysql-server mysql-client
apt-get -y install php5-common php5 libapache2-mod-php5
apt-get -y install php5-mysql
apt-get -y install phpmyadmin
```</p>

<p>자, apache2랑 필요한 기본 모듈 (mod-passenger는 redmine을 위한 모듈) 그리고 mysql이랑 php를 설치했다. 뭐 그렇게 어려운건 아니니깐. 그냥 쉽게 쉽게 넘어가자. 그러면 이제 redmine을 연동해보자. redmine은 레일즈 기반으로 작성된 이슈트래커같은건데.. 뭐 그냥 설치하기도 편하고 내가 워낙 오래쓰기도 해서 그냥 편해서 사용한다. 사실 트렐로를 쓰는게 더 범용적이고 이쁘지만 그냥 깔고보는거지 뭐... 여튼 redmine연동은 <a href="http://myevan.cpascal.net/articles/2013/ubuntu_redmine.html">이 글</a>을 많이 참고했다. 단순히 redmine을 아파치에 올리는 것 뿐 아니라 svn이랑 연동하는 것까지 있는 글이라 아마 어지간한 내용은 다 있을 것이다. 하지만 난 개인 레포를 쓰지않을 예정이기도 하고 아직 구태여 소형 개인 서버에 redmine이랑 svn(혹은 머큐리얼이나 git)을 연동할 이유를 못찾아서 뒷 부분은 하지 않았다. 어쩌면 연구실 서버 세팅할 때는 사용할지도.. 암튼 레드마인 설치도 아래 스크립트를 돌리면 된다.</p>


<p>Default</p>


<p>```
<VirtualHost *:80></p>

<pre><code>ServerAdmin webmaster@localhost

DocumentRoot /var/www
&lt;Directory /&gt;
    Options FollowSymLinks
    AllowOverride None
&lt;/Directory&gt;
&lt;Directory /var/www/&gt;
    Options Indexes FollowSymLinks MultiViews
    AllowOverride None
    Order allow,deny
    allow from all
</code></pre>

<p>  </Directory>
  <Directory /var/www/redmine></p>

<pre><code>RailsBaseURI /redmine
PassengerResolveSymlinksInDocumentRoot on
</code></pre>

<p>  </Directory></p>

<pre><code>ScriptAlias /cgi-bin/ /usr/lib/cgi-bin/
&lt;Directory "/usr/lib/cgi-bin"&gt;
    AllowOverride None
    Options +ExecCGI -MultiViews +SymLinksIfOwnerMatch
    Order allow,deny
    Allow from all
&lt;/Directory&gt;

ErrorLog ${APACHE_LOG_DIR}/error.log

# Possible values include: debug, info, notice, warn, error, crit,
# alert, emerg.
LogLevel warn

CustomLog ${APACHE_LOG_DIR}/access.log combined
</code></pre>

<p></VirtualHost>
```</p>

<p>passenger.conf</p>


<p><code>
&lt;IfModule mod_passenger.c&gt;
  PassengerDefaultUser www-data
  PassengerRoot /usr
  PassengerRuby /usr/bin/ruby
&lt;/IfModule&gt;
</code>
```</p>

<h1>!/bin/bash</h1>

<p>apt-get install redmine redmine-mysql
cp passenger.conf /etc/apache2/mods-available/passenger.conf
ln -s /usr/share/redmine/public /var/www/redmine
cp default /etc/apache2/sites-available/default
```</p>

<p>참 쉽다.. 참고로 이건 전부다 그냥 기본 설정이라 이렇게 한거지, 만약 설정이 되어있는 상태라면 위에 링크한 글대로 하기를 바란다. 혹시나 default설정 싹 날리거나 그러지 말고... 이제 service apache2 restart를 때려주면 레드마인이 돌아간다 올레</p>


<p>음 그리고 이번에는 xe를 깔아보자. BBS 모듈이 필요할 때가 간간히 있기 때문에 xe는 깔아서 손해볼게 없다. (워드프레스도 쓸만하지만 단순 BBS로는 xe가 낫다.) 자 이번에도 스크립트.</p>


<p>```</p>

<h1>!/bin/bash</h1>

<p>git clone <a href="https://github.com/xpressengine/xe-core.git">https://github.com/xpressengine/xe-core.git</a>
mv xe-core /var/www/xe
chmod 707 -R /var/www/xe
svn checkout <a href="http://xe-board.googlecode.com/svn/trunk/">http://xe-board.googlecode.com/svn/trunk/</a> board
mv board /var/www/xe/modules/board
```</p>

<p>뭐.. 이렇게 하고 ~~/xe 들어가서 설치하면 xe랑 board 모듈까지 설치 끝... 아 기본 설정인 경우에는 설정-고급-짧은 주소 사용에 아니오를 선택하고 캐시를 리로드해야한다. 이거 몰라서 한 1시간은 삽질했는데.. 이거 싫으면 따로 뭐를 깔아야하길래 그게 더 귀찮아서 그냥 설정을 바꿔줬다.</p>


<p>마지막으로 위키를 깔아보자. 위키는 미디아위키를 사용한다.</p>


<p><code>
git clone https://gerrit.wikimedia.org/r/p/mediawiki/core.git
mv core /var/www/wiki
chmod 707 -R /var/www/wiki
</code></p>

<p>아 참고로 xe도 wiki도 설치 후에 아파치를 한번 리스타트 해줘야할거다... 역시 이것도 /wiki로 들어가서 설치를 해주고 나온 php파일을 ftp로 /var/www/wiki에 다시 넣어주면 끝</p>


<p></p>

<p>전반적으로 크게 난해한 세팅도 없고.. 애당초 이번에 설치한 녀석들이 꽤 모듈로 잘 나온 놈들을 쓴 거라.. 크게 어렵지 않게 세팅했다. 지금 추가로 해볼까 고민 중인 것들은 개인 레포지토리를 뚫느냐 마느냐. 별로 큰 이득이 없어서 안할 것 같기는 하지만, 그래도 일단 만들어서 손해볼 것도 없고, 공부 삼아서 해볼까 고민 중이다. gui로 웹에서 접근 가능한 녀석을 만들어볼까하는데, 엄청 어려울 것 같지는 않고 그냥 엄청 귀찮을거 같아서 고민이다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자 - ip 세팅과 유틸 설치]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/33/"/>
    <updated>2013-12-12T01:15:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/33</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>사실 서버용 컴퓨터를 구매한 것은 벌써 거의 <a href="http://SanghyukChun.github.io/28">2주도 더 이전에 있었던 일</a>이지만, 근래에 좀 많이 바빠서 이제서야 기본적인 세팅을 하게 되었다. 지난번에 설치한 우분투 서버에 뭔가 문제가 있었는지 장소를 옮겨서 부팅하자마자 OS가 뻗어버리는... 그래서 오늘 다시 다 밀어버리고 처음부터 다시 세팅했다.</p>


<p>서버를 설치하면서는 뭐 크게 신경 쓸 만한 옵션은 많이 없긴한데.. 난 개인적으로 내가 관리하는 편이 좋아서 파티션에서 <a href="http://www.fis.unipr.it/pub/linux/redhat/9/en/doc/RH-DOCS/rhl-cg-ko-9/ch-lvm-intro.html">LVM</a>도 끄고, 자동 업데이트도 끄고.. 유틸도 전부 안깔고 진행했다. 그리고 ip 세팅만 해줬는데, 나는 학교에서 할당 받은 ip만 사용할 수 있는 상황이니깐, 이게 나름 중요하다. 맨 처음 세팅할 때 ip를 입력하게 되면 별로 머리아플 일이 없기는 하지만, 실수로 세팅을 하지 않은 상황이거나 하면... 나중에 설치가 끝난 이후에 /etc/network/interfaces와 /etc/resolv.conf만 고쳐주면 간단하다. 아래는 내 interfaces 파일</p>


<p>```</p>

<h1>This file describes the network interfaces available on your system</h1>

<h1>and how to activate them. For more information, see interfaces(5).</h1>

<h1>The loopback network interface</h1>

<p>auto lo
iface lo inet loopback</p>

<h1>The primary network interface</h1>

<p>auto p2p1
iface p2p1 inet static
  address 143.248.53.74
  netmask 255.255.255.0
  network 143.248.53.0
  broadcast 143.248.53.255
  gateway 143.248.53.1
  dns-nameservers 8.8.8.8
  dns-search kaist.ac.kr
```</p>

<p>이게 맨 처음에 설치할 떄 잡아줬더니 p2p1이라고 잡아줬는데, 평소에는 그냥 따로 추가할 필요없이 아래같은 format으로 적어주면 그만. 이걸 적고 service networking restart를 해주면 dns도 같이 잡힌다. (알아서 resolv.conf가 업데이트 된다.) 이제 인터넷도 끝.</p>


<p>이제 유틸을 깔 차례. apt-get으로 설치 가능한 유틸은 대충 깔고... 문제는 아파치, mysql, php등등인데, <a href="http://karasix.blog.me/10090152926">이거에 관련된 블로그</a>를 찾았다. 별로 어렵지는 않고, 그냥 가끔 헷갈릴 때 보면 괜찮은 듯.</p>


<p>지금 아파치를 설치 중인데, APR이 없다고 에러가 뜬다.. <a href="http://stackoverflow.com/questions/9436860/apache-httpd-setup-and-installation">stackoverflow</a>를 보니 <a href="http://apr.apache.org/">APR</a>이란 놈을 깔아야하는 모양. 아 이건 좀 귀찮다. 여기서부터는 내일부터.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/28/"/>
    <updated>2013-11-26T00:11:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/28</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>최근 연구실 초기 세팅을 위해서 고군분투하고 있는데, 갑자기 연구실용이 아니라 내 전용 서버를 하나 두면 재미있을 것 같다는 생각이 들었다. 용도는 크게.. 네 가지 정도</p>


<ul>
    <li>내 개인 웹서버 - 간단한 나에 대한 소개 등등을 하는 개인 페이지나 내가 개발하는 웹 어플리케이션을 배포하기 위한 용도.. 대충 아래에 있는 목록 정도를 배포하지 않을까 싶다</li>
    <ul>
        <li>현재 <a href="sanghyukchun.github.io/aboutMe">sanghyukchun.github.io/aboutMe</a>에 있는 내 PR페이지</li>
        <li>연구를 하고 그 기록을 보관하기 위한 개인 BBS.. 이건 XE 써서 만들면 간단할 것 같다</li>
        <li>연구 및 개인 스케쥴 관리를 위한 레드마인</li>
        <li>내가 필요한 내용을 정리하기 위한 개인 Wiki</li>
        <li>예전부터 생각만 하고 있고 구현은 하고 있지 않은 맛집 DB 및 추천용 웹 어플리케이션</li>
    </ul>
    <li>맥 이외의 다른 머신에서도 개발할 수 있기 위한 개인 개발용 서버 (SSH client를 사용해서 접속하는 방식으로..)</li>
    <li>개인 파일 서버 - 원래는 그냥 SFTP정도로 끝내려고 했지만, 동영상을 저장해서 실시간 스트리밍이 가능한 어플리케이션을 만들어볼까 고민 중이다</li>
    <li>개인 메일 서버 - 필요하지는 않지만, sanghyuk@sanghyuk.kaist.ac.kr 이나.. 나중에 혹시 다양한 사람들을 위한 웹어플리케이션을 만들 경우에 supports@sanghyuk.kaist.ac.kr 이런 식으로 메일을 만드는 것도 가능하다!</li>
    <li>개인 메일링 리스트 서버 - 개인적으로 메일링 리스트를 구축해야할 일이 얼마나 있을지는 모르겠지만, 그래도 세팅해두고 메일링 리스트로 관심분야를 정리하면 굉장히 좋을 것 같다는 생각이 든다</li>
</ul>


<p>등을 해보고자 한다.</p>


<p>전반적으로 연산 자원을 많이 요구하지 않으니깐 듀얼코어 i3면 충분할 거라고 생각했고 (그리고 듀얼코어가 파워 컨섬션도 적고 발열도 적다), 마찬가지 이유로 RAM도 4GB 한 개만 사기로 했다. 이걸 사는 이유는 그냥 나중에 필요하면 다른 컴퓨터로 옮겨 낄 수도 있고 팔기에도 2GB보다는 4GB가 잘 팔리니깐. 파일 서버를 세팅을 하기는 하겠지만, 아마 TB단위 이상으로 필요할 것 같지는 않고, 만약 필요하다면 요즘 하드 가격도 많이 떨어졌으니 간단하게 확장하면 되니깐 그냥 WD 1TB만 구매하기로 결정. 이 이외의 다른 세팅은 필요없을 것 이라고 판단하고 과감하게 보드도 저렴한 녀석으로 구매했다. 어차피 비싼 보드라는게 결국 포트가 더 많이 들어있거나 더 좋은 성능의 무언가가 들어간 경우 (USB3.0, SPDIF, 예전엔 SATA3등등..) 근데 나는 그냥 랜선만 있으면 된다. 랜카드를 더 박거나 GPU가 필요하지도 않으니 그냥 과감하게 저렴한 녀석으로 결정!</p>


<p>그래서 견적이 이렇게 나왔다.</p>


<p><img src="/images/post/28-1.png" width="400"></p>

<p>오늘 주문했고 배송도 되었으니 아마 빠르면 내일 오후 늦으면 내일 모레 도착할 것 같다. 조립하기 귀찮아서 조립비도 그냥 낼까 했는데, 부품도 몇 개 없어서 그냥 내가 조립하기로 했다. 정말 금방 끝날 것 같아서..</p>


<p>운영체제는 당연히 Ubuntu Server. 예전에는 정말 아무것도 몰라서 Ubuntu Desktop을 깔고 왜 자꾸 에러가 나고 리소스가 부족한지 한숨짓고는 했는데, 이제는 그런 실수는 안하겠지 하하. 13은 너무 버그가 많기도 하고 LTS가 아직 안나온 것 같아서 그냥 12.04LTS로 결정. 이제 서버만 도착하면 될 것 같은데 ㅎㅎ</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[블로그에서 Latex 수식 사용하기(MathJax)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/25/"/>
    <updated>2013-11-05T19:26:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/25</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>수식을 일반 텍스트로 표현하는 것은 상당히 가독성도 떨어지고 적는 사람도 매우 불편하다. 요즘 포스팅에서 수식을 적을 일이 많아져서 이 참에 블로그에 Latex 문법을 사용할 수 있으면 좋겠다는 생각이 들어서 이번 기회에 추가해봤다. 여러가지 방법이 있을 수 있지만, 내가 선택한 솔루션은 <a href="http://www.mathjax.org/"></a>MathJax라는 javascript plugin.. 이걸 사용한 이유는 가장 많이 쓰이는 것 같고, 자료도 많고 여러 브라우저나 OS랑 호환성도 좋은 것 같아 사용하기로 했다. 무엇보다 직접 javascript를 더 추가하지 않아도 된다는 사실도 좋았다. 속도가 엄청 중요한 웹페이지가 아니고서야 plugin을 다운로드 받고 하는 것 보다 특정 cdn에서 온라인으로 다운로드 받게 하는게 개발하는 입장에서는 훨씬 편하다.</p>


<p>방법은 매우 간단하다. 아래와 같은 코드를 head에 넣으면 끝. </p>


<p>```</p>

<script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML"></script>


<p>```</p>

<p>이제 준비는 끝났다. 이제 수식을 넣어보자.</p>


<p>사용법은 어렵지 않다. 만약 \( E=mc^2 \)를 쓰고 싶으면 </p>


<p><code>
\( E=mc^2 \)
</code></p>

<p>라고 적으면 된다. 위에 E=mc^2를 적은 곳에 다른 Latex 문법을 넣으면 다른 수식을 표현할 수 있다.</p>


<p>이번 포스팅의 참고 포스트: <a href="http://blog.daum.net/whitebrow09/292">블로그에서 수식 표현하기</a></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.8.1]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/13/"/>
    <updated>2013-08-01T19:51:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/13</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>"마음이 콩밭에 가있다." 근래에 자주 듣는 표현 중 하나이다. 내가 그 얘기를 듣는 대상은 아니라는점이 아직은 다행이지만. 아무튼 오늘은 하루 종일 마음이 콩밭, 정확히는 자취에 마음이 가버려서 집중을 하기 너무 힘들었다. 여러모로 집중하기에는 최악의 조건들만 잔뜩있는 기분이라 일과시간에도 그 이후에도 집중력있게 집중력을 유지하면서 무언가를 한다는 것이 정말 어렵게 느껴진다. 해야하는 일은 정말정말 많은데 나는 그 일 중 얼마나 많은 일을 해내고 있는 것일까</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
