<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Development | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/development/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2013-12-02T19:49:55+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[서버를 구축해보자]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/28/"/>
    <updated>2013-11-26T00:11:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/28</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>최근 연구실 초기 세팅을 위해서 고군분투하고 있는데, 갑자기 연구실용이 아니라 내 전용 서버를 하나 두면 재미있을 것 같다는 생각이 들었다. 용도는 크게.. 네 가지 정도</p>


<ul>
    <li>내 개인 웹서버 - 간단한 나에 대한 소개 등등을 하는 개인 페이지나 내가 개발하는 웹 어플리케이션을 배포하기 위한 용도.. 대충 아래에 있는 목록 정도를 배포하지 않을까 싶다</li>
    <ul>
        <li>현재 <a href="sanghyukchun.github.io/aboutMe" target="new">sanghyukchun.github.io/aboutMe</a>에 있는 내 PR페이지</li>
        <li>연구를 하고 그 기록을 보관하기 위한 개인 BBS.. 이건 XE 써서 만들면 간단할 것 같다</li>
        <li>연구 및 개인 스케쥴 관리를 위한 레드마인</li>
        <li>내가 필요한 내용을 정리하기 위한 개인 Wiki</li>
        <li>예전부터 생각만 하고 있고 구현은 하고 있지 않은 맛집 DB 및 추천용 웹 어플리케이션</li>
    </ul>
    <li>맥 이외의 다른 머신에서도 개발할 수 있기 위한 개인 개발용 서버 (SSH client를 사용해서 접속하는 방식으로..)</li>
    <li>개인 파일 서버 - 원래는 그냥 SFTP정도로 끝내려고 했지만, 동영상을 저장해서 실시간 스트리밍이 가능한 어플리케이션을 만들어볼까 고민 중이다</li>
    <li>개인 메일 서버 - 필요하지는 않지만, sanghyuk@sanghyuk.kaist.ac.kr 이나.. 나중에 혹시 다양한 사람들을 위한 웹어플리케이션을 만들 경우에 supports@sanghyuk.kaist.ac.kr 이런 식으로 메일을 만드는 것도 가능하다!</li>
    <li>개인 메일링 리스트 서버 - 개인적으로 메일링 리스트를 구축해야할 일이 얼마나 있을지는 모르겠지만, 그래도 세팅해두고 메일링 리스트로 관심분야를 정리하면 굉장히 좋을 것 같다는 생각이 든다</li>
</ul>


<p>등을 해보고자 한다.</p>


<p>전반적으로 연산 자원을 많이 요구하지 않으니깐 듀얼코어 i3면 충분할 거라고 생각했고 (그리고 듀얼코어가 파워 컨섬션도 적고 발열도 적다), 마찬가지 이유로 RAM도 4GB 한 개만 사기로 했다. 이걸 사는 이유는 그냥 나중에 필요하면 다른 컴퓨터로 옮겨 낄 수도 있고 팔기에도 2GB보다는 4GB가 잘 팔리니깐. 파일 서버를 세팅을 하기는 하겠지만, 아마 TB단위 이상으로 필요할 것 같지는 않고, 만약 필요하다면 요즘 하드 가격도 많이 떨어졌으니 간단하게 확장하면 되니깐 그냥 WD 1TB만 구매하기로 결정. 이 이외의 다른 세팅은 필요없을 것 이라고 판단하고 과감하게 보드도 저렴한 녀석으로 구매했다. 어차피 비싼 보드라는게 결국 포트가 더 많이 들어있거나 더 좋은 성능의 무언가가 들어간 경우 (USB3.0, SPDIF, 예전엔 SATA3등등..) 근데 나는 그냥 랜선만 있으면 된다. 랜카드를 더 박거나 GPU가 필요하지도 않으니 그냥 과감하게 저렴한 녀석으로 결정!</p>


<p>그래서 견적이 이렇게 나왔다.</p>


<p><img src="/images/post/28-1.png" width="400"></p>

<p>오늘 주문했고 배송도 되었으니 아마 빠르면 내일 오후 늦으면 내일 모레 도착할 것 같다. 조립하기 귀찮아서 조립비도 그냥 낼까 했는데, 부품도 몇 개 없어서 그냥 내가 조립하기로 했다. 정말 금방 끝날 것 같아서..</p>


<p>운영체제는 당연히 Ubuntu Server. 예전에는 정말 아무것도 몰라서 Ubuntu Desktop을 깔고 왜 자꾸 에러가 나고 리소스가 부족한지 한숨짓고는 했는데, 이제는 그런 실수는 안하겠지 하하. 13은 너무 버그가 많기도 하고 LTS가 아직 안나온 것 같아서 그냥 12.04LTS로 결정. 이제 서버만 도착하면 될 것 같은데 ㅎㅎ</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[블로그에서 Latex 수식 사용하기(MathJax)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/25/"/>
    <updated>2013-11-05T19:26:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/25</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>수식을 일반 텍스트로 표현하는 것은 상당히 가독성도 떨어지고 적는 사람도 매우 불편하다. 요즘 포스팅에서 수식을 적을 일이 많아져서 이 참에 블로그에 Latex 문법을 사용할 수 있으면 좋겠다는 생각이 들어서 이번 기회에 추가해봤다. 여러가지 방법이 있을 수 있지만, 내가 선택한 솔루션은 <a href="http://www.mathjax.org/" target="new"></a>MathJax라는 javascript plugin.. 이걸 사용한 이유는 가장 많이 쓰이는 것 같고, 자료도 많고 여러 브라우저나 OS랑 호환성도 좋은 것 같아 사용하기로 했다. 무엇보다 직접 javascript를 더 추가하지 않아도 된다는 사실도 좋았다. 속도가 엄청 중요한 웹페이지가 아니고서야 plugin을 다운로드 받고 하는 것 보다 특정 cdn에서 온라인으로 다운로드 받게 하는게 개발하는 입장에서는 훨씬 편하다.</p>


<p>방법은 매우 간단하다. 아래와 같은 코드를 head에 넣으면 끝. </p>


<p>```</p>

<script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS-MML_HTMLorMML"></script>


<p>```</p>

<p>이제 준비는 끝났다. 이제 수식을 넣어보자.</p>


<p>사용법은 어렵지 않다. 만약 \( E=mc^2 \)를 쓰고 싶으면 </p>


<p><code>
\( E=mc^2 \)
</code></p>

<p>라고 적으면 된다. 위에 E=mc^2를 적은 곳에 다른 Latex 문법을 넣으면 다른 수식을 표현할 수 있다.</p>


<p>이번 포스팅의 참고 포스트: <a href="http://blog.daum.net/whitebrow09/292" target="new">블로그에서 수식 표현하기</a></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.8.1]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/13/"/>
    <updated>2013-08-01T19:51:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/13</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>"마음이 콩밭에 가있다." 근래에 자주 듣는 표현 중 하나이다. 내가 그 얘기를 듣는 대상은 아니라는점이 아직은 다행이지만. 아무튼 오늘은 하루 종일 마음이 콩밭, 정확히는 자취에 마음이 가버려서 집중을 하기 너무 힘들었다. 여러모로 집중하기에는 최악의 조건들만 잔뜩있는 기분이라 일과시간에도 그 이후에도 집중력있게 집중력을 유지하면서 무언가를 한다는 것이 정말 어렵게 느껴진다. 해야하는 일은 정말정말 많은데 나는 그 일 중 얼마나 많은 일을 해내고 있는 것일까</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.7.31]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/12/"/>
    <updated>2013-07-31T17:02:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/12</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>나를 괴롭히던 문제의 원인을 알아냈다. 알 수 없는 이유로 컴퓨터의 파티션이 바뀌어서 sda가 아니라 sdb에 root가 mount되어 있었다. 뭐 이유는 도저히 이해가 안가지만 지금이라도 알아내서 다행이라는 생각이 든다.</p>


<p>내가 뭔가 contribution을 할 수 있는 일을 해야겠다는 생각이 많이 든다. 지금 하는 일은 내가 과연 얼마나 contribution을 할 수 있을지 솔직히 자신이 없다.. 어제 했던 대화들을 생각해보면 나는 이 곳에서 행복하게 지낼 수 없을 것 같다는 그런 생각이 든다. 하지만 일단은 내가 해야할 일에 집중하는 것이 우선이므로 그런 고민들은 잠시 잊고 있어야지. 이제 내일이면 벌써 8월이라는 사실을 잊으면 안된다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.07.30]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/11/"/>
    <updated>2013-07-30T19:47:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/11</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>어제 설정 스크립트를 변경했다가 거의 반나절을 소모했다. 내가 만든 시스템이 아니라면 가급적 건드리지 말아야한다는 사실을 깜빡하고 너무나 과감하게 내가 잘 알지도 못하는 시스템레벨을 변경해버린 것이 화근이었다. 다른 작업을 먼저 끝내고 오늘 다시 살펴보니, 코드 문제는 역시 아니었고 내가 바꾼 스크립트 때문인지 아닌지는 몰라도 하드가 잘못 잡혀있었다. 지금 프로그램은 하드 24개를 설정하는 스크립트가 있는데 이유는 알 수 없지만 sda와 sdb가 바뀌어있어 (라고 추정하고 있어) sdb1에 설정이 잡혀 용량이 부족해 에러가 난 것이었다. 이해할 수 없는 것은 도대체 어째서 sda에 있던 파티션이 sdb가 되었냐는 점. 납득은 안되지만 어쨌든 원인은 알았으니 고치면 된다. 하지만 내가 고치지 말고 왜 이런 이유가 났는지 보고만 해도 충분하겠지.</p>


<p>요즘 무기력하고 우울하다. 내가 도대체 왜 이걸 하고 있고 도대체 뭘 하고 있는건지 모르겠다. 내가 하려는 것은 다른 일인데 이 곳에서 이러고 있는 것이 과연 나를 위한 일인가? 난 잘 모르겠다. 그리고 내가 하려는 일도 과연 나에게 잘 맞는 일일 것이라고 자신할 수 있을까? 역시 잘 모르겠다. 혼란스럽기만 하다. 하지만 페르시아의 왕자를 만든 조던 마크너도 모든 성공을 가진 것처럼 보이는 순간에도 계속 고민하고 힘들어했다. 모두 다 자연스러운 일이겠지.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
