<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Network | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2014-12-13T04:50:05+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Scale Free Network (Barabasi-Albert Network)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/52/"/>
    <updated>2014-04-23T15:33:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/52</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="52-1-before">들어가기 전에</h5>


<p>이 글은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">2014년 KAIST Network Science 수업</a> 중 Scale Free Network 내용을 요약한 글이다. 이 렉쳐에서는 Scale Free Network라는 concept에 대해 다루게 된다.</p>


<h5 id="52-2-scalefreenetwork">Scale Free Network</h5>


<p>이전 글들에서 <a class="red tip" title="따로 글로 정리를 하지는 않았지만, Watts-Strogatz를 설명하면서 다뤘던 부분이다.">Regular Network</a>, <a href="http://SanghyukChun.github.io/50" target="new">Random Network</a>와 <a href="http://SanghyukChun.github.io/51" target="new">Small world Network</a>에 대해 다뤘던 것들 중 Path length, Clustering coefficient, 그리고 Degree distribution 부분을 정리해보자.</p>


<p>먼저 Path length이다. 우리가 관측하는 대부분의 network들은 Path length가 그 크기의 logarithm function으로 표현된다는 것을 알 수 있다. 조금 더 구체적으로 표현하자면 \(l_{rand} \approx {\log N \over \log \bar k}\)로 표현이 된다. 먼저 Regular Network의 path length는 \(l \approx N^{1/D}\)로 표현이 된다. 우리가 원하는 log 와는 다른 형태임을 알 수 있다. 그렇다면 Random Network와 Small world Network는 어떨까? 이전 결과들을 통해 확인할 수 있듯 \(l_{rand} \approx {\log N \over \log \bar k}\)로 표현이 된다는 사실을 알 수 있다. 즉, Erdös-Rényi Network와 Watts-Strogatz Network는 일반적으로 우리가 관측하는 네트워크와 비슷한 Path length를 지니고 있고 Regular Network는 그렇지 않음을 알 수 있다.</p>


<p>Clustering coefficient는 어떠한가? 대부분의 실제 네트워크의 clustering coefficient는 그 크기에 무관하게 항상 상수로 표현된다. 즉, \(C \sim const \)로 표현이 된다. Regular network와 small world network가 이 값이 상수임에 반해, Random network는 이 값이 \(C = p = {\bar k \over N}\)으로 표현이 된다. 즉, 크기가 커질수록 이 값이 감소하는 경향을 보이는데 이 부분은 실제 네트워크와 큰 차이가 있는 부분이다. 즉, Random network는 실제 네트워크보다 뭉침 현상이 덜 하고, Regular Network와 Small world network는 실제 네트워크와 그 뭉침 정도가 비슷하다는 것을 알 수 있다.</p>


<p>그렇다면 지금까지의 결론을 보면 Small world Network만 Path lenth, 그리고 Clustering의 두 가지 측면에서 실제 네트워크와 유사함을 알 수 있다. 그렇다면 마지막 Degree distribution은 어떠한가? 실제 네트워크에서 나타나는 degree distribution은 power law distribution으로 표현이 된다. 즉, \(P(k) \sim k^{-\gamma}\)로 표현이 된다. 그런데 Regular Network의 degree distribution은 \(P(k) = \delta (k-k_d)\)이며 Random Network는 \(P(k) = e^{-\bar k} {\bar k ^k \over k!}\)로 표현이 된다. 그리고 Small world network의 degree 역시 exponential function으로 표현이 된다. 즉, 지금까지 우리가 살펴본 그 어떤 네트워크도 실제 네트워크와 유사한 degree distribution을 보이지 않음을 알 수 있다.</p>


<p>이러한 문제점, 즉, degree distribution이 잘 맞지않는다는 문제점으로 인하여 새로운 Scale-Free network라는 개념이 등장하게 된다. Scale-Free network란 degree를 \(k\)라 했을 때 degree sequence \(g'\)이 power-law function \(h(k) \sim k^{-q}\)로 표현이 되는 네트워크를 의미한다. 이 때 exponent \(q\)의 값은 보통 2에서 3 사이로 결정이 된다. 수학적이지 않은 관점에서 바라본다면 scale-free network는 적은 숫자의 high degree node가 있고 그 이외의 많은 node들은 엄청 작은 degree를 가지는 네트워크를 의미한다. 그리고 이런 degree가 높은 node를 일컬어 hub라고 부르게 되며, 다시 말하자면 Scale-Free Network란 hub가 존재하는 네트워크를 의미하게 된다. 이 현상은 사실 생각해보면 우리 주변에도 많이 발생하는데, <a class="red tip" title="영어 단어의 분포는 그 단어의 빈도의 순위의 역수로 표현된다. 즉, 상위 일부가 전체 대다수를 차지한다.">Zipf의 법칙</a>나 <a class="red tip" title="상위 20%가 80%의 부를 가져간다는 법칙. 보통 2:8의 법칙으로 불린다">Pareto의 법칙</a> 등의 관측도 존재하고, 실제 social network에서도 친구가 엄청나게 많은 일부의 사람들이 존재하고 나머지 사람들은 그보다는 적은 사람의 친구를 가지는 등, 이미 hub라는 현상은 우리가 자연스럽게 받아들일 수 있는 개념이라는 것이다.</p>


<p>그렇다면 degree가 exponential인 것과 power-law인 것이 정말 크게 차이가 날까? 만약 그게 아니라면 우리는 충분히 Watts-Strogatz의 결과물을 사용할 수 있을 것이다. 아래 그 둘을 비교한 그림이 있다.</p>


<p><img src="/images/post/52-1.png" width="400"></p>

<p>이 그림을 통해 알 수 있듯, exponential과 power-law는 그 기울기의 감소 정도가 매우 많이 차이가 난다는 것을 알 수 있고, 우리는 degree distribution이 power-law를 가지는 새로운 network가 필요하다는 것을 알 수 있다. 이런 Scale-Free Network는 1999년 Alber, <a class="red tip" title="KAIST 물리과 정하웅 교수님">Jeong</a>, Barabasi에 의해서 처음 연구가 되었으며, 이런 네트워크를 만드는 과정을 Barabasi-Albert Procedure라고 부른다. 그렇다면 Scale-Free라는 이름은 왜 생긴 것일까? Small-world라는 말이 diameter의 증가 정도가 네트워크의 증가 속도보다 훨씬 느리기 때문에 붙은 알이라면, Scale-Free는 degree가 증가하는 정도와 실제 distribution이 같은 속도로 증가함을 의미한다. 수식으로 나타내자면 \(h( \alpha k = \beta h(k)\)로 표현이 된다. 즉, x-axis로 factor \(\alpha\) 만큼 scaling을 한 결과는 y-axis에 factor \(\beta\) 만큼 scaling을 한 것과 같다는 것이다. 따라서 이 power-law curve를 factor \(\alpha\)로 scaling을 하더라도 그 모양은 단순히 위아래로 움직이기만하는 형태로 표현이 된다는 것이다. 즉, 그 우리가 Scaling을 하더라도 그 형태가 변하지 않는 Scale-Free한 Network라는 것이다.</p>




<h5 id="conclusion">Conclusion</h5>


<p>Scale-Free Network를 한 번 정리하고 넘어가보자. 먼저 Scale-Free란 degree distribution이 power-law로 표현되는 network이며, 토폴로지 관점에서 봤을 때 Small-world와 Random network 사이 쯤에 존재하는 네트워크이다. 아래 그림을 보면 엔트로피와 Clustering Coefficient, Average path length, hub degree를 모두 비교해본 결과인데 이 결과를 보면 다른 네트워크와 비교했을 때 다른 값들은 대체로 높지만 상대적으로 뭉침 정도가 약함을 알 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/52-10.png" width="500"></p>

<p>Scale-free network의 entropy는 \(I(G) \sim O( \log_2 ( \Delta m) = O( \log_2 (density(n/2)))\)임을 알 수 있다. 이는 small-world network의 \(I(G) \sim O( \log_2 p )\)와 비슷한 결과이며, 따라서 엔트로피의 관점에서 봤을 때 random network보다는 small-world network에 가까움을 알 수 있다.</p>


<p>Path length는 fixed n에 대해 \(l = A - B k_{hub} \sim O({ \log (n) \over \log (n) + \log (density)}) \)으로 표현이 된다. 그리고 cost-effectiveness라는 것도 정의가 되는데, \(E = {1-\bar {l(density)} \over m}\)으로 표현이 되며 Density는 \(2 \frac {m} {n(n-1)}\)으로 표현이 된다. ========</p>


<p></p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: <a href="http://SanghyukChun.github.io/50" target="new">Random Network</a></li>
    <li>Lecture 5: <a href="http://SanghyukChun.github.io/51" target="new">Small world Network</a></li>
    <li>Lecture 6: <a href="http://SanghyukChun.github.io/52" target="new">Scale free Network</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Small World Network (Watts-Strogztz Network)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/51/"/>
    <updated>2014-04-23T13:06:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/51</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="51-1-before">들어가기 전에</h5>


<p>이 글은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">2014년 KAIST Network Science 수업</a> 중 Small World Network 내용을 요약한 글이다. 이 렉쳐에서는 Small World Network라는 concept과 실제 그런 컨셉을 적용한 Network model 중 하나인 Watts-Strogztz Network에 대해 다루게 된다.</p>


<h5 id="51-2-problemofrandomnetwork">Prolem of Random Network</h5>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/50#50-10-problems" target="new">이전 글</a>에서 다뤘 듯, Random Network는 실제 Network와 맞지 않는 부분이 많이 존재한다. 가장 큰 문제는 degree distribution과 clustering coefficient가 실제 network 분포와 크게 반하다는 점이다. 따라서 이 글에서는 그런 점들을 개선시킨 새로운 컨셉의 네트워크 모델링에 대해서 다루게 될 것이다. 사실 이 Small world network라는 것이 맨 처음 1998년도 논문으로 발표가 되었을 때 그 기반이 되는 Network가 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Regular_graph" target="new">Regular Network</a>이기 때문에 이런 Regular Network에 대해서도 다룬 이후에 Small World Network를 다루는 것이 맞다고 생각하지만, 실제 강의 내용에서 Regular Network 생략되었기 때문에 나 역시 이 글에서 Regular Network에 대해서는 많이 다루지 않을 생각이다. 참고로 Regular Network는 모든 vertex가 같은 degree를 가지는 Network를 의미하며 k-regular network라고 하면 모든 vertex의 mean degree가 \(k\)라는 의미이다. 그런데 이 lecture에서는 local degree의 값이 \(k\)가 아니라 \(2k\)이며 \(k= {m \over n}\)으로 정의한다. 엄청나게 헷갈리기는 하지만.. 일단 lecture의 notation을 따르도록 하겠다. 즉, 2-regular network는 local degree가 4이며 즉, 각 vertex는 4개의 edge를 가진다. 실제 이 chapter 자체가 2-regular network를 small world network로 바꾸는 Watts-Strogztz Network에 대한 내용이므로 이 점을 꼭 숙지하고 넘어가야한다.</p>


<h5 id="51-3-smallworldnetwork">Small World Network</h5>


<p>Small world network란 예전 <a href="http://SanghyukChun.github.io/34#34-2-smallworld" target="new">인터넷 속의 수학</a>에서도 간략하게 다뤘던 내용이므로 예전 글을 참고해도 좋을 것 같다. Small World Network란 높은 clustering coefficient를 가지고 있고, 상대적으로 짧은 diameter를 가지고 있으며 entropy가 scalable한 sparse network를 의미한다. 여기에서 여러 가지 용어들이 나오는데, clustering coefficient는 넘어가도 되고, diameter는 network에서 가장 긴 shortest path, 그리고 entrophy는 이 graph를 나타내기 위한 information의 양을 의미한다. 마지막으로 sparse network라는 것은 모든 vertex pair사이에 edge가 존재하는 것이 아니라 edge가 존재하지 않는 vertex pair가 존재한다는 의미이다. Small world network는 regular network와 random network의 중간 정도 쯤 되는 network인데, 역시 이것도 <a href="http://SanghyukChun.github.io/34#34-3-poissonregularnetwork" target="new">이전 글</a>에서 다뤘던 내용이므로 관심이 있다면 간략하게 읽어보기를 권한다. 간단하게 설명하면 Samll world network는 regular network에 적당한 randomness를 추가하여 얻을 수 있기 때문에 이 두 개의 네트워크의 중간 정도라고 표현하는 것이다.</p>


<p>사실 이 Small world라는 단어는 Stanley Milgram의 6 degree 실험에서 처음 등장한 것인데, 이 실험에 대한 자세한 설명은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/32#32-3-milgramexp" target="new">이전에 적은 글</a>을 참고하기를 바란다. 이 실험의 결론만 얘기하자면 실제 social 네트워크에서는 임의의 vertex pair를 선택했을 때 그 둘 사이를 지르는 가장 짧은 path의 길이가 network의 크기에 비해서 엄청나게 짧다는 것이다. 이 실험에서는 실제 미국 내의 네트워크에서 6개의 step이면 상대방에게 도달할 수 있다는 것을 알 수 있었다. (심지어 shortest path도 아니고 greedy search 였음에도 불구하고) 이 글에서 설명하게 될 Small world network 역시 상대적으로 짧은 diameter를 가지게 되고, clustering coefficient와 closeness centrality도 높다.</p>


<h5 id="51-4-wattsstrogatz">Watts-Strogatz Procedure</h5>


<p>그러면 이제 small world network를 generate하는 방법에 대해 생각해보자. 이 과정을 Watts-Strogatz Procedure라고 부른다. 이 algorithm은 k-regular network를 small world network로 만드는 알고리듬인데, 주어진 k-regular network의 임의의 \(pm\) 개의 edge를 random하게 rewire를 시킴으로써 얻을 수 있다. 즉, 내가 임의로 regualr network에서 p의 확률로 하나의 edge를 random 한 edge로 바꿔주는 과정을 계속 반복하기만 하면 된다. 이런 과정을 통해 우리는 regular network에 강제적으로 randomness를 주입할 수 있게 되며, \(p\)가 약 1~4% 정도가 되면 small-world effect가 나타난다고 한다. 이 \(p\)의 값 0.01 ~ 0.04를 transition threshold 혹은 crossover point라고 한다.</p>


<p>놀라운 사실은, 이렇게 간단한 algorithm을 적용하기만 해도 degree sequence distribution, diameter, average path length 등의 정보가 크게 달라지게 된다. 특히 diameter와 average path length는 아주 조금의 randomness만 주입하게 되어도 그 값이 크게 감소하게 되는데, 이런 극적인 거리 감소 현상을 곧 small-world effect라고 하는 것이다.</p>


<p>이런 과정을 통해 얻어지는 Small world network는 아래 그림과 같다. 이 그림은 vertex가 20개 있는 2-regular network를 WS procedure를 사용해 reconstruct한 것으로, p의 값이 점점 올라가면서 그 모양이 바뀌는 모습을 관측한 것이다.</p>


<p><img src="/images/post/51-1.png" width="600"></p>

<p>자 그런데 지금까지 설명한 방법은 완전히 random procedure이기 때문에 connected graph를 보장할 수 없다. 어떻게 이것을 개선시킬 수 있을까? 간단하게 생각할 수 있는 방법으로는 만약 선택한 edge를 제거했을 때 isolated vertex가 생기는 경우 해당 edge를 바꾸지 않도록 하는 방법이 있을 수 있을 것이다. 2000년도 뉴먼이 제시한 NSWS model에서는 이런 문제를 해결한 새로운 알고리듬을 제시했다고 하는데 <a href="http://arxiv.org/pdf/cond-mat/0001118.pdf" target="new">논문</a>은 찾은 것 같은데 자세히 읽어보지는 못했다.</p>


<h5 id="51-5-degreedist">Degree Sequence Distribution</h5>


<p>Degree Sequence는 Graph \(G\)의 모든 \(n\) vertex들의 degree value 들의 sequence이며 \(g=[d_1, d_2, d_3, ..., d_n ]\) 과 같이 표현된다. 그리고 이것의 distribution, 즉, degree가 1인 node 들의 비율, 2인 node들의 비율.. 등등을 표현하는 distribution은 \(g' = [h_1, h_2, h_3, ... h_{max_d}]\) 라고 표현할 수 있다.</p>


<p>맨 처음 k-regular network의 모든 vertex들이 가지는 edge의 개수는 \(2k\)이다. 그런데 \(p\)의 확률로 edge가 변경되더라도 결국 평균 edge의 개수, 혹은 connectivity는 \(c=2k\)로 고정될 것이라는 사실을 알 수 있다. 자 이제 \(P_p (c)\)를 degree의 probability distribution이라고 해보자. vertex들의 2k connection 중 k개의 connection은 아직 still untouched 일 것이므로, 이런 상황에서 vertex i의 connectivity는 \(c_i = k+n_i \ n_i \geq 0 \)라는 것을 알 수 있다. 이제 \(n_i \)라는 것도 두 가지 부분으로 나눠 생각할 수 있는데, 먼저 \(n_i^1 \leq k \) 은 \(1-p\)의 확률로 rewire되지 않는 link e들의 개수이고, \(n_i^2 = n_i - n_i^1\) 은 그 반대로 vertex \(i\)에 reconnected된 edge들을 의미한다. 그리고 총 \(N\)개의 vertex가 있다고 했을 때, 임의의 edge가 vertex \(i\)로 rewire될 확률은 \(p \over N \)라는 것도 알 수 있다.</p>


<p>그렇다면 우리는 이 사실을 통해 small world network의 degree sequence distribution을 다음과 같은 과정을 통해 얻을 수 있게 된다.</p>


<p>$$ P_1 (n_i^1) = {k \choose n_i^1} (1-p)^{n_i^1} p^{k-n_i^1} $$</p>


<p>$$ P_2 (n_i^2) = {(kp)^{n_i^2} \over n_i^2 !} e^{-pk} \ for \ large \ N $$</p>


<p>$$ P_p (c) = \sum_{n=0}^{min(c-k, k)} {k \choose n} (1-p)^n p^{k-n} {(kp)^{c-k-n} \over (c-k-n)!} e^{-pk} \ c \geq k $$</p>


<p>아래 그림은 degree sequence distribution \(P_p (c)\)를 connectivity \(c=2k\)에 대해 표현한 것이다.</p>


<p>  <br/>
<img src="/images/post/51-2.png" width="600"></p>

<p>이 그림을 통해 우리는 degree sequence distribution이 평균값이 \(\bar c = 2k\)인 Poisson 분포임을 알 수 있다.</p>


<p>이번에는 random network와 실제 network data, 그리고 앞서 서명한 과정을 사용해 만들어낸 network의 degree distribution을 비교한 그림을 살펴보자</p>


<p><img src="/images/post/51-3.png" width="600"></p>

<p>이 그림을 통해 우리는 random network보다 small world network가 더 실제 네트워크와 더 비슷하다는 것을 알 수 있다.</p>


<h5 id="51-6-entropy">Entropy</h5>


<p>앞서 정의했었던 Degree sequence distribution을 사용하면 Graph의 entropy \(I(G)\)를 정의할 수 있는데 이 값은 곧 네트워크를 표현 하기 위한 information의 양을 의미한다. 당연히 Regular Network는 Entropy가 낮고 Random Network는 Entropy가 높다. 다시 말해서 Graph \(G\)의 Entropy는 그 graph의 randomness를 bit로 표현한 값이 되며, 이 randomness는 다시 말해서 degree sequence \(g'\)으로 다음과 같이 나타낼 수 있다.</p>


<p>$$ I(G) = - \sum_{i=1}^{max_d} h_i (\log_2 h_i), \ where \ g' = [h_1, h_2, h_3, ... h_{max_d}] $$</p>


<p>이 값을 확률 2-regular network를 \(p\)의 확률로 edge를 rewire하는 경우에 대해 ploting을 해보면 다음과 같은 결과를 얻을 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/51-4.png" width="600"></p>

<p>즉, 엔트로피는 확률 \(p\)의 log scale로 증가하게 된다. 또한 entropy의 정의에 따라 이 값은 \(I_{WS} = -\sum_k h(d) \log_2 h(k) \)로도 표현이 된다. 이런 결과들을 통해 우리는 small world network가 scalable하다는 것을 알 수 있는데 왜냐하면 \(p\)가 0이면 엔트로피의 값은 regular network와 같은 0이지만 \(p\)가 증가함에 따라서 우리가 원하는 entropy를 randomness를 조절함으로써 얻을 수 있기 때문이다. 따라서 이런 Small world network는 scalable하다는 것을 알 수 있다. (일단 수업에서 배운대로 정리를 하기는 했지만 이부분은 너무나도 모호하다. 아무래도 네트워크의 scalable의 definition을 추가로 찾아보고 알아봐야 할 것 같다)</p>


<h5 id="51-7-entropyvsdensity">Entropy vs Density</h5>


<p>k-regular network의 density는 단순하게 \(density = 2 { k \over n }\)으로 계산할 수 있으며, 따라서 우리는 \(k = n {density \over 2}\) 라는 사실을 알 수 있다. 이 값을 통해서 우리는 small world network의 entropy와 density의 관계를 유추할 수 있다. 즉, parameter \(A, B, C\)를 주고 그 값에 대해 \(I_{WS(density)} = A log_2 B(density) - C \) 라는 엔트로피 식을 적을 수 있다. 이 때 \(A, B, C\)를 각각 0.5, 60, 0 이라고 한다면 이 식은 \(I_{WS(density)} = 0.5 log_2 (60(density)) = O(log_2 (density)) = O \left(log_2 \left( \sqrt {k \over n} \right) \right)\) 임을 알 수 있다. 즉, 우리는 entropy가 density에 \(O(\log_2 density)\)의 형태로 표현된다는 것을 알 수 있으며 이 값은 random network의 \(O(density)\)보다 훨씬 덜 가파른 증가율이라는 것을 알 수 있다. 죽, 조금 더 자세히 말하자면 Small world network의 density의 증가률 혹은 rewiring probability의 증가율에 대한 entropy의 증가율은 random network의 그것보다 훨씬 더디게 증가함을 알 수 있다. 이것을 Density에 대해 ploting하게 되면 아래와 같은 결과를 얻게 된다. (일단 3개의 term 중에서 entropy만 보면 된다)</p>


<p><img src="/images/post/51-5.png" width="600"></p>

<p>다시 한번 정리하자면, small world network에서 density와 entropy는 logarithm relationship을 가진다.</p>


<h5 id="51-8-nmweq">Newman, Moore, and Watts Equation</h5>


<p>먼저 간단한 observation들을 나열해보자. 먼저 rewiring 이 없는 2-regular network는 average path가 \(n \over 4k\)로 표현이 된다. 그리고 바로 전 section에서 본 그림처럼 매우 작은 rewiring probability \(p\)에 대해서 average path length는 매우 빠르게 감소함을 알 수 있다. 그리고 마지막으로 어떤 early point \(p^*\)가 존재해서 이 값보다 작은 rewiring probability를 가진 small world network는 regular에 매우 가깝고 그보다 큰 값을 가지는 네트워크는 random에 더 가깝다. 이 지점을 우리는 crossover, 혹은 transition threshold라고 부르며 이런 현상을 네트워크의 phase transition이라 부른다.</p>


<p>Average path length는 \(p=0\)에서 \(n \over 4k\)의 값을 가지며, \(p\)가 증가함에 따라 감소한다. 이때 \(r=2pm\)이라는 값을 정의하면 \(r\)에 대한 path lenth scaling function을 아래와 같이 표현할 수 있다.</p>


<p>$$ f(r) = 4 {\tanh^{-1} {r \over \beta} \over \beta }; \ where \beta = \sqrt{r^2 + 4 r} $$</p>


<p>또한 average path length는 다음과 같이 표현이 된다.</p>


<p>$$ \bar L_{SW} = n {f(r) \over 2k} = {2n \over \beta k} tanh^{-1} {r \over \beta} $$</p>


<p>만약 \(n=100, m=200, k=2, density=0.04, p=0.04\)라는 조건을 넣고 이 값을 계산하면 average path length는 11.7이라는 값을 얻을 수 있다. 그런데 이 값은 ====</p>


<h5 id="51-9-avgpathlength">Average Path Length</h5>


<p>작성중</p>


<p>$$ log_2 \bar L(r) = \log_2 \left( {n \over 4k} \right) - q \log_2 r $$</p>


<p>$$ \bar L(r) = {n/4k \over r^q }, \ where \ r=pkn $$</p>


<p>즉, 이 값들을 통해 우리는 \(p\)가 0이 아닐 때 (0이면 regular network와 같은 값이 된다) 이 평균 path length는 \(\bar L(r) = {n/4k \over (pkn)^q }\) 로 표현된다는 것을 알 수 있다.</p>


<h5 id="51-10-clusteringcoefficient">Clustering Coefficient</h5>


<p>작성중</p>


<h5 id="51-11-closness">Closeness Centrality</h5>


<p>작성중</p>


<h5 id="51-12-search">Seach in Small World Network</h5>


<p>작성중</p>


<h5 id="51-13-conclusion">Conclusion</h5>


<p>자 이렇게 small world network에 대해 살펴보았다. Small world Network는 Regular Network에 확률 \(p\) 만큼 randomness를 부여해 만들어지는 graph이며, 이 randomness는 scalable하며, random network와 비교했을 때 훨씬 낮은 entropy를 가진다.또한 이런 small world network의 topology는 매우 높은 clustering coefficient와 closeness를 가지게 된다. 또한 그 크기에 비해 상대적으로 짧은 average path와 diameter를 가지게 된다. (그리고 이 특성 자체가 small world effect를 지칭하는 것이기도 하다) 그리고 small world network에서 가장 좋은 search algorithm은 max-degree search 알고리듬이라는 것도 알 수 있었다.</p>


<p>다만, 거의 대부분의 좋은 성질을 가지고 있음에도 불구하고 Small world network 혹은 Watts-Strogatz Model에는 real network와 반하는 특성이 하나 있는데, 바로 degree distribution이다. 일반적인 real network의 degree distribution이 \(P(k) \simeq k^{-\gamma}\)로 표현되는 것에 비해, WS model은 exponetial degree distribution을 가지게 된다. 따라서 이런 문제를 해결하기 위해서 우리는 degree distribution이 power law distribution으로 나타나는 새로운 형태의 network인 scale-free network에 대해 다루게 될 것이다.</p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: <a href="http://SanghyukChun.github.io/50" target="new">Random Network</a></li>
    <li>Lecture 5: <a href="http://SanghyukChun.github.io/51" target="new">Small world Network</a></li>
    <li>Lecture 6: <a href="http://SanghyukChun.github.io/52" target="new">Scale free Network</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Random Network (Erdös-Rényi Network)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/50/"/>
    <updated>2014-04-22T11:37:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/50</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="50-1-before">들어가기 전에</h5>


<p>이 글은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">2014년 KAIST Network Science 수업</a> 중 Graph theory 내용을요약한 글이다. 이 렉쳐에서는 가장 기초적인 Network modeling 중 하나인 random network에 대해 다룬다.</p>


<h5 id="50-2-why">Why we need network model?</h5>


<p>이 글을 포함해 3개의 강의는 모두 네트워크 모델링과 관련된 내용이다. 이 글은 random network, 그리고 다음 글은 순서대로 small world network, 그리고 그 다음은 scale free network에 대해 다루게 된다. 이런 네트워크 모델링을 우리는 왜 알아야할까. 사실 이유는 간단하다. 그냥 네트워크를 사용해 무언가를 분석하는 것이 매우 어렵기 때문이다. 예를 들어서 우리는 실제 social network가 어떻게 구성되어있는지 알지못한다. 만약 우리가 실제 네트워크와 매우 유사한, 그러나 훨씬 간단한 형태의 모델을 만들게 된다면 해당 네트워크에서 발생하게 될 일들을 쉽게 예측할 수 있을 것이다. 이 글에서 다루게 되는 random network는 그러한 네트워크 모델링 중에서 가장 간단한 모델 중 하나이다.</p>


<h5 id="50-3-random-graph">Random Graph</h5>


<p>Random graph란 어떤 fixed parameter를 가지는 stochastic 모델이다. Notation은 \(G(n,p)\) 로 적게 되는데, n은 vertex의 개수, p는 각각의 vertex pair들이 서로 edge를 가질 independent probability를 의미한다. 즉, 이 network는 확률 p로 인해 edge가 생성되므로 매번 새로 generate할 때 마다 그 결과가 달라지는 stochastic model인 것이다. 따라서 우리가 n개의 vertex와 m개의 edge를 가지는 임의의 network \(G(n,m) \)를 얻게 될 확률은 \(P(G) = p^m (1-p) ^ { {n \choose 2} - m} \) 로 얻을 수 있다. 이러한 모델을 맨 처음 수학적으로 이를 분석했던 사람들의 이름을 따서 Erdös-Rényi model 이라고도 하고 그 degree와 edge의 distribution이 Poisson혹은 Bernoulli 분포를 따르기 때문에 Poisson random graph 혹은 Bernoulli random graph라고 하기도 한다.</p>


<h5 id="50-4-meanedgedegree">Mean Edge and Mean Degree in Random Graph</h5>


<p>아런 Random graph에서 n과 p가 주어졌을 때, graph가 generate가 될 때마다 항상 edge의 개수는 달라지지만, 이것이 특정 확률을 따르기 때문에 평균 edge의 개수를 계산하는 것이 가능하다. 계산하기 전에 간단하게 생각하면 n개의 vertex에 존재하는 모든 pair들 중 확률 p로 edge를 가지기 때문에 평균 edge의 개수는 모든 pair의 개수에서 edge가 존재할 확률인 p를 곱한 \( {n \choose k} p\) 가 될 것이다. 그렇다면 정말 그런지 확인해보도록 하자. 그러면 먼저 m개의 edge를 가지는 임의의 Graph \(G(m)\) 이 generate될 확률을 구해보자. 이 갚은 바로 위에서 edge가 m개인 graph \(G(m)\) 하나가 표현될 확률을 계산했으므로, 이런 graph의 개수를 count한 후 간단하게 이를 summation하면된다.</p>


<p>$$ P(m) = { {n \choose 2}  \choose m} p^m (1-p)^{ {n \choose 2} - m} $$</p>


<p>위에서 우리는 m에 대한 확률 분포를 구했기 때문에 m의 평균 값은 간단하게 \(\sum_m mP(m)\) 으로 계산할 수 있다. 그런데 \(m\)의 확률 분호 \(P(m)\)은 \(n\)이 \({n \choose m}\) 이고 \(k\)가 \(m\)인 binomial distribution이다. 또한 우리는 binomial distribution의 mean value가 단순하게 \(np\) 임을 알고 있으므로 평균 값은 아래와 같이 계산할 수 있다. 이에 대한 자세한 설명은 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Binomial_distribution" target="new">위키피디아 링크</a>로 대체한다.</p>


<p>$$ \bar m = \sum_{m=0}^{n \choose 2} m P(m) = {n \choose 2} p $$</p>


<p>이 결과는 우리가 처음 예측한 값과 정확히 일치한다.</p>


<p>그러면 이제 degree의 평균 값을 구해보자. 그 이전에 이번에는 mean degree가 얼마일지 간단하게 생각해보자. 이때 mean degree라는 것은 결국 한 vertex에서 가지는 평균 edge의 개수를 의미하기 때문에 평균 edge개수인 \({n \choose k}p\)를 vertex pair 개수인 \(n \over 2\)로 나눠준 값인 \((n-1)p\) 가 될 것이라고 예측할 수 있다. 그렇다면 실제로 계산해보자. <a href="http://SanghyukChun.github.io/48#48-7-degree">이전 글</a>에서 이미 우리가 유도했던 것처럼 edge가 \(m\)개 있는 graph의 mean degree는 \(2m \over n\)으로 구할 수 있다. 따라서 평균 degree는 위에서 우리가 edge의 평균 개수를 구한 것 처럼 간단히 구할 수 있다.</p>


<p>$$ \bar k = \sum_{m=0}^{n \choose k} {2m \over n} P(m) = {2 \over n} {n \choose 2} p = (n-1)p $$</p>


<p>역시 처음에 예측한 값과 일치한다. 참고로 random graph에서 평균 degree는 \(c\)라는 notation으로 표기가 되며, 따라서 \(c=(n-1)p\)이다.</p>


<h5 id="50-5-degreedist">Degree Distribution</h5>


<p>그렇다면 이번에는 degree의 distribution을 알아보자. 평균 degree의 개수도 물론 중요하지만 실제 degree가 어떻게 분포하고 있는지를 아는 것도 매우 중요하다. 왜냐하면 결국 network의 특성을 이해하기 위해서는 개별 node들이 얼만큼 다른 node들과 연결되어있는지 알아야하며, 이 결과가 네트워크에 어떤 결과를 불러올지 파악하는 것이 매우 중요하기 때문이다. 그렇다면 먼저 간단하게 하나의 vertex가 \(k\)개의 다른 vertex와 연결되어있는 상황이 발생할 확률을 계산해보자. 이때, 당연히 전체 vertex 개수는 \(n\)개 이므로 \(k\)개의 vertex와 연결되어있는 vertex는 나머지 \(n-1-k\) vertex와 연결되어있지 않다. 따라서 임의의 vertex가 \(k\)개의 vertex와 연결되어있을 확률 \(p_k\)는 아래와 같이 계산된다.</p>


<p>$$ p_k = { n-1 \choose k } p^k (1-p)^{n-1-k} $$</p>


<p>이 결과는 또 binomial distribution이다. 즉, \(G(n,p)\)의 degree distribution은 binomial distribution이라는 것을 알 수 있다. 하지만 이 식은 간단한 근사식을 통해서 더 간단하게 표현하는 것이 가능하다. 대부분의 경우 우리가 관심이 있는 영역은 \(n\)이 엄청나게 큰 network이므로 이런 상황에서 앞 부분의 combination을 근사하고, 그 다음에는 뒷 부분의 \((1-p)^{n-1-k}\)의 log 값을 근사 시켜보자.</p>


<p>먼저 \(n-1 \choose k\)를 근사한 결과는 \({n-1 \choose k} = {(n-1)! \over (n-1-k)! k!} \simeq {(n-1)^k \over k!}\) 이다. 이 근사식은 그냥 매우 간단한 근사식이므로 설명을 생략하도록 하겠다. 그렇다면 이제 다음으로 확률의 맨 뒷부분을 근사해보자. 이 값은 먼저 log를 취한 후 log를 근사하여 그 값을 계산한다.</p>


<p>$$ \ln[(1-p)^{n-1-k}] = (n-1-k) \ln ( 1- \frac {c} {n-1}) \simeq -(n-1-k) { c \over n-1} \simeq -c $$</p>


<p>이 근사식에서 첫 번째 계산식은 \(p = { c \over n-1} \)이라는 이전의 결과를 사용한 것이고 근사하는 부분은 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Natural_logarithm#Derivative.2C_Taylor_series" target="new">log의 taylor expansion</a>이 \(\ln(x) = (x-1) - {(x-1)^2 \over 2} + {(x-1)^3 \over 3} - ...\) 라는 것을 사용한 것이다. 그 다음 근사는 당연히 n이 k보다 엄청 크다고 가정한 것이다. 자 그 결과는 놀랍게도 \(\ln[(1-p)^{n-1-k}] \simeq -c\) 이다. 즉, \((1-p)^{n-1-k} \simeq e^{-c}\) 라는 사실을 알 수 있다.</p>


<p>자 이제 모든 결과를 종합해보면 n이 엄청나게 큰 상황에서 다음과 같은 결과를 얻는다</p>


<p>$$ p_k \simeq {(n-1)^k \over k!} p^k e^{-c} ={ (n-1)^k \over k!} ({c \over n-1})^k e^{-c} \simeq e^{-c} {c^k \over k!}$$</p>


<p>자, 우리는 n이 매우 크다는 조건 하나를 사용해 근사를 한 결과 Poisson distribution을 얻게 되었다. 즉, n이 매우 큰 \(G(n,p)\)에서 degree distribution은 poisson distribution을 가진다는 사실을 알 수 있다. (사실 글의 처음에서도 말했던 것 처럼 이런 이유로 random network라는 이름은 사실 poisson random graph의 준말이다.)</p>


<h5 id="50-6-cluster">Cluster and giant Component</h5>


<p>자 그러면 이제 또 중요한 measurement 중 하나인 clustering coefficient를 계산해보자. Random Graph에서 \(c\)는 평균 degree를 의미하기 때문에 이 글에서 clustering coefficient는 \(C\)로 표기될 것이다. 이 clustering coefficent는 내가 이웃한 vertex 두 개가 서로 연결되어있을 확률을 의미한다. 그런데 우리의 graph \(G(n,p)\)의 임의의 vertex pair가 서로 연결되어있을 확률은 언제나 \(c \over n-1 \)이다. 따라서 clustering coefficient \(C\)는 \(c \over n-1 \) 라는 사실을 아주 간단하게 알 수 있다. 즉, 이 식에 따르면 \(n \to \infty\) 가 되고 \(c\)의 값이 fixed 되어있는 graph에서의 \(C\)는 0으로 수렴한다는 사실을 알 수 있다. 그러나 실제 네트워크에서 관찰되는 결과는 mean degree가 fixed되어있더라도 clustering coeficient의 값이 여전히 크게 유지가 된다는 것이다. 이런 특성 때문에 바로 다음 글에서 설명하게 될 small world network의 필요성이 대두된다.</p>


<p>아무튼 단순히 clustering coefficient만 계산하는 것은 크게 와닿지 않는다. 구체적으로 이 네트워크에서 giant component라는 것이 존재할 확률이나 실제 존재했을 때 어떤 형태로 존재할지를 예측해보자. 여기에서 giant component란 문자 그대로 네트워크 상에서 존재하는 가장 largest한 component라고 보면 된다. (Component에 대한 설명은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/48#48-8-path" taget="new">이전 글</a> 참고) Simple하게 \(p=0\)이면 모든 graph가 disjoint되어있고 giant component라는 것은 존재하지 않는다. 반면 \(p=1\)이면 모든 vertex가 연결되어있고 graph는 vertex의 개수가 \(n\)인 오직 하나의 componet를 가지게 된다. 자 그러면 이제 \(p\)가 0에서 1사이의 값일 때를 생각해보자. 이런 상황에서 giant component가 존재한다고 가정하고, 이 component에 포함되는 vertex의 개수를 \(n_{gc}\) 라고 하자. 이렇다고 가정을 하게 되면 임의의 fraction of nodes가 giant component에 포함이 되지 않을 확률을 \(u\)라고 하면 우리는 이 값이 \(u=1-{n_{gc} \over n}\) 이라는 사실을 알 수 있다. (당연히 \(n_{gc} = n(1-u)\) 이다.) 그렇다면 이제 이 u를 통해 giant component를 분석해보도록 하자.</p>


<p>먼저 임의의 vertex \(i\)가 이런 GC에 포함된다고 가정해보자. 그렇다면 이 vertex \(i\)는 vertex \(j\)라는 vertex를 거쳐 GC에 연결되어야한다고 했을 때, \(i\)가 GC에 포함이 되지 않을 확률은 (1) \(i\)와 \(j\)가 연결되어있지 않다: \(1-p\) (2) \(i\)와 \(j\)가 연결되어있으나 \(j\)가 GC에 연결되어있지 않다: \(pu\) 이렇게 총 두 가지 경우 임을 알 수 있다. 따라서 임의의 vertex \(i\)가 임의의 다른 vertex \(j\)를 거쳐 GC에 포함되지 않을 확률은 \(1-p+pu\)이고, 다른 모든 vertex에 대해 이를 확장해보면 다른 vertex가 \(n-1\)개 있으므로 이 확률은 \({(1-p+pu)}^{n-1}\) 임을 알 수 있다. 그런데 이 값은 결국 한 vertex가 GC에 포함될 확률 \(u\)와 같다. 따라서 \(u={(1-p+pu)}^{n-1}\) 이라는 사실을 알 수 있다.</p>


<p>자, 그러면 \(p={c \over n-1}\) 이므로 위의 식에 대입하고, log를 근사시키면 아래와 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p>$$ \ln u= (n-1) \ln {\left(1-{c \over n-1} (1-u) \right)} \simeq -(n-1) {c \over n-1} (1-u) = -c (1-u) $$</p>


<p>위의 식을 통해 \(u=e^{-c(1-u)}\) 라는 사실을 알 수 있다. 이때 giant component 안에 들어있는 vertex의 개수의 비율을 \(S=1-u={n_{gc} \over n}\) 이라고 정의한다면 이 식은 아래와 같이 적을 수 있다.</p>


<p>$$ S=1-e^{-cS} $$</p>


<p>이로부터 우리는 Giant component의 크기 자체가 평균 degree에 의해 bound된다는 사실을 알 수 있다. 즉, 어떤 값 \(c\)에 의해 S가 결정된다는 것이다. 그러나 식이 한 번에 풀릴 수 있는 간단한 형태가 아니기 때문에 이 식에서 바로 정확한 S값을 구할 수는 없고, 그 대안으로 graphical solution이 제시된다. 즉, x축이 S의 값이고 y축이 S에 대한 함수의 값인 2차원 그래프를 그리고, \(y=S\)와 \(y=1-e^{-cS}\)의 교점을 구하는 것이다. 이런 두 함수를 그려보게 되면 아래와 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p><img src="/images/post/50-1.png" width="500"></p>

<p>위의 그래프에서 알 수 있는 사실은, 모든 함수들이 원점에서부터 시작하고 계속 기울기가 감소하는 형태이기 때문에 만약 원점에서 함수의 기울기가 1보다 큰 값이 존재하는 함수가 존재한다면 그 함수는 반드시 원점이 아닌 교점이 존재한다는 사실이다. 이런 교점을 찾아보면, \({d \over dS} (1-e^-{-cS})=1\)이라는 식을 풀어야하며 이 식을 계산해보면 \(ce^{-cS} = 1\)이라는 식을 얻을 수 있다. 즉, S=0인 점에서 기울기는 무조건 \(c\)가 되므로 \(c\)의 값이 1보다 크면 반드시 giant component가 존재하며 그 보다 작으면 giant component가 존재하지 않는 다는 것을 알 수 있다.</p>


<h5 id="50-7-smallcomponent">Small Componets</h5>


<p>이번에는 Giant component에 포함되어있지 않은 Small component에 대해 알아보자. 만약 giant component가 네트워크에 딱 하나만 존재한다고 가정해보자. 그리고 각각의 크기가 \(S_1 n\) \(S_2 n\) 이라고 가정했을 때, \(i\)가 첫 번째 GC에 속하는 vertex, \(j\)가 두 번째 GC에 속하는 vertex일 때, 모든 distinct vertex pair \((i,j)\)의 개수는 간단하게 그 둘을 곱한 \(S_1 S_2 n^2\)일 것이다. 만약 각각의 pair는 \(p\)의 확률로 연결이 되어있거나 \(1-p\)의 확률로 연결되어져있지 않다. 따라서 이 두 개의 GC가 서로 완벽하게 분리되어있을 확률 \(q\)는 다음과 같이 계산할 수 있다</p>


<p>$$ q = (1-p)^{S_1 S_2 n^2} = \left( 1 - {c \over n-1} \right)^{S_1 S_2 n^2} $$</p>


<p>이때 만약 \(n \to \infty\) 가 된다면, 우리는 아래와 같은 근사식을 구할 수 있다.</p>


<p>$$ \ln q = S_1 S_2 \lim_{n \to \infty} \left[ n^2 \ln \left( 1 - {c \over n-1} \right) \right] = S_1 S_2 \left[ -c(n+1) + {1 \over 2} c^2 \right] = c S_1 S_2 [-n + ({1 \over 2} c -1) ]$$</p>


<p>그러면 우리는 남은 상수항을 \(q_0\)라 정의하고, \(q = q_0 e^{-c S_1 S_2 n}\) 이라는 식을 구할 수 있다. 이 식은 너무나 당연하게 \(n \to \infty\) 가 되면 값이 0이된다. 따라서 우리는 \(n\)이 매우 큰 상황에서 두 개의 GC가 존재할 확률이 0이므로 \(n\)이 큰 네트워크는 단 하나의 Giant component를 가지고 있다는 결론을 내릴 수 있다.</p>


<p>Random network는 단 하나의 Giant component만을 가지고 있기 때문에, 그에 포함되지 않은 나머지 component들을 모두 small component라고 정의할 수 있을 것이다. 이 때 각각의 small component의 크기를 \(\pi_s\)라고 정의하면 이 값들의 모든 합은 반드시 \(1-S\)이므로 \(\sum_s \pi_s = 1-S\) 라는 식을 얻을 수 있다.</p>


<p>본격적으로 small component에 대해 다루기 전에 먼저 small component가 어떤 형태로 구성이 되어있을지 생각해보도록 하자. 정답부터 말하자면, small component는 tree의 형태를 하고 있다. 각각의 small component를 \(s\)개의 vertex를 가지는 tree라고 해보자. 당연히 tree의 edge의 개수는 \(s-1\)일 것이며 이 값은 connected 되어있는 \(s\)의 vertex가 만들어낼 수 edge의 최소 개수이다. 만약 이 최소 개수보다 많은 edge가 단 하나라도 존재할 확률은 \(c \over n-1\)이며, 이런 graph는 반드시 cycle이 생기게 되므로 더 이상 tree가 아니게 되어버린다. 그렇다면 우리가 이 small component가 tree임을 입증하기 위해서는 이런 additional edge가 존재할 확률이 0라는 것을 보이면 된다. tree를 구성하는 edge이외에 추가가 될 수 있는 edge의 개수는 \({s \choose 2} - (s-1) = {1 \over 2} (s-1)(s-2)\)이다. 이를 통해 tree안에 이런 edge가 단 하나라도 존재할 확률은 \({1 \over 2} {c(s-1)(s-2) \over n-1}\) 라는 것을 알 수 있다. 따라서 \(n \to \infty\) 가 되면 이 확률은 0이 되어버린다. 따라서 이 component는 반드시 tree라는 사실을 알 수 있다.</p>


<p>이번에는 아래와 같은 상황을 한 번 상상해보자. 왼쪽과 오른쪽은 단 하나의 vertex만 제외하면 완벽하게 같은 Graph이다. 왼쪽 graph는 vertex \(i\)의 neighbor들이 모두 다른 small component에 속해있는 경우이며, 즉, 서로 분리되어있는 subgraph들을 하나로 이어주는 역할을 하고 있다. 오른쪽은 그 \(i\)는 없지만 여전히 서로 같은 확률을 그대로 유지하고 있고 여전히 확률 p를 가지는 random graph 이다.</p>


<p><img src="/images/post/50-2.png" width="500"></p>

<p>이런 상황에서 만약 우리가 충분히 큰 \(n\)을 가정했을 때 각각의 subgraph 역시 큰 graph의 특성을 따라갈 것이기 때문에, \(i\)가 없는 오른쪽 그림에서\(i\)의 neighbor \(n_1\)이 size가 \(s_1\)인 small component에 속할 확률은 \(\pi_{s_1}\)로 주어진다는 것을 예측할 수 있다.</p>


<p>자 그렇다면 이런 vertex \(i\)가 \(k\)의 degree를 가지고 있었다고 가정해보자. 위의 결과로 인해 vertex \(i\)가 \(s\) 만큼의 크기를 갖는 small component에 속할 확률 \(P(s|k)\)는 이 vertex의 모든 neighbor, 즉 \(k\)개의 neighbor들이 각각 \(s_1\)부터 \(s_k\)까지 속할 확률과 같으며 이 값은 아래와 같이 계산 할 수 있을 것이다.</p>


<p>$$ P(S|k) = \sum_{s_1}^infty ... \sum_{s_k}^{\infty} \left[ \Pi_{j=1}^k pi_{s_j} \right] \delta (s-1, \sum_j s_j) $$</p>


<p>이때 \(\delta (m,n)\)은 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kronecker_delta" target="new">Kronecker delta</a>를 의미하며 이 함수는 간단하게 두 값이 같으면 1 다르면 0을 반환한다. 즉, 이 수식에서 델타의 의미는 모든 \(s_j\)들을 더하면 \(s-1\)이 나와야한다는 것이다. =========== 추가 설명 작성 중 =============</p>


<p>============Small component에 대한 추가 설명 작성 중=================</p>


<h5 id="50-8-distofcompsize">Complete Distribution of Component Size</h5>


<p></p>


<h5 id="50-9-path">Path Length</h5>


<p>보통 네트워크, 혹은 그래프에서 Diameter, 혹은 지름이라 함은 가장 긴 longest geodesic distance를 의미한다. 이 값은 즉, 임의의 두 vertex를 골랐을 때 가장 짧은 경로의 길이를 의미한다고 보면 된다. Random graph에서 이 값은 어떻게 구할 수 있을까? 먼저 간단하게 임의의 vertex에서 \(s\) 번 이동했을 때 visit할 수 있는 평균 vertex의 개수는 매 진행마다 degree 만큼의 vertex를 추가로 더 갈 수 있으므로 평균 degree들을 \(s\)번 곱한 형태인 \(c^s\)일 것이다. 그리고 우리가 원하는 경로는 가장 짧은 경로를 찾는 것이므로 vertex travel step을 이 visit 가능한 vertex와 전체 vertex의 개수가 같아지는 순간 끝나하면 우리가 원하는 shortest path의 길이를 유추할 수 있게 될 것이다. (정확한 경로는 예측할 수 없지만) 따라서 \(c^s \simeq n\)이 될 것이며 따라서 \(s \simeq {\ln n \over \ln c}\)가 될 것이다. 즉, 놀랍게도 아무리 \(n\)의 값이 급격하게 커지더라도 random graph의 diameter가 증가하는 속도는 \(\log n\) 이라는 것이다. 이 값은 충분히 작은 값으로, 이런 움직임이 실제 네트워크의 움직임과 매우 흡사하다는 것을 실험을 통해서 밝혀졌다.</p>


<h5 id="50-10-problems">Random Graph의 문제점</h5>


<p>앞서 살펴본 바를 토대로 Random Graph가 가지고 있는 문제점들을 살펴보도록 하자. 먼저 Average path length는 \(\bar l \simeq {\log n \over \log c} \)로 표현이 되며 이것은 곧, random graph는 \(n\)의 값에 비례하여 path length가 늘어나는 것이 아니라 log scale로 증가한다는 것을 알 수 있다. 즉, \(n\)이 매우 크더라도 path는 그에 비해 매우 짧다는 것을 알 수 있다. 이것은 실제 대부분의 네트워크들에서도 나타나는 현상이다. 반면 clustering coefficient는 \(c \over n\)으로 표현이 되며 \(n\)의 값이 증가할 수록 떨어지는 것을 알 수 있는데, 실제 network들이 \(n\)이 커지더라도 높은 clustering coefficient를 유지한다는 점에서 현실과 잘 맞지 않는다는 것을 알 수 있다. 마지막으로 Degree distribution을 살펴보게 되면, random graph에서의 degree distribution은 \(P(k) \simeq e^{-c} {c^k \over k!}\)로 근사가 되는데, 실제 네트워크에서 관측되는 distribution은 \(P(k) \simeq k^{-\gamma}\) 와 같은 power distribution이다. 따라서 이 역시 잘 맞지 않는다는 것을 알 수 있다.</p>


<p>Random network는 가장 간단한 network모델이며 수학적으로 잘 증명되었고 쉽게 이해할 수 있는 network모델이다. 그러나 real network와 비교해 잘 맞지 않는 점들이 있기 때문에 우리는 결국 새로운 network model들을 계속 더 공부해야만 하는 것이다.</p>


<p>따라서 다음 글은 이와 같은 문제를 일부 해결한 Small world network에 대해 다루게 될 것이다.</p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: <a href="http://SanghyukChun.github.io/50" target="new">Random Network</a></li>
    <li>Lecture 5: <a href="http://SanghyukChun.github.io/51" target="new">Small world Network</a></li>
    <li>Lecture 6: <a href="http://SanghyukChun.github.io/52" target="new">Scale free Network</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Measures and Metric]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/49/"/>
    <updated>2014-04-17T01:59:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/49</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가기 전에</h5>


<p>이 글은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">2014년 KAIST Network Science 수업</a> 중 Graph theory 내용을요약한 글이다. 이 렉쳐에서는 기본적인 Graph theory에 대해 배운다. 어려운 내용은 아니고 정말 기초적인 부분들에 대해서 다루게 된다.</p>


<h5>Why we need measures and metric?</h5>


<p>이건 사실 lecture 내용에는 없는 내용이지만 엄청나게 중요한 내용이라고 내가 판단해서 집어넣은 part이다. 일단 이 lecture에서 다루기만 하는 metric이나 measure들이 엄청나게 많다. 대충 10개는 넘을텐데, 이런 수 많은 것들을 우리가 왜 알아야하느냐? 바로 주어진 임의의 graph를 측정하고 어떤 graph인지 판단할 수 있기 때문이다. 또한 진짜 중요한 목적 중 하나는 어느 vertex가 중요한지 알아내는 것이다. 근데 이 '중요함'이라는 것이 정의하기에 따라 달라지기 때문에 각각의 '중요함'이 무엇인지 정의하는 방법이 달라지게 되고 그렇기 때문에 이 lecture에서 cover하는 measure와 metric이 많은 것이다. 개인적으로는 그냥 closeness, betweeness, clustering coefficient 정도만 cover하고 끝내고 싶지만 나름 중요한 내용이 많아서 일단 최대한 많이 cover를 할 수 있도록 해야겠다. 아무튼 이런 수많은 metric들을 통해 우리가 알고싶은 것은 그래서 어느 vertex가 진짜 중요한 녀석이고, 나중에 다루게 될 dynamic process에서 어느 vertex를 주목해서 그 vertex에 처리를 해야하느냐 등을 하기 위해서 필요한 과정이다. 따라서 목적에 맞게 사용하는 것이 중요하고, 각각의 metric이 어떤 것을 측정하기 위함인지 이해하는 것이 매우 중요한 것이다.</p>


<h5>Degree Centrality</h5>


<p>가장 먼저 살펴볼 centrality는 degree centrality다. 그냥 이건 얼마나 각각의 node가 많은 vertex와 연결되어있느냐, 혹은 각각의 vertex의 degree는 얼마나 되느냐를 측정하는 centrality에 불과하다. Directed graph같은 경우에는 간단하게 indegree와 outdegree를 합한 형태가 되는데, 상황에 따라 indegree centrality와 outdegree centrality를 define하는 것이 가능하기는 하다. 이 metic은 얼마나 많은 vertex들과 연결이 되어있는지를 알아보는 것으로, 많이 연결되어있다면 혹은 degree가 높다면 그만큼 중요할 것이라는 가정에서부터 나온 centrality이다.</p>


<h5>Eigenvector Centrality</h5>


<p>또 다른 방법으로는 각각의 vertex가 다른 vertex와 결국 궁극적으로 얼마나 많은 connection을 가지는지를 확인하는 것으로, 간단하게 eigenvector로 표현할 수 있다. 증명과정은 매우 간단하다. 먼저 centrality를 \(x_i '\)으로 정의했을 때 \(x_i ' = \sum_j A_{ij} x_j\) 이므로 \(x' = Ax\)이다. 이 때, 이 과정을 t번 반복하면 \(x(t) = A^t x(0) \)이 된다. 이제 \(x(0) = \sum c_i v_i \) 라고 나타냈을 때, \(x(t) = A^t \sum c_i v_i = \sum c_i j_i ^t v_i \)이고, 따라서 \(x_i ' = k_i^t \sum c_i ( \frac {k_i} {k_1} )^t v_i \)가 된다. v는 eigenvector고 k는 eigenvalue이다. 이 과정을 무한하게 반복하면 \(x(t) \to c_1 k_1^t v_1 \)이 된다. 따라서 이 과정을 통해 우리는 \(Ax = k_1 x\)일 때, centrality를 \(x_i = k_1^{-1} \sum A_{ij} x_j\)로 정의할 수 있다.</p>


<h5>Katz Centrality</h5>


<p>앞서 살펴본 eigenvector centrality는 directed graph에서 outdegree가 0이고 indegree가 0보다 큰 값이더라도 eigenvector centrality를 계산하면 해당 vertex는 0이라는 값을 가지게 된다는 단점이 있다. Katz centrality는 \(x_i = \alpha \sum_j A_{ij} x_j + \beta\)로 정의된다. 방금 전 eigenvector centrality에서 상수만 곱하고 더해준 형태가 된다. 이때 더해주는 \(\beta\) term으로 인해 기본적으로 모든 vertex가 특정 값 이상의 centrality를 가지도록 bound시키는 효과가 있다.</p>


<h5>Page Rank</h5>


<p>그러나 결국 Katz centrality도 문제가 있다. 이 경우 many other vertex를 point하는 high katz centrality를 가지는 vertex가 point하는 vertex 역시 높은 katz cent를 가진다는 것이다. 이것이 왜 문제냐, 예를 들어서 구글은 아마 엄청나게 높은 Katz centrality를 가지고 있을 것이다. 그런데 내 블로그나 내 홈페이지는 아마 connection이 매우 적을 것이고 우리는 이 페이지들의 centrality가 낮기를 기대하지만 실제로는 google이 내 page로 향하는 edge를 가지고 있기 때문에 내 page도 centrality가 높아지게 되는 것이다. 이것은 우리가 원하는 결과가 아니기 때문에 수정이 필요하다.</p>


<p>Page Rank는 \(x_i = \alpha \sum_j A_{ij} x_j \frac {x_j} {k_j^{out}} + \beta\) 으로 정의된다. (사실 이렇게 정의되는 것은 아니며, page rank는 일종의 ranking algorithm이지만, 여기에서는 이것을 일종의 metric으로 삼으려는 것이므로 일단 이 lecture의 정의를 따라가기로 했다.) 아무튼 outdegree만큼 나눠줌으로써 아까 발생했던 문제를 해결할 수 있다. Google이 가진 outdegree는 엄청나게 높을 것이므로 나를 point하더라도 outdegree로 그 값이 나눠져서 매우 작은 값만 더해질 것이기 때문이다.</p>


<h5>Degree, Eigenvector, Katz and Page Rank</h5>


<p>간단하게 위의 네 개의 metric을 정리해보면 아래와 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p><img src="/images/post/49-1.png" width="350"></p>

<h5>Hub and Authorities</h5>


<p>Authority란 무언가 유용한 정보를 가지고 있는 vertex를 뜻하며, Hub란 그런 vertex 중 best를 찾을 수 있는 곳이 어디인지 알려줄 수 있는 vertex들을 의미한다. 이 두가지는 directed network에만 존재하며, 이를 통해 새로운 형태의 metric을 design할 수 있다. 앞서 정의한 바에 따르면 Authorityu centrality x와 Hub centrality y는 다음과 같이 정의된다. \(x_i = \alpha \sum_j A_{ij} y_j\), \(y_i = \beta \sum_j A_{ji} x_j\) 그러면 이것을 matrix 형태로 표현할 수 있는데, \(x = \alpha A y\), \(y = \beta A^\top x\)가 된다. 따라서 \(A A^\top x = \lambda x\), \(A^\top A y = \lambda y\)가 된다. 즉, authority centrality x는 A의 singular vector가 되며 이는 곳 A의 cociation matric C의 eigenvector centrality가 된다.</p>


<h5>Closeness Centrality</h5>


<p>Closeness Centrality는 매우 중요한 measure 중 하나로, given vertex에서 다른 모든 vertex까지의 shortest path의 mean distance로 정의된다. 이때, distance는 geodesic path, 즉, i에서 j까지의 minimum hop 으로 정의가 된다. 이때 distance를 d라고 하게 되면, i에서 j로 가는 mean geodesic distance는 \(l_i = \frac {1} {n} \sum_j d_{ij}\) 가 되므로 closeness centrality는 \(C_i = \frac {1} {l_i} = \frac {n} {\sum_i d_{ij}}\) 가 된다. 이때, 자기 자신과의 거리는 0이므로 \(C_i ' = \frac {n-1} {\sum_{i \neq j} d_{ij}}\)로 Harmonic mean closeness라는 것을 정의하기도 한다. (큰 차이는 없다.) distance의 평균 값이 높아지려면 vertex가 다른 vertex들과 가까이 모여있는 형태여야 하며, 즉, degree가 높다는 것과는 다른 의미로 중요한 vertex를 의미하는 지표가 된다. (당연히 멀리 떨어질수록 centrality는 작아지며, 연결이 안된 경우는 d가 무한대이므로 0이 된다.) 이 경우 small component에 속한 vertex는 높은 closeness centrality를 가지게 될 것이다.</p>


<h5>Betweenness Centrality</h5>


<p>Betweenness centrality는 graph에 존재하는 모든 shortest path들에 대해 vertex i가 얼마나 많이 그 path에 속하는지를 나타내는 지표이다. 이 지표는 매우 중요하게 생각할 수 있지만, 안타깝게도 그것을 찾아내는 방법이 매우 어렵다. (아마 NP-Complete로 알고 있다.) 아무튼, 이 값이 중요한 이유는, 실제 flow가 생기는 dynamics를 생각해봤을 때, 진짜 중요한 vertex는 많은 path에 속하는 vertex가 된다. 이런 vertex를 막아서 확산을 막을 수도 있고, 반대로 이 vertex에게 무언가를 확신시키게 하여 다양한 path로 뻗어나가게 하는 것이 가능하기 때문이다. \(x_i = \sum_{st} \frac {n_{st}^i } { g_{st} }  \) 으로 정의가 되며, \(x_i = \frac {1} {n^2} \sum_{st} \frac {n_{st}^i} {g_{st} } \) 으로 noramlized 된 betweenness를 정의할 수 있다.</p>


<p>또한 random-walk betweenness라는 것도 정의할 수 있는데, shortest path가 아니라 그냥 random walk를 무지하게 많이 만든 다음에 얼마나 많이 그 안에 count가 되었는지를 측정하는 것이다. 이는 betweenness centrality의 approximation algorithm이 되는데, 실제 network에서 움직이는 모양이 random walk인 경우가 많아서 꽤 괜찮은 근사법이라고 한다.</p>


<h5>k-plex and k-components</h5>


<p>Clique는 모든 vertex들이 fully connected 되어있는 vertex set을 의미한다. 모든 vertex들끼리 꼭 fully connected되는 것은 아니고 거의 fully connected되는, 구체적으로 얘기했을 때 n개의 vertex가 각각의 관점에서 최소한 n-k개 만큼 연결되어있는 vertex set을 생각할 수 있을 것이다. 이것이 바로 k-plex의 정의가 된다. clique도 좋은 성질을 가지고 있지만, k-plex는 일종의 approximated clique로, 실제 network에서 항상 fully connected된 vertex set만 의미가 있는 것이 아니기 때문에 나름의 의미를 가진다. 또한 k-core라는 것도 정의할 수 있는데, (n-k) plex와 같다. k-core는 간단하게 network pruning을 하는 greedy algorithm을 통해 찾아낼 수 있다.</p>


<p>모든 vertex들끼리 적어도 k개의 vertex independent path를 가지는 subset을 k-component라고 한다. 참고로 Component는 단순하게 어떤 path를 통해 다른 구성원에 도달할 수 있으면 그것을 일컬어 component라고 한다. 즉, 이 k-component 안에 있는 임의의 vertex는 마찬가지로 같은 k-component에 존재하는 다른 임의의 vertex로 반드시 갈 수 있다. 대부분의 network backbone은 매우 높은 k를 가지는 k-component라고 한다.</p>


<h5>Transitivity and Clustering Coefficient</h5>


<p>만약 vertex u와 v, 그리고 w가 서로 모두 연결되어 삼각형을 이루게 된다면 이것을 transitive라고 부른다. 이런 transitive가 정확히 몇 개나 있느냐를 재는 것은 perfect transitivity로 측정하게 되고, partial transitivity라는 것을 통해 u와 v가 연결되고 v와 w가 연결되어있을 때만을 카운트하는, 즉 삼각형에서 edge하나가 빠진형태일 때를 카운트하여 partial rate를 측정할 수도 있다.</p>


<p>자 이제 clustering coefficient라는 것을 정의해보자. <a href="http://SanghyukChun.github.io/34">이전에 썼던 글</a>에서 조금 자세히 다뤘던 것으로 기억하는데, 같은 컨셉이다. 얼마나 graph가 뭉쳐있는지를 알아보는 계수로, 정의는 간단하게 삼각형을 이룰 것 같은 vertex set 중에서 실제 삼각형을 이루는 vertex set의 비율로 정의된다. 수식으로 표현하면 다음과 같다.</p>


<p>$$ C = \frac {number \ of \ traiangles \times 6} {number \ of \ paths \ of \ length \ 2} $$</p>


<p>그런데 이 clustering coefficient를 local하게 아래와 같이 정의할 수 있다. </p>


<p>$$ C_i = \frac {number \ of \ pairs \ of \ neighbors \ of \ i \ that \ are \ connected} {number \ of \ pairs \ of \ neighbors \ of \ i} $$</p>


<p>즉, 이 local cc는 내 친구와 다른 친구가 서로 친구일 확률을 의미하게 된다. 따라서 degree가 높은 vertex는 낮은 local cc를 가지게 될 확률이 높아지게 된다.</p>


<p>또한 Redundancy라는 것을 정의할 수 있는데, 이는 i의 neighbor에서부터 다른 neighbor간의 connection의 평균이 된다. 따라서 이 값은 0보다 크거나 같고 \(k_i -1\)보다는 작거나 같다. Local cc를 redundancy를 사용해 표현할 수 있는데, 다음과 같은 방법으로 나타내게 된다. \(C_i = \frac {\frac {1} {2} k_i R_i} { \frac {1} {2} k_i (k_i - 1) } = \frac {R_i} {k_i -1} \) 따라서 global clustering coefficient는 그냥 local clustering coefficient의 summation이 된다.</p>


<h5>Reciprocity</h5>


<p>Reciprocity는 directed network에서 length 2짜리 loop이 얼마나 많은지를 의미한다. 즉, 서로가 서로를 point하는 vertex의 개수가 얼마나 되는지를 측정하는 것이다. 이는 곧, 서로가 서로에게 paht가 있다는 의미가 되므로 이전에 살펴봤던바와 같이 이 값을 수식으로 표현하게 되면 \(r = \frac 1 m \sum A_{ij} A_{ji} = \frac 1 m Tr A^2\)이 된다는 사실을 쉽게 알 수 있다.</p>


<h5>Structural Balance</h5>


<p>만약 edge를 -1과 1의 두 가지로 정의하고, -1은 서로 enemy, +1은 서로 friend라고 해보자. 이런 경우 어떤 loop이 있을 때 해당 loop에 -1인 edge가 짝수개 있으면 stable하고 홀수개 있으면 unstable해진다. (간단하게 삼각형을 그려서 확인해볼 수 있다) 아무튼 이럴 때 -1 인 edge가 짝수개 있는 상태를 structural balance라고 하며, Harary's theorem은 이런 balanced network가 같은 그룹은 positive한 connection만 가지고 다른 그룹끼리는 negative한 connection만 가지는 group들로 divided된다는 것을 증명한다. 대부분의 social network는 이런 balanced한 상황인 경우가 많다고 한다.</p>


<h5>Cosine Similarity</h5>


<p>Similarity는 서로 다른 graph가 얼마나 비슷한가를 측정하는 척도이다. 즉, 하나의 graph에서 서로 다른 subgraph들끼리 많은 수의 neighbor를 공유하면 높은 값을 가지는 structurally equivalent를 정의할 수 있는데, 우리가 하고 싶은 것은 서로 꼭 같은 vertex를 공유하는 것은 아니더라도 비슷하게 생긴 neighbor를 가지는 상황에서 regularly equivalent를 정의하고 싶은 것이다.</p>


<p>그렇다면 문제는 이런 비슷한 정도를 측정하는 것인데, cosine similarity라는 것을 통해 이런 것을 측정할 수 있다. cosine은 간단하게 vector x와 y의 inner product의 normalization된 형태로 계산이 가능하다. 따라서 cosine similairy는 adjacency matrix의 column vector혹은 row vector들을 inner product하여 그 값을 비교하는 것이다. 수식으로 나타내면 아래와 같이 표현된다.</p>


<p>$$ \sigma_{ij} = cos \theta = \frac {\sum_k A_{jk} A_{kj} } {\sqrt {\sum_k A_{ik}^2} \sqrt {\sum_k A_{jk}^2} } $$</p>


<p>$$ \sigma_{ij} = \frac {\sum_k A_{jk} A_{kj} } {k_i k_j}  = \frac {n_ij} {k_i k_j} $$</p>


<p>이때, \(n_ij\)는 vertex i와 j의 common neighbor들의 숫자가 된다.</p>


<p>이런 cosine similarity를 통해 Pearson Coefficient라는 것도 정의할 수 있는데, \( r_{ij} = \frac {cov(A_i,A_j)} {\sigma_i \sigma_j} = \frac { \sum_k (A_{ik} - <A_i>) (A_{jk} - <A_j>) } {\sqrt {\sum_k (A_{ik} - <A_i> )^2} \sqrt {\sum_k ( A_{jk} - <A_j> )^2} } \) 가 되며, 이 값은 -1부터 1사이에 존재하게 된다.</p>


<p>그 밖에도 Normalized \(n_ij\), Euclidean distance, Normalized Euclidean distance 등의 structural equivalence를 측정하기 위한 방법 들이 존재한다.</p>


<p>Similar score \(sigma_{ij}\)는 \(sigma_{ij} = \alpha \sum_{kl} A_{ik} A_{jl} \sigma_{kl}\)로 정의된다. 이때, 자기 자신에게 높은 similarity를 주지 않는다는 문제 가있어서 \(\delta_{ij}\)를 추가하는 수정된 방식이 존재하며 이때 이 similiarity는 \(\sigma = \alpha A \sigma A + I\)로 표현이 된다. 하지만 이 경우도 even length를 가지는 path만 고려할 수 있다. 따라서 이를 또 개선시키기 위해서 \(sigma_{ij} = \alpha \sum_{k} A_{ik} \sigma_{kj} + \delta_{ij}\)로 수정이 가능하다. 이 값은 \(\sigma = \alpha A \sigma + I\)가 되며 iteration을 \(\sigma(0) = 0\)에서부터 시작하면 \(\sigma = \sum_m^\inf ( \alpha A )^m = ( I - \alpha A ) ^{-1}\)이 된다. 그런데 이 경우 degree가 높은 vertex에 높은 similiarity가 가는 상황이 발생하게 된다. 따라서 다시 degree로 나눠주는 term을 넣어서 마지막으로 수정식을 쓰면, \(sigma_{ij} = \frac {\alpha} {k_i} \sum_{k} A_{ik} \sigma_{kj} + \delta_{ij}\), \(\sigma = \alpha D^{-1} A \sigma + I\)가 된다.</p>


<h5>Homophily and Assortative Mixing</h5>


<p>작성 중</p>


<h5>Assotative Mixing by Enumerative Characteristics</h5>


<p>작성 중</p>


<h5>Assotative Mixing by Scalar Characteristics</h5>


<p>작성 중</p>


<h5>Assortative Mixing by Degree</h5>


<p>작성 중</p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: <a href="http://SanghyukChun.github.io/50" target="new">Random Network</a></li>
    <li>Lecture 5: <a href="http://SanghyukChun.github.io/51" target="new">Small world Network</a></li>
    <li>Lecture 6: <a href="http://SanghyukChun.github.io/52" target="new">Scale free Network</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Graph Theory]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/48/"/>
    <updated>2014-04-16T19:39:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/48</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5 id="48-1-before">들어가기 전에</h5>


<p>이 글은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">2014년 KAIST Network Science 수업</a> 중 Graph theory 내용을요약한 글이다. 이 렉쳐에서는 기본적인 Graph theory에 대해 배운다. 어려운 내용은 아니고 정말 기초적인 부분들에 대해서 다루게 된다.</p>


<h5 id="48-2-networkandgraph">Network and Graph</h5>


<p>Network 혹은 Graph는 vertex와 그 vertex를 잇는 edge로 구성되어있는 일종의 collection이다. vertex와 edge는 node와 link라고 하기도 한다. 인터넷, 전력망, Citation network, social network 등을 예로 들 수 있으며, 요즘 내가 공부하고 있는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/neural-network/">artificial neural network</a> 역시 neuron과 synapse로 이루어진 graph이다. 보통 Graph는 mathematical하게 \(G = (V,E)\)로 표현이 된다. V는 vertex를 의미하며 E는 edge를 의미한다. 또한 일반적으로 n과 m이라는 notation도 사용하는데, n은 vertex의 개수, m은 edge의 개수이다. 이때 graph의 종류는 크게 두 가지가 있다. 하나는 directed graph이며 또 하나는 undirected graph이다. directed graph는 edge에 direction이 존재하여 한 vertex에서 다른 vertex를 point하는 형태가 되며, undirected graph는 edge에 특정한 direction이 존재하지 않는다. 또한 directed graph 중 Acyclic directed network 혹은 directed acyclic graph (보통 DAG라고 부른다) 라는 graph가 있는데, 이 그래프는 이름 그대로 cycle이 없는 graph를 얘기하며, 즉, 한 vertex에서 edge를 따라 이동했을 때 그 어떤 vertex, 그 어떤 path를 선택하더라도 자기 자신으로 돌아오지 않는 graph를 의미한다. 또한 graph의 edge는 weight라는 것을 가지고 있는데, 이 값은 edge의 고유한 값으로, 상황에 따라 다르게 해석이 된다. 예를 들어서 internet edge에서는 data flow의 양을 의미하기도 하고, social network에서는 얼마나 두 사람 간의 contact가 많냐 등으로 해석할 수도 있고, 단순한 geometric graph에서는 weight가 두 vertex간의 거리를 뜻하기도 한다. 렉쳐노트에는 weight가 non-negative라고 표현이 되어있지만, 실제 문제들에서는 edge가 negative weight를 가지는 경우도 많다. 물론 이런 경우 계산이 좀 복잡해진다.</p>


<h5 id="48-3-adjacencymatrix">Adjacency Matrix</h5>


<p>그런데 이런 graph를 실제 분석하기 위해서는 어떻게 해야할까? 아래와 같은 그래프를 예로 들어보자.</p>


<p><img src="/images/post/48-1.png" width="200"></p>

<p>이 그래프는 간단한 undirected graph이며, 1,2가 연결되어 있고 2,3이 연결되어 있고.... 등등등이 연결되어있는 그래프이다. 그런데 우리가 어떤 그래프를 서술할 때에 있어서 항상 이렇게 일일이 어느 node와 어느 node가 연결되어있는지 명시해야할까? 이런 표현을 간단히 하기 위하여 Adjacent matrix라는 것이 도입된다. 이 matrix는 \(A_{ij} = weight \ of \ edge \ from \ vertex \ j \ to \ i\) 로 표현이 된다. 당연히 두 vertex간에 edge가 없으면, 혹은 연결되어있지 않으면 그 값은 0이 된다. 즉, 위의 그래프는 아래와 같은 matrix로 간단하게 표현이 가능하다.</p>


<p><img src="/images/post/48-2.png" width="200"></p>

<p>당연히 undirected graph는 이 adjacent matrix가 symmetric하며, self-edge가 없는 graph는 \(A_{ii} = 0\) 이다.</p>


<p>또한 위에서 설명했었던 DAG를 adjacency matrix로 표현하면 재미있는 일이 벌어지는데, without loss of generality, 항상 DAG는 triangular matrix로 표현이 된다. Why? 왜냐하면, 아주 간단한 이유인데, DAG에서 어떤 path를 고르더라도 반드시 그 path는 cycle이 아니다. 즉, 다시 자기 자신으로 돌아오지 않기 때문에, 결국에는 outgoing edge가 없는 vertex에 도달하게 될 수 밖에 없다. (당연하다) 그러므로 반드시 최소한 하나 이상의 out degree가 0인 vertex에 도달하게 되고 (degree는 아래에서 더 자세히 설명) 이 말은 곧, column 중 하나는 반드시 zero-vector여야 한다는 소리이다. 이때 만약 out degree가 0인 vertex를 제거해보면 (이에 해당하는 edge도 제거하면) 그 zero vector를 pointing했던 vertex 역시 마찬가지 이유로 outdegree가 0인 vertex가 될 것이다. 이런 식으로 하나하나 제거해나가보면 결국, 반드시 triangular matrix로만 표현이 된다는 것을 알 수 있다. 또한 이런 triangular matrix의 eigenvalue는 diagonal element 들인데, DAG는 cycle이 없기 때문에 모든 diagonal element가 0이 되고 따라서 모든 eigenvalue는 0이 된다. 즉, 어떤 주어진 graph가 DAG인지 아닌지 여부를 판단하기 위해서는 간단하게 모든 eigenvalue들이 0이 되는지만 확인하면 되는 것이다.</p>


<h5 id="48-4-cocitation">Cocitation and Bibliographic Coupling</h5>


<p>Cocitation이란 directed graph의 vertex i와 j를 동시에 point하고 있는 vertex들의 개수를 의미한다. 간단하게 'co-citation'이라는 단어 자체가 같이 citation한다는 의미이므로 그 의미 그대로 이해하면 된다. 그런데 이런 경우, 앞서 설명했던 adjacency matrix로 cocitation matrix를 표현하는 것이 가능하다. 그 이유는 vertex i,j를 동시에 point하는 k는 \(A_{ik} A_{jk} = 1\) 이라는 식을 만족하기 때문이다. 따라서 모든 점들에 대해 이런 과정을 반복해보면 \(C_{ij} = \sum_k^n A_{ik} A_{jk} = \sum_k^n A_{ik} A_{kj}^\top \)라는 것을 알 수 있고, 이는 곧 \(C = A A^\top\) 라는 것을 알 수 있다. 이 경우 임의의 matrix와 그 matrix의 transpose를 곱하면 그 결과는 항상 symmetric하다는 것이 잘 알려져 있다. 따라서 이 matrix는 symmetric하다. 이 결과는 당연하다고 할 수 있는데, i와 j에 대해 그 순서가 바뀐다고 해서 citation하고 있는 vertex가 달라지지는 않을 것이기 때문에 항상 \(C_{ij} = C_{ji}\)라는 것을 알 수 있다. 그리고 graph가 symmetric하다는 것은 이 graph가 undirected graph라는 것을 의미하게 된다. 그리고 이 graph는 weighted graph인데, 이 weight는 얼마나 많은 co-citation이 존재하는지를 indicate하는 숫자가 된다. 그리고 \(C_{ii}\) 는 vertex i를 point하는 모든 edge의 개수를 의미한다.</p>


<p>Cociation이라는 것을 정의했으니 그 반대 방향을 생각할 수 있을 것이다. 즉, i와 j가 동시에 point하고 있는 vertex들의 개수를 생각해볼 수 있는데, 이 것을 Bibliographic Coupling이라 한다. 위와 같은 방법으로 유도를 해보면 \(B = A^\top A\) 라는 사실을 알 수 있다. 마찬가지로 이 graph도 symmetric하며 따라서 이 graph도 undirected graph다. 또한 마찬가지로 이 graph는 weighted graph이며 그 weight는 얼마나 많은 vertex를 동시에 같이 point하고 있느냐를 의미한다. 마지막으로 \(B_{ii}\) 는 vertex i가 point하는 모든 vertex의 개수를 의미한다.</p>


<p>이 두 가지 matrix는 directed graph에서의 search algorithm에 사용될 수 있다고 한다.</p>


<h5 id="48-5-bipartite">Bipartite Network</h5>


<p>Hypergraph라는 것이 존재한다. Hyperedge라는게 존재하는 graph를 의미하는데, 이 hyperedge는 하나의 edge가 2개 보다 많은 vertex에 연결되어있는 edge를 의미한다. 이런 hypergraph를 표현하는 방법 중 하나는 bipartite graph를 사용하는 것이다. Bipartite graph는 vertex를 두 그룹으로 나누어 그룹 안에는 edge가 존재하지 않고, 모든 edge가 그룹 사이에서만 존재하는 graph를 의미한다. 즉, 아래 그림에서 까만점을 원래 hypergraph의 vertex, 하연점을 edge로 생각하면 우리가 일반적으로 알고 있는 graph로 hypergraph를 표현할 수 있는 것이다.</p>


<p><img src="/images/post/48-3.png" width="500"></p>

<p>이런 bipartite matrix에는 incidence matrix라는 것이 존재하는데, 아래 그림과 같이 정의된다.</p>


<p><img src="/images/post/48-4.png" width="600"></p>

<p>이 incidence matrix B는 projection을 위해 사용하는 것이 가능하다. 이때 projection은 edge들끼리 같은 vertex를 가지고 있는지 여부, 혹은 그 반대로 vertex끼리 같은 edge를 가지고 있는지 여부로 새로운 형태의 그래프를 그리는 것을 의미하며 아래에 그 간단한 예시가 나와있다.</p>


<p><img src="/images/post/48-5.png" width="300"></p>

<p>이때, i와 j가 같은 group k에 존재한다고 했을 때 우리는 \(B_{ki} B_{kj} = 1\)이라는 것을 알 수 있다. 따라서 i와 j가 몇 개의 같은 그룹에 속해있는지를 indicate하는 P는 \(P_{ij} = \sum B_{ki} B_{kj} = \sum B_{ik}^\top B_{kj} \) 이며, 따라서 \(P = B^\top B\) 라는 것을 알 수 있고, \(P_{ii} = \sum B_{ki}^2 = \sum B_{ki}\) 라는 것을 알 수 있다. 따라서 \(P_{ii}\)는 vertex i가 속해있는 모든 group의 개수를 의미하게 된다.</p>


<h5 id="48-6-tree">Tree and Planer Network</h5>


<p>Tree는 connected, undirected network의 일종으로, closed loop이 존재하지 않는 graph를 의미한다. 이 경우, 다시 말해서 parent가 단 하나만 존재하는 graph가 tree이며, 이 때문에 그 어떤 vertex pair를 고르더라도 그 사이를 연결하는 optimal path는 단 하나밖에 존재하지 않는다. 또한 n개의 vertex를 가지고 있는 tree의 edge개수는 반드시 n-1개이다.</p>


<p>Planar network는 서로 교차하는 edge가 하나도 없게 그릴 수 있는 graph를 의미한다. tree도 planar graph의 일종이다. 이런 planar graph는 반드시 4-coloring 보다 많은 색을 칠하는 것이 불가능하다는 것이 이론적으로 증명되어있다. Coloring problem은 graph를 any adjacent vertex pair가 서로 같은 색을 가지지 않도록 색을 칠해주는 문제인데, 4-coloring이라는 것은 4가지 색으로 색칠을 한다는 의미이다. 즉, planar graph에서 5-color problem은 반드시 풀 수 없는 문제이다.</p>


<p>그런데 일반적인 graph가 planar인지 아닌지 어떻게 판단할 수 있을까? <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kuratowski's_theorem" target="new">Kuratowski's theorem</a>이라는 것이 있다. 모든 non-planar graph는 적어도 한 개 이상의 subgraph가 K5혹은 UG의 expansion이라는 theorem인데, 이를 통해 우리는 간단히 graph의 subdivision을 구해서 이 graph가 planar인지 아닌지 여부를 판단할 수 있다.</p>


<h5 id="48-7-degree">Degree</h5>


<p>Degree는 vertex i와 연결된 모든 edge의 개수를 의미한다. notation은 \(k_i\)로 표현되며, \(k_i = \sum_j^n A_{ij}\) 이며, \(m = \frac {1} {2} \sum_i^n k_i = \frac {1} {2} \sum_{ij} A_{ij}\) 라는 것을 알 수 있다. degree의 평균은 c로 표현하는데, \(1 \over n \sum_i^n k_i\) 이며, 이 값은 곧 \(c = {2m \over n}\)이다.</p>


<p>이에 대해 density 혹은 connectance라는 것을 정의할 수 있는데, 이것은 전체 존재 가능한 edge와 실제 존재하는 edge의 비율을 의미한다. 이 때 n개의 vertex가 있을 때 존재 가능한 edge의 개수는 단순히 n choose 2이므로 density \(\rho\)는 \(\rho = \frac {m} {\binom {n}{2}} = \frac {2m} {n(n-1)} = \frac {c} {n-1}\)으로 정의할 수 있다. 따라서 만약 dense한 graph는 n이 발산했을때 density가 constant일 것이고, sparse graph는 n이 발산하면 이 값이 0이 될 것이다. 이 방법을 사용해서 우리에게 주어진 graph가 densy한지 혹은 sparse한지 알 수 있는 것이다.</p>


<p>그리고 마지막으로 indegree와 outdegree라는 것이 있는데, 이것은 edge의 방향이 존재하는 directed graph에서만 정의되는 값으로, 당연히 indegree는 vertex i가 point하는 vertex의 개수고 outdegree는 vertex i를 point하는 vertex의 개수를 의미한다. 앞서 값을 살펴봤던 k(degree), m(edge number), c(density)를 살펴보면 아래와 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p>$$ k_i^{in} = \sum_j^n A_{ij}, \ k_j^{out} = \sum_i^{out} A_{ij} $$</p>


<p>$$ m = \sum_i^n k_i^{in} =  \sum_j^n k_j^{out} = \sum_{ij} A_{ij} $$</p>


<p>$$ c_{in} = \frac {1} n \sum_i^n k_i^{in} = \frac 1 n \sum_j^n k_j^{out} = c_{out} $$</p>


<p>$$ c = \frac {m} {n} $$</p>


<h5 id="48-8-path">Path and component</h5>


<p>Path는 모든 consecutive pair가 서로 connected edge의 sequence로 나태어지는 vertex들의 sequence를 의미한다. 즉, 주어진 vertex set을 순서대로 살펴보게되면 각 consecutive vertex pair 사이에는 edge가 존재하는 vertex set을 path라고 하는 것이다. 그냥 우리가 알고 있는 그 path를 수학적으로 정의한 것에 불과하니 넘어가도 그만이다. Path의 길이는 이 lecture는 path기 traversed한 edge의 개수로 정의하는데, 개수가 아니라 그 edge들의 weight들의 summation으로 일반적으로 정의한다.</p>


<p>아무튼 이 lecture에서 정의한대로 path의 length를 정의했을 때 주어진 graph에서 length가 r인 path의 개수는 어떻게 찾을 수 있을까? Adjacent matrix에서 \(A_{ik} A_{kj}\)를 계산하게 되면 k를 경유하는 i에서 j로 가는 모든 path의 개수가 나오게 된다. 이 사실로 부터 다음과 같은 결론을 유추해낼 수 있다. 아래에서 U는 orthogonal matrix of eigenvector를 의미하고 \(k_i\)는 i번째로 큰 eigenvalue를 의미한다. (간단한 eigenvector decomposition이다)</p>


<p>$$ N_{ij}^r = |A^r|_{ij} $$</p>


<p>$$ L_r = \sum_i^n |A^r|_{ij} = Tr A^r = Tr(UK^r U^\top )$$</p>


<p>$$  = Tr(U^\top U K^r) = Tr K^r = \sum_i k_i^r $$</p>


<p>Geodesic path라는 것이 있는데, shortest path의 일종이다. 이때 shortest path를 weight의 sum이 아니라 단순히 hop의 개수만 세는 방식으로 계산하는 것이다. 일반적으로 graph의 diameter를 측정한다고 했을 때는 이 값을 사용한다.</p>


<p>Eulerian path라는 것도 있는데, 모든 edge를 정확히 한번만 visit할 수 있는 path를 의미하며, Hamiltonian path는 모든 vertex를 한 번씩 visit하는 path를 의미한다. Euler path는 이전에 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/math-in-internet" target="new">인터넷 속의 수학</a>에서 설명했었던 <a href="http://SanghyukChun.github.io/32">쾨르히스베르크 다리 문제</a>를 풀 때 사용할 수 있다. 이 path는 job sequencing, garbage collection, parallel programming등에 사용할 수 있지만 이 path를 찾는 방법은 NP-complete이기 때문에 빠른 시간 안에 찾을 수는 없고 보통 approximation algorithm을 사용하게 된다.</p>


<p>component는 graph의 subgraph를 의미한다. 이 때 component 안의 vertex를 모두 visit하는 path가 최소한 하나 이상 존재해야한다. out-component는 특정 vertex A에서 시작해 도달 가능한 vertex들의 set이며, in-component는 vertex A로 도달 가능한 path를 가지는 vertex들의 set이다.</p>


<p>Independent 혹은 disjoint path라는 것도 정의할 수 있는데, edge independent는 두 개의 path가 서로 공유하는 edge가 없는 경우이며, 당연히 vertex independent는 공유하는 vertex가 없는 경우를 의미한다. vertex indep이면 edge indep하지만 그 반대는 항상 성립하는 것은 아니다. 이 때 given vertex pair 사이에 존재하는 모든 independent path의 개수를 connectivity로 정의할 수 있다. 이 값은 두 vertex가 얼마나 많은 connectivity를 가지고 있는지, 혹은 그 둘 사이의 bottleneck이 얼마나 될지를 판단할 수 있는 지표가 된다.</p>


<h5 id="48-9-cutset">Cut sets</h5>


<p>cut set은 그에 속하는 vertex 혹은 edge등을 제거했을 때 특정한 vertex들의 pair가 disconnected되는 set을 의미한다. 또한 minimum cut set은 그런 cut set 중에서 가장 작은 element를 가지는 cut set을 의미한다.</p>


<p>Menger's Theorem에 따르면, given pair of vertices의 minimum vertex cut set의 크기는 같은 pair의 connectivity와 같다고 한다.</p>


<p>또한 두 vertex사이의 max flow라는 것을 edge-independent path의 개수 곱하기 capacity로 정의할 수 있는데, 이런 max flow를 정의했을 때, max-flow/min-cut theorem에 따르면 vertex pair의 maximum flow는 항상 minimum cut set와 single path의 capacity의 곱과 같다고 한다. 이때 undirected graph에 대해서 edge connectivity와 minimum edge cut set의 size와 maximum flow의 크기가 같다는 것이 증명될 수 있다.</p>


<h5 id="48-10-laplacian">Graph Laplacian</h5>


<p>어떤 commodity 혹은 substance의 flow가 어떤 비율로 흘러가느냐에 따라 Diffusion이라는 것을 정의할 수 있다. 약간 복잡한 얘기인데, 약간 불필요해보이기도 하고 복잡해서 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Laplacian_matrix#Random_walks_on_graphs" target="new">링크</a>로 대체하겠다. 링크에서도 나오듯 결국에는 Random walk를 정의하기 위해서 나온 개념으로 보이므로 생략하도록 하겠다.</p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: <a href="http://SanghyukChun.github.io/50" target="new">Random Network</a></li>
    <li>Lecture 5: <a href="http://SanghyukChun.github.io/51" target="new">Small world Network</a></li>
    <li>Lecture 6: <a href="http://SanghyukChun.github.io/52" target="new">Scale free Network</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
