<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Jounals | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/jounals/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2015-06-17T05:35:54+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.10.7]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/19/"/>
    <updated>2013-10-07T04:41:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/19</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>방학 동안 계속하던 연구의 유종의 미를 거두기 위해 (원래 참여할 계획이 아니었던) 논문을 쓰게 된지 이제 대략 1주일이 조금 넘어가는 것 같다. 페이퍼의 데드라인은 이번 주 토요일. 정말 너무너무 바쁜 하루하루가 지속되고 있지만, 아직 학부생이고 대학원에 진학하기 이전에 이런 경험을 할 수 있다는 것은 굉장히 값진 경험이라고 생각된다. 그냥 대충 작성하는 학부 수준의 논문도 아니고 굉장히 높은 수준의 학회에 제출하는 논문을 단시간 안에 작성하면서 배우는 것들은 절대로 무시할 수 있는 양이 아니라고 본다. 대신 그 기간동안 어마어마하게 힘들다는 단점이 분명 존재하는 것 같지만 ㅎㅎ</p>


<p>대학원에 들어가게 되면 사수가 있는 지금과는 달리 거의 교수님과 1대1로 프로젝트나 논문을 쓰게 될 것 같은데, 엄청나게 많은 시행착오를 거쳐야 진짜 내 논문을 쓸 수 있을 것 같다. 꼭 석사 때 논문과 프로젝트를 최대한 많이 해볼 수 있도록 해야겠다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.8.1]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/13/"/>
    <updated>2013-08-01T19:51:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/13</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>"마음이 콩밭에 가있다." 근래에 자주 듣는 표현 중 하나이다. 내가 그 얘기를 듣는 대상은 아니라는점이 아직은 다행이지만. 아무튼 오늘은 하루 종일 마음이 콩밭, 정확히는 자취에 마음이 가버려서 집중을 하기 너무 힘들었다. 여러모로 집중하기에는 최악의 조건들만 잔뜩있는 기분이라 일과시간에도 그 이후에도 집중력있게 집중력을 유지하면서 무언가를 한다는 것이 정말 어렵게 느껴진다. 해야하는 일은 정말정말 많은데 나는 그 일 중 얼마나 많은 일을 해내고 있는 것일까</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.7.31]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/12/"/>
    <updated>2013-07-31T17:02:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/12</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>나를 괴롭히던 문제의 원인을 알아냈다. 알 수 없는 이유로 컴퓨터의 파티션이 바뀌어서 sda가 아니라 sdb에 root가 mount되어 있었다. 뭐 이유는 도저히 이해가 안가지만 지금이라도 알아내서 다행이라는 생각이 든다.</p>


<p>내가 뭔가 contribution을 할 수 있는 일을 해야겠다는 생각이 많이 든다. 지금 하는 일은 내가 과연 얼마나 contribution을 할 수 있을지 솔직히 자신이 없다.. 어제 했던 대화들을 생각해보면 나는 이 곳에서 행복하게 지낼 수 없을 것 같다는 그런 생각이 든다. 하지만 일단은 내가 해야할 일에 집중하는 것이 우선이므로 그런 고민들은 잠시 잊고 있어야지. 이제 내일이면 벌써 8월이라는 사실을 잊으면 안된다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.07.30]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/11/"/>
    <updated>2013-07-30T19:47:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/11</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>어제 설정 스크립트를 변경했다가 거의 반나절을 소모했다. 내가 만든 시스템이 아니라면 가급적 건드리지 말아야한다는 사실을 깜빡하고 너무나 과감하게 내가 잘 알지도 못하는 시스템레벨을 변경해버린 것이 화근이었다. 다른 작업을 먼저 끝내고 오늘 다시 살펴보니, 코드 문제는 역시 아니었고 내가 바꾼 스크립트 때문인지 아닌지는 몰라도 하드가 잘못 잡혀있었다. 지금 프로그램은 하드 24개를 설정하는 스크립트가 있는데 이유는 알 수 없지만 sda와 sdb가 바뀌어있어 (라고 추정하고 있어) sdb1에 설정이 잡혀 용량이 부족해 에러가 난 것이었다. 이해할 수 없는 것은 도대체 어째서 sda에 있던 파티션이 sdb가 되었냐는 점. 납득은 안되지만 어쨌든 원인은 알았으니 고치면 된다. 하지만 내가 고치지 말고 왜 이런 이유가 났는지 보고만 해도 충분하겠지.</p>


<p>요즘 무기력하고 우울하다. 내가 도대체 왜 이걸 하고 있고 도대체 뭘 하고 있는건지 모르겠다. 내가 하려는 것은 다른 일인데 이 곳에서 이러고 있는 것이 과연 나를 위한 일인가? 난 잘 모르겠다. 그리고 내가 하려는 일도 과연 나에게 잘 맞는 일일 것이라고 자신할 수 있을까? 역시 잘 모르겠다. 혼란스럽기만 하다. 하지만 페르시아의 왕자를 만든 조던 마크너도 모든 성공을 가진 것처럼 보이는 순간에도 계속 고민하고 힘들어했다. 모두 다 자연스러운 일이겠지.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2013.07.28]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/9/"/>
    <updated>2013-07-29T04:20:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/9</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>주말이라고 열심히 자기만 하다가 갑자기 막판에 조금 꽂혀서 코딩을 조금 했다. About Me 프로젝트 코딩을 좀 했는데, 개인적으로 github pages를 헤메는 바람에 branch가 살짝 꼬인게 아쉽다. 크게 신경 쓸 부분은 아니지만. 일단 그제 나온 Bootstrap 3을 추가 적용시키고 소소한 markup수정, 내부 컨텐츠 수정을 좀 했다. About Me는 급하게 만든 프로젝트라고는 믿기지 않을 정도로 더 크게 손 댈 것이 없다. 물론 아예 없는 것은 아니지만 그래도 이 상태에서 굳이 Markup을 뜯어고친다거나 css를 크게 고친다거나 (물론 오늘은 bootstrap을 붙이긴 했지만) 성능이 아주 크게 추가되거나 (역시 오늘 bootstrap carousel을 추가시켰지만) 할 건 없는 것 같다. 다만 문제는 컨텐츠인데, 솔직히 내용을 채우기에는 내가 쌓아온 것들이 너무 적어서 뭔가 적을게 많이 없다는 점이 안타깝다. Works를 만들 때 가장 그런 생각을 많이 했는데, 그냥 열심히 하는 것 밖에 답이 없는 것 같다.</p>


<p>블로그는 조만간 더 뜯어고칠거다. 지금은 그래도 대충 모양새는 잡아놨으니 더 세세한 부분을 건드리지는 않을거지만.. 일단 facebook plugin을 붙이는 순간 머리가 지끈지끈해진다. 한번 완성만 시키면 크게 손 댈 필요없다는 장점이 있다고는 하지만 그래도 귀찮은걸 어떻게 해 ㅎㅎ.. 블로그는 대충 래퍼런스 잡고 어떻게 해야할지 감은 잡았으니 시간날 때마다 틈틈히 고치면 될 것 같다.</p>


<p></p>

<p>머신러닝 공부는 역시 느리다. 아는 부분이라고 대충대충 넘어가고 결국 머리에도 많이 남지 않는 것 같아서 안타깝다. 조만간 Matlab으로 코딩을 시작해야겠다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
