<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: retrospective | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/retrospective/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2014-04-17T02:15:10+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2014년 1분기 회고]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/46/"/>
    <updated>2014-04-10T06:36:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/46</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>내가 처음 애자일 개발론을 접한 것은 I사에서 인턴을 하면서였다. 당시 처음으로 접해본 스크럼이라는 개념과 회고라는 개념, 그리고 빠른 개발이라는 방식은 굉장히 새로웠고, 나름 빠르게 그 개념을 흡수해가려 노력했었다. 그러나 I사를 퇴사한 이후로, 내 삶에서 애자일 개발론을 적용시킬 기회는 많이 없었다. 그러던 중 <a href="https://docs.google.com/document/pub?id=1Uq1XI58nSjd0JBSibM9a3csXfktxKR7v3d3eKG9S4_M" target="new">망년회 대신 기년회</a>라는 글을 읽게 되었고, 가급적 매년 이런 방식으로 복기를 하려 노력했었다. 올해부터는 이런 회고를 일 년에 한 번이 아니라 각 분기별로 한 번씩 해볼 생각이다. 이렇게 하면 3월이 끝나고 한 번, 6월이 끝나고 한 번, 9월이 끝나고 한 번, 12월이 끝나고 한 번 총 4번 회고를 하게 되는 셈이다. 회고는 최대한 짧은 기간으로 나눠서 하는 것이 좋다고 배우기는 헀지만, 우리가 항상 매일 회고를 하면서 살 수는 없으니깐..</p>


<p>일단 지난 3개월 동안 내가 무엇을 했는지 간단하게 짚어보았다. 1월과 2월에는 동남아 여행에 집중하고 있을 시기였다. 이 기간동안 나를 다시 단단하게 만들고 여유를 되찾을 수 있었다. 사실 내가 세웠던 목표들은 전부 이 여행을 가기 전에 세웠었기 때문에 다소 목표에 대해 강박적이고 무언가 성과를 이뤄야겠다는 생각에 짜여진 목표였다. 그러다보니 조금 목표가 빡빡한 것도 사실이고, 전부 일 얘기 밖에 없는 조금 팍팍한 목표가 되었다. 아무튼 이때의 경험을 바탕으로 전반적인 목표를 재설정을 할 계획이다. 많은 사람들을 만나고 다양한 경험을 할 수 있었다. 그리고 그 와중에도 내가 참여하고 있는 프로젝트에서 뒤떨어지지 않도록 나름의 노력을 많이 하기도 했었고.. 그래서 2월 중순에 귀국을 하자마자 바로 대전으로 내려와서 프로젝트를 진행했었다. 돌아오자마자 느낀 것은 정말 내가 조금이라도 더 늦게 왔었다면 큰 일이었겠다는 것. 쉽게 말해서 선장이 없는 배였고 고삐풀린 망아지같았다. 아니, 그런 배나 망아지는 앞으로 나아가기라도 하지, 이건 정말 어디부터 손을 대야할지 막막하더라. 결국 2주동안 열심히 고군분투해서 어느 정도 궤도를 찾게 만들었다. 그리고 3월은 내가 공식적으로 처음 석사가 된 시기이다. 수업도 듣기 시작했고, 그 와중에 프로젝트도 절대 소홀히 할 수 없다보니 내가 올해 초부터 중요하게 생각했었던 work/life 밸런스가 많이 무너지게 되었다. 이제 2분기 동안 가장 중요하게 생각해야하고 내가 조심해야할 부분이 바로 이 work/life 밸런스가 아닐까싶다.</p>


<p>사건들과 느낀 점들, 포멧은 다음과 같다 (+,-) [범주] 사건 - 느낀점. 이때 (+)는 나에게 긍정적인 사건, (-)는 부정적인 사건을 뜻한다</p>


<ul>
    <li>(+) [동남아 여행] 동남아에서 만난 수 많은 사람들의 인생관 - work/life 밸런스를 잘 지키는 것이 중요하다</li>
    <li>(+) [동남아 여행] 휴식기 동안 받았던 연구에 대한 모티베이션 - 적절한 휴식은 머리를 맑게 하고 모티베이션에 도움이 된다</li>
    <li>(+) [건강] 동남아 여행 동안 5-6kg을 감량 - 건강을 위해서라도 스트레스를 줄이자</li>
    <li>(-) [프로젝트] 귀국 후 느낀 교수님과 개별연구생들의 트러블 - 매니징이 중요하다</li>
    <li>(+) [연구실] 다른 연구실에서 있었던 학생과 교수간 트러블 - 나는 매우 합리적인 환경에서 연구를 하고 있다</li>
    <li>(-) [프로젝트] 휴식없이 이어지는 격무로 능률도 떨어지고 피드백도 좋지 못하니 이내 곧 지쳐버림 - 내가 나를 몰아붙이지 말고 마음을 조금 더 편하게 먹어야겠다</li>
    <li>(-) [프로젝트] 개강을 하고 잡무와 수업으로 인해 인터럽트가 걸림 - 시간 계획을 더 잘해서 업무와 수업을 특정 날짜에 몰아서 끝내버리고 연구만 하는 날을 잡아야겠다</li>
    <li>(+) [건강] 프로젝트나 다른 일로 스트레스가 받으면 운동을 함 - 스트레스 관리도 되고 건강도 증진시킬 수 있는 좋은 방법이었다</li>
    <li>(+) [연구실] 윤준보교수님 수업시간 중 '여러분들의 교수님들은 경영학 수업을 듣지 않았습니다' - 교수님들을 조금 더 이해할 수 있게 되었다</li>
    <li>(-) [프로젝트] 스트레스가 폭발 직전까지 갔다가 작은 깨달음에 내가 너무 부끄러워짐 - 결국 모든 것은 내가 마음먹기에 따라 달라보인다</li>
</ul>


<p></p>

<p>내가 3개월 동안 어떻게 지냈는가는 여기까지 얘기를 하고.. 내가 2013년 말에 세웠던 2014년 목표에 대해 얘기해보자. 일단 큰 그림은 다음과 같은 세 가지였다.</p>


<ol>
    <li>항상 노력하는 삶을 살고, 힘들다고 무너지지 않는 강한 정신력을 가지자</li>
    <li>무의미하게 시간을 보내지말고 모티브를 잃지 말자</li>
    <li>건강을 좀 개선시켜보자</li>
</ol>


<p>2013년은 내가 복학을 한 이후로 진로의 방향을 잡기 위해서 약간 필요 이상으로 수업을 많이 수강한 해였고, 거기에다가 여름에 휴식없이 바로 NDSL에서 인턴을 하면서 여유를 많이 잃어버린 해였다. 거기에다가 내가 많이 무기력해지고 모티브가 떨어지는 상황이 많았고, 정신적으로 너무 지쳐서 쉽게 무너지거나 사람들과의 관계에서 문제가 생기기도 하는 그런 해였다. 또한 그러면서 자연스럽게 건강이 많이 무너져서 2014년에는 이런 것들을 조금 잡아보자라는 생각을 하게 되었다. 그래서 이런 것들을 달성하기 위한 세부 목표는 다음과 같았다.</p>


<ol>
    <li>논문을 일주일에 한 편 이상 읽고 리뷰한다</li>
    <li>매 수업마다 요약 노트를 작성한다</li>
    <li>매주 1회 이상 블로깅을 한다</li>
    <li>교수님과 매주 2회 이상 얘기를 한다</li>
    <li>매주/격주로 세미나를 열고 생각을 교환한다.</li>
    <li>일 년에 한 번 이상 여행을 한다</li>
    <li>고정적으로 즐길 수 있는 새로운 운동 취미를 찾는다</li>
    <li>책을 50권 이상 읽는다</li>
    <li>한 달에 한 번 이상 Think day를 가지자</li>
    <li>1년 간 25kg이상 감량한다.</li>
</ol>


<p>일단.. 세운 목표이니만큼 하나하나 짚어보자. 먼저 논문은 일주일에 한 편 이상 읽고 리뷰하지는 못했다. 내가 올해 읽은 논문이 한 10편 좀 안될 것 같으니깐... 그리고 실제 리뷰한 논문은 LMNN밖에 없었다. 그리고 요약 노트는 진짜 해야하는데 아직도 못하고 있다. 그나마 다행스러운 점은 Coursera lecture를 요약하고 있다는 사실. 블로깅은 나름 꾸준히 하고 있는 것 같다. 교수님과 매주 2회 얘기하는 것은 아주 잘 지켜지고 있다. 거의 하루에 한 번 이상 하는 것 같으니깐. 세미나는 Lanada와 세미나를 같이 하게 되면서 따로 내가 할 것이 없어졌다. 여행은 벌써 다녀왔고.. 올해 여름이나 가을 쯤 한 번 더 가고 싶은데 가능하려나 모르겠다. 운동 취미는 아직 못 찾았고, 책은 여행을 다녀오느라 생긴 6주의 공백에도 불구하고 2월말부터 3월까지 15권을 읽었으니 딱히 걱정할 것은 없어보인다. Think day는 제대로 지켜지지 않고 있다. 일단 하루 종일 아무것도 안하고 회고를 하거나 일에 대해 생각하지 않는 것은 너무 어려운 것 같다.. 체중은 1월 시작할 때 부터 생각하면 8-9키로 가량 감량했으니 많이 빼기는 했지만 그래도 아직 많이 부족해보인다. 특히 운동을 벌써 1주일 이상 빼먹고 식단일지도 어느새 제대로 쓰고 있지 않다는 점에서.. 빨리 정상궤도로 다시 올려야겠다.</p>


<p>최소한 이 세부 목표들을 대상으로 살펴보자면 1,2,7,9는 거의 제대로 지키지 못했고 4,5는 내 의지로 진행되는게 아니므로 거의 의미가 없다. 3,6은 거의 있으나 없으나 한 무의미한 계획이고, 결국 잘 진행 중인 것은 8,10이라고 할 수 있다. 그나마 10은 최근 좀 많이 무너지고 있는 모습을 보이고 있어서 개선이 필요해보인다.</p>


<p>아무튼 이건 예전 계획을 대상으로 간단한 상황 체크를 해본 것이고, 내가 최근 중요하게 생각하는 것은 커리어적인 측면보다는 일단 work/life 밸런스를 잘 유지하는 것이므로 위의 세부 목표들을 조금 변경해야하기로 하였다. (그리고 사실 이 목표들 중에는 10개라는 숫자에 조금 얽매여서 쓸데없는 목표가 많다) 6월까지의 목표는 다음과 같이 정하였다.</p>


<ol>
    <li>매 수업마다 요약 노트를 작성한다 - 알고리듬, 빅데이터, 네트워크사이언스, Neural Network</li>
    <li>매일 식단 일지를 적는다</li>
    <li>매일 운동한다</li>
    <li>6월까지 5kg 더 감량한다 (약 매달 2kg 감량)</li>
    <li>6월까지 10권의 책을 더 읽는다 (약 매주 1권 가량)</li>
</ol>


<p>6월까지의 목표는 이렇게 5개를 잘 지키는 것이다. 왜냐하면 어차피 6월 초에 NIPS를 내려면 나머지는 거의 해야하는 일이거나 못하는 일들 뿐이고, 만약 내가 NIPS에 paper를 낼 수만 있다면 당분간은 그런 커리어로 인한 스트레스는 많이 받지 않아도 될 것 같아서이다. 요약노트 작성은 꽤 중요한 항목으로 생각하는데, 이번 학기에 성적을 잘 받아야함은 물론이고, 내가 수업 내용을 다시 재구성하는 과정이기도 하고, 다른 필요한 사람들에게 내가 그때그때 설명하기보다는 링크 한 번에 설명할 수 있는게 편한 것 같더라. 2~4는 건강과 관련된 부분들이다. 내가 6월에 논문을 내려면 분명 건강이 많이 무너질텐데, 최대한 그런 일이 없도록 일부러 조금 빡빡하게 조건을 달았다. 마지막으로 독서는 사실 넣지 않아도 지킬 내용일 것 같지만 일단 넣었다.</p>


<p>결국 1분기를 돌아보자면, 여행으로 보낸 반의 시간을 제외하면 절반은 괜찮게 보냈고 절반은 조금 좋은 결과를 얻지 못한 것 같다. 이런 부분들에 대해서 잘 보완해서 7월에 하게 될 회고에서는 좋은 결과가 있기를 바란다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
