<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Neural-Network | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/neural-network/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2015-09-21T15:40:08+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (19) Deep Learning - RBM, DBN, CNN]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/75/"/>
    <updated>2015-09-21T00:10:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/75</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">이전 글</a>에서 기본적인 neural network에 대한 introduction과, feed-forward network를 푸는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74#backprop">backpropagtion 알고리즘</a>과 optimization을 하기 위해 기본적으로 사용되는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74#sgd">stochastic gradient descent</a>에 대해 다루었다. 이 글에서는 deep learning이란 것은 정확히 무엇이며, 왜 deep learning이 최근 크게 급부상하게 되었는지에 대해 시간 순으로 다룰 것이다. 이 글에서는 unsupervised learning의 한 방법인 Redtrited Boltzmann Machine (RBM)과 그것을 사용한 Deep Belief Network (DBN)에 대해 다룰 것이다. 또 다른 unsupervised learning 방법 중 하나인 (denoising) auto-encoder 역시 다루고자하였으나, 이 내용까지 전부 다루기에는 내용이 너무 길어져서 이 글에서는 생략하였다. 주의할 점은, 2007년 2008년에 막 deep learning이라는 이름으로 나왔던 연구들인 unsupervised pretraining 방법들은 현재 거의 쓰이지 않는 연구방법들이라는 것이다. 때문에 지금까지도 사용되는 조금 더 practical한 방법들인 neural network regularization (예를 들어서 ReLU, Dropout 등), optimization method (momentum, adagrad 등)에 대해서는 이 이후 한 번의 posting을 더 하여 다루도록 하겠다. 추가로, 오래된 work임에도 불구하고 아직도 computer vision 쪽에서 엄청나게 많이 사용하는 Convolutional Neural Network (CNN) 에 대해서도 다루도록 하겠다.</p>




<h5>Deep Neural Network</h5>


<p>Deep learning이라는 것은 사실 deep neural network를 의미하는 것이다. Neural network에 대해서는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74">이전 글</a>에서 설명하였고, 그럼 deep이란 무엇인가하면, 다른게 아니라 feed-forward network에서 가운데 hidden layer가 1개 보다 많으면 'deep'하다고 말하는 것이다. 요즘은 layer를 무조건 1개보다는 많이 쌓기 때문에 요즘 나오는 neural network 연구는 모두 deep learning 연구라고 생각하면 된다.</p>


<p>그런데 사실 deep learning은 전혀 새로운 연구분야가 아니고 이미 몇 십년 전에 기본적인 연구가 끝난 분야이다.</p>


<ul>
<li>1958 Rosenblatt proposed perceptrons</li>
<li>1980 Neocognitron (Fukushima, 1980)</li>
<li>1982 Hopfield network, SOM (Kohonen, 1982), Neural PCA (Oja, 1982)</li>
<li>1985 Boltzmann machines (Ackley et al., 1985)</li>
<li>1986 Multilayer perceptrons and backpropagation (Rumelhart et al., 1986) 1988 RBF networks (Broomhead&amp;Lowe, 1988)</li>
<li>1989 Autoencoders (Baldi&amp;Hornik, 1989), Convolutional network (LeCun, 1989) 1992 Sigmoid belief network (Neal, 1992)</li>
<li>1993 Sparse coding (Field, 1993)</li>
</ul>


<p>이렇듯 이미 가장 중요한 기초적인 연구는 예전에 다 끝났다. 지난 글에서 설명한 backpropagation 알고리즘은 이미 1986년 나온 알고리즘이고, 1989년에 나온 convolutional network가 요즘도 vision 분야에서 늘 사용하는 그 CNN이다. 그런데 정작 deep learning은 2000년도 중반이 지나고나서야 주목을 받기 시작했다. 왜 그랬을까?</p>




<h5>Why Deep Learning?</h5>


<p>Deep learning이 예전에 '사기꾼' 취급을 받았던 이유는 크게 세 가지 이유가 있었다. 먼저 'deep' learning에 대한 이론적인 결과가 전무했다는 점 (network가 deep 해지면 문제가 더 이상 convex해지지 않는데, 이 상태에 대해 좋은 convergence는 어디이며 어떤게 좋은 initialization인가 등에 대한 연구가 전무하다. 즉, learning하면 overfitting이 너무 심하게 일어난다), 둘째로 이론적으로 연구가 많이 진행되어있는 'deep' 하지 않은 network (perceptron이라고 한다) 는 xor도 learning할 수 없는 한계가 존재한다는 점 (linear classifier라 그렇다). 마지막으로 computation cost가 무시무시해서 그 당시 컴퓨터로는 도저히 처리할 엄두조차 낼 수 없었다는 점이다.</p>


<p>그렇다면 지금은 무엇이 바뀌었길래 deep learning이 핫해진걸까? 가장 크게 차이 나는 점은 예전과는 다르게 overfitting을 handle할 수 있는 좋은 연구가 많이 나오게 되었다. 처음 2007, 2008년에 등장했던 unsupervised pre-training method들 (이 글에서 다룰 내용들), 2010년도쯤 들어서서 나오기 시작한 수많은 regularization method들 (dropout, ReLU 등). 그리고 과거보다 하드웨어 스펙이 압도적으로 뛰어난데다가, GPU parallelization에 대한 이해도가 높아지게 되면서 에전과는 비교도 할 수 없을정도로 많은 computation power를 사용할 수 있게 된 것이다. 현재까지 알려진바로는 network가 deep할 수록 그 최종적인 성능이 좋아지며, optimization을 많이 하면 할 수록 그 성능이 좋아지기 때문에, computation power를 더 많이 사용할 수 있다면 그만큼 더 좋은 learning을 할 수 있다는 것을 의미하기 때문에 하드웨어의 발전 역시 중요한 요소이다.</p>


<p>그리고 무엇보다 무시할 수 없는 것은, deep learning 기반의 approach들이 다른 방법론들을 압도하는 분야들이 있다는 것이다. 대표적인 분야가 바로 computer vison이다. 우리가 잘 알고 있는 <a href="http://yann.lecun.com/exdb/mnist/">MNSIT</a> 데이터셋은 물론이고, <a href="http://www.image-net.org/">ImageNet</a>과 그것 중에서 10개의 class만 떼어내서 만들어낸 데이터셋인 <a href="http://www.cs.toronto.edu/~kriz/cifar.html">Cifar-10</a> 대해서도 가장 잘 하고 있는건 역시 neural network이다. 아래 표들을 살펴보자 (<a href="http://rodrigob.github.io/are_we_there_yet/build/classification_datasets_results.html">출처</a>)</p>


<p><img src="/images/post/75-1.png" width="600">
<img src="/images/post/75-2.png" width="600"></p>

<p>여기서 잠시 MNIST가 28 by 28 짜리 handwrite digit을 모아놓은 데이터셋이라는 것은 많이 언급했던 내용이니 넘어가고, ImageNet competition에 대해 잠깐 언급하고 넘어가보도록 하자. <a href="http://www.image-net.org/">ImageNet</a>이라는 것은 사실 데이터셋의 이름이 아니라 매년 새로운 task가 주어지는 competition이다. 보통 실험에 사용하는건 <a href="http://image-net.org/challenges/LSVRC/2012/index">2012년 데이터셋 (ILSVRC 2012)</a>인데, training 데이터가 1000개 class에 데이터 개수는 거의 128만개 가까이 되는 엄청나게 큰 데이터 셋이다. Test data는 공개되지 않았고, 대신 validation set으로 공개된 데이터는 총 5만개짜리 데이터이다. 전체 데이터 사이즈는 거의 150GB가까이 된다. 이때 데이터를 많이 사용하는 이유는, 이때 task가 iamge classification이고, 많은 논문들이 이 때의 데이터를 기준으로 실험하기 때문인듯 하다. 예를 들어서 <a href="http://image-net.org/challenges/LSVRC/2015/">ILSVRC 2015</a>에는 더 이상 classification task가 존재하지 않고, object detection이나 object localization등의 task만 주어져있는 상태이다.</p>


<p>현재 ImageNet dataset (혹은 ILSVRC 2012)에서 state-of-art classification performance를 보이는 work은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/88">지난 번에 review</a>했던 <a href="http://arxiv.org/abs/1502.03167">Batch Normalization</a> 논문인데, classification error는 20.1%이고, 1000개의 class 중에서 확률이 가장 높다고 판단한 top 5개 중에서 우리가 원하는 정답이 있을 확률인 top-5 error는 4.9%에 달한다. ImageNet dataset을 보면 1000개의 데이터가 전부 독립적인 것이 아니라 어느 정도 비슷한 데이터도 섞여있는 만큼, top-5 error가 5% 이하라는 것은 진짜 어마어마한 수준이라고 할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/88-8.png" width="600"></p>

<p>이렇듯 deep learning은 computer vision 쪽에서 압도적인 성능을 보이고 있을 뿐 아니라, 최근에는 language model, NLP, machine translation 등의 다양한 분야에서도 좋은 결과를 내고 있다. 무엇보다 deep learning 쪽 분야는 Google, MS, Yahoo 심지어는 Apple과 삼성 등에서도 투자를 많이 하고 있고 실제로 엄청나게 많은 연구들이 행해지고 그 연구들이 나오자마자 거의 바로 산업에 적용될 정도로 practical하게 많이 쓰이고 있는 분야가 되었다. 그렇기 때문에 아마도 당분간은 머신러닝 분야에서 deep learning의 강세는 이어질 것으로 보인다.</p>


<p>이 글의 남은 부분의 첫 번째 부분에서는 NIPS 2006에 발표된 Bengio 교수 연구팀의 <a href="http://papers.nips.cc/paper/3048-greedy-layer-wise-training-of-deep-networks.pdf">Greedy layer-wise training of deep networks</a> 연구와 NIPS 2007에 발표된 Hinton 교수 연구팀의 <a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/fastnc.pdf">A fast learning algorithm for deep belief nets</a> 두 논문을 통해 제안되었던 unsupervised pretraining method 들에 대해서 다룰 것이다. 이 부분은 더 이상 practical usage로 사용되지는 않지만, deep learning의 거의 첫 번째 연구결과라고 해도 좋을 정도로 의미있는 연구결과들이므로 한 번쯤 알아둘 필요가 있다고 생각한다.</p>


<p>그리고 나머지 부분에서는 정말 오래된 연구결과이지만 아직까지도 쓰이고 있는 Convolutional Neural Network (CNN)에 대해 다룰 것이다. 이 결과는 앞서 ImageNet에서 가장 좋은 결과를 내고 있다는 Batch Normalization 에서도 기본 골격으로 사용하고 있는 vision 쪽에서는 가장 기초가 되는 엄청나게 중요한 개념이므로 마찬가지로 이 글에서 다루도록 하겠다. 만약 practical한 목적으로 이 글을 읽고 있다면 아래 unsupervised pretraining 섹션은 건너뛰고 바로 <a href="#75-cnn">CNN</a> 섹션부터 읽더라도 크게 상관없다.</p>




<h5>Problems to solve for deep learning</h5>


<p>Deep learning이 흥하기까지 수 많은 연구결과들이 있었지만, 지금처럼 deep learning이 hot하게 되기까지는 앞에서 말했던 것처럼 regularization method들이나 initialization method들, 그리고 overfitting을 최대한 피할 수 있는 optimization mehtod 등이 많이 제안되면서부터라고 할 수 있다. 이 연구들이 공통적으로 고민하고 있는 것은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/59">overfitting</a>이다.</p>


<p><img src="/images/post/59-1.png" width="500"></p>

<p>Overfitting은 주어진 데이터의 양에 비해 모델의 complexity가 높으면 발생하게 된다. 안타깝게도 neural network가 깊어질수록 model의 complexity는 exponential하게 증가하게 된다. 그렇기 때문에 거의 무한한 표현형을 learning할 수 있는 deep network가 좋다는 것을 다들 알고 있음에도 불구하고, 너무나 overfitting이 심하게 발생하기 때문에 neural network 연구가 멈추게 된 것이다. 하지만 2007~8년 즈음하여 overfitting을 막기 위하여 새로운 initialziation을 제안하는 work이 나오게 되는데 그 work이 바로 앞에서 설명 했던 NIPS에 발표되었던 두 work이다.</p>


<p>먼저 Restricted Boltzmann Machine (RBM) 에 대해 설명해보자.</p>


<p></p>

<h5>Restricted Boltzmann Machine (RBM): Introduction</h5>


<p>이 섹션은 상당히 수식이 많으며, 너무 복잡한 수식은 생략한 채 넘어가기 때문에 다소 설명이 모자랄 수 있다. 조금 더 관심이 있는 사람들을 위하여 아래의 참고자료들을 추천한다. 난이도 순서대로 당장 필요한 정도에 따라 읽으면 좋을 것 같은 순서대로 배치하였다. 내가 생각했을 때 알고리즘에 대한 심층적인 이론적 설명이 많은 순서대로 나열하였으니 처음부터 천천히 읽어보면 좋을 것 같다. 특히 마지막 참고자료는 상당히 이론적인 내용들을 굉장히 차근차근 어렵지 않게 담고 있으므로, RBM을 제대로 공부하고 싶다면 꼭 읽어보면 좋을 것 같다.</p>


<p></p>

<ul>
<li><a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/guideTR.pdf">Hinton, Geoffrey. &ldquo;A practical guide to training restricted Boltzmann machines.&rdquo; Momentum 9.1 (2010): 926.</a></li>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~lisa/pointeurs/TR1312.pdf">Bengio, Yoshua. &ldquo;Learning deep architectures for AI.&rdquo; Foundations and trends® in Machine Learning 2.1 (2009): 1-127.</a> (20쪽 부터)</li>
<li><a href="http://image.diku.dk/igel/paper/AItRBM-proof.pdf">Fischer, Asja, and Christian Igel. &ldquo;An introduction to restricted Boltzmann machines.&rdquo; Progress in Pattern Recognition, Image Analysis, Computer Vision, and Applications. Springer Berlin Heidelberg, 2012. 14-36.</a></li>
</ul>


<p>RBM은 graphical probabilistic model의 일종으로, undirected graph로 표현되는 모델이다. Probability는 energy function의 형태로 표현이 되는데, 원래 RBM이라는 모델 자체가 Ising model이라는 물리 분야에서 많이 사용되는 모델의 일종이기 때문에 그 형식을 그대로 본 따온 것으로 보인다. RBM의 기본적인 형태는 다음과 같다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-3.png" width="200"></p>

<p>이 모델은 complete undirected bipartite graph을 띄고 있다. 이때 각각의 biparition은 visual unit들과 hidden unit들로 이루어져있으며 이 경우는 모든 unit들이 binary인 경우에 대해서만 다룬다. 따라서 visual layer와 hidden layer는 서로 internal edge가 존재하지 않고, layer들끼리 undirected fully connected된 형태를 띄고 있다. 이 모델은 graphical probabilistic model이기 때문에 각각의 visual node \(v\)들과 hidden node \(h\)들은 random variable을 의미하게 되며, 이 모델은 \(v,h\)의 joint probability를 표현하는 모델이 된다. 이 모델은 joint probability를 아래와 같은 energy function form으로 표현한다.</p>


<p>\[p(v,h) = \frac{e^{-E(v,h)}}{Z}, \mbox{ where } E(v,h) := -\sum_i a_i v_i - \sum_j b_j h_j - \sum_i \sum_j v_i w_{ij} h_j \mbox{ and } Z = \sum_{v,h} e^{-E(x,h)} \]</p>


<p>RBM의 parameter는 bais term \(a_i, b_j\)와 weight term \(w_{ij}\)로, 이 값들이 변화함에 따라 joint probability가 변하게 된다. RBM은 주어진 데이터들을 가장 잘 설명하는, 즉 \(p(v)\)의 값이 가장 커지도록 하는 parameter를 learning하게된다. 보통 이 값은 log likelihood로 다음과 같이 표현된다.</p>


<p>\[\theta = \arg\max_\theta \log \mathcal L (v) = \arg\max_\theta \sum_{v \in V} \log P(v). \]</p>


<p>이때 likelihood \(P(v)\)는 \(P(v) = \sum_h P(v,h) = \frac{1}{Z} \sum_h e^{-E(v,h)}\)로 계산할 수 있다. 이 log-likelihood 값을 maximize하는 문제는 non-convex문제이기 때문에 global optimum을 찾는 것은 불가능하고, 대신 stochastic gradient descent를 사용하여 local optimum을 계산하게 된다. SGD를 사용해 update를 하기로 하였으니, 각각의 sample \(v\)에 대한 gradient \(\frac{\partial\log p(v)}{\partial\theta}\)를 계산해보자.</p>


<p>\[ \log p(v) = -\log \frac{1}{Z}\sum_h e^{-E(v,h)} = \ln \sum_h e^{-E(v,h)} - \ln \sum_{v,h} e^{-E(v,h)}\]</p>


<p>\[ \frac{\partial\log p(v)}{\partial\theta} = \frac{\partial\ln \sum_h e^{-E(v,h)}}{\partial\theta} - \frac{\partial\ln \sum_{v,h} e^{-E(v,h)}}{\partial\theta}\]</p>


<p>\[ = -\frac{1}{\sum_h e^{-E(v,h)} } \sum_h e^{-E(v,h)} \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta} + \frac{1}{\sum_{v,h} e^{-E(v,h)} } \sum_{v,h} e^{-E(v,h)} \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta}\]</p>


<p>\[ = -\sum_h p(h|v) \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta} + \sum_{v,h} p(v,h) \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta}.\]</p>


<p>이때, \(p(h|v)\)는 \(p(h|v) = \frac{p(v,h)}{p(v)} = \frac{ e^{-E(v,h)} }{\sum_h e^{-E(v,h)}}\) 로부터 유도되는 값이다. 즉, 우리가 optimization하고 싶은 gradient는 \(\frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta}\)의 값의 \(p(h|v)\)와 \(p(v,h)\)에 대한 expectation 값이 된다. 예를 들어 \(w_{ij}\)의 경우 \(\frac{\partial E(v,h)}{\partial w_{ij}} = v_i h_j\)이므로 \(v_i h_j\)의 \(p(h|v)\)와 \(p(v,h)\)에 대한 expectation을 구하게 된다면 우리가 목표하는 gradient를 얻는 것이 가능하다.</p>


<p>\[ \frac{\partial\log p(v)}{\partial\theta} = \sum_h p(h|v) v_i h_j - \sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j\]</p>


<p>\[ = \sum_h p(h|v) v_i h_j -  \sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j = p(h_j=1|v) v_j - \sum_v p(v) p(h_j=1|v)v_j\]</p>


<p>라는 결과를 얻을 수 있다. (지금은 i와 j가 고정된 상황이므로 \(\sum_h\)를 하게 되면 \(h_j\)의 값이 0이거나 1인 경우 둘 밖에 없고, 0인 경우는 \(v_i h_j\)가 0이므로 위와 같은 식을 얻을 수 있다). 이때, \(p(h_j = 1|v)\)는 아래와 같이 간단하게 계산할 수 있다.</p>


<p>\[p(h_j = c|v) = \frac{1}{Z} exp(-\sum_i a_i v_i - \sum_{\ell\neq j} b_\ell h_\ell - b_j * c - \sum_i \sum_{\ell\neq j} v_i w_{i\ell} h_\ell - \sum_i v_i w_{ij} * c)\]</p>


<p>\[p(h_j = 1|v) = \frac{p(h_j = 1|v)}{p(h_j = 1|v) + p(h_j = 0|v)} = \frac{1}{1 + exp(-b_j-\sum_i v_i w_{ij})} = \sigma(b_j+\sum_i v_i w_{ij}).\]</p>


<p>즉, conditional probability는 sigmoid function이 된다. 마찬가지로 \(p(v_i = 1 | h) = \sigma(a_i+\sum_j h_j w_{ij})\)로 계산할 수 있다. 그렇기 때문에 우리가 주어진 데이터 \(v_i\)도 알고 있고, \(p(h_j=1|v)\) 역시 sigmoid로 계산할 수 있기 때문에, log likelihood의 weight에 대한 gradient값인 \(\sum_h p(h|v) v_i h_j -  \sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j\)의 앞부분은 간단하게 계산할 수 있다.</p>


<p>그러나 문제가 되는 부분은 뒷 부분이다. 안타깝게도 이 경우는 모든 \(v,h\)의 조합에 대해 값을 모두 계산해야하기 때문에 이 값을 정확하게 계산하기 위해 필요한 computational complexity는 exponential이 된다. 그런데 이 값이 정확하게 우리가 구하고 싶은 마지막 final 값도 아니고, 겨우 중간 단계의 한 번의 gradient를 계산하기 위해 필요한 step에 불과한데 iteration 안에 exponential complexity를 가지는 step이 있는건 큰 문제가 된다. 그렇기 때문에 이 RBM문제를 해결하기 위해 도입되는 알고리즘이 Contrastive Divergence라는 gradient approximation 알고리즘이다.</p>




<h5>Restricted Boltzmann Machine (RBM): Contrastive Divergence</h5>


<p>Contrastive Divergence 알고리즘을 한 마디로 요약하면: \(p(v,h)\)를 계산하는 MCMC (Gibbs Sampling)의 step을 converge할 때 까지 돌리는 것이 아니라, 한 번만 돌려서 \(p(v,h)\)를 approximate하고, 그 값을 사용하여 \(\sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j\)을 계산해 gradient의 approximation 값을 구한다.</p>


<p>MCMC는 원하는 stationary distribution을 가지는 MC를 design하여 목표로하는 distribution을 만들어내는 알고리즘 family를 일컫는다. 이 내용도 꽤나 방대한 내용이므로, 필요하다면 나중에 추가로 포스팅을 하도록 하겠다. Gibbs Sampling은 MCMC 알고리즘 family 중 하나로, 여러 random variable들의 joint probability를 계산하기 위한 알고리즘이다. 사실 내용은 엄청 간단한데, 한 variable을 제외한 나머지 r.v.를 fix하고 나머지 fixed된 r.v.가 주어졌다고 가정하고 conditional probability를 구해 현재 r.v.를 update하는 것을 모든 variable들에 대해 distribution이 converge할 때까지 반복하는 것이다. 이 과정을 엄청나게 많이 반복해서 stationary distribution에 converge했을 정도로 많이 iteration을 돌리게 되면, 우리는 iteration을 돌리면서 얻어내는 sequence들로부터 r.v.들의 joint probability로부터 sample하는 것과 같은 확률로 sample들을 얻을 수 있다.</p>


<p>따라서 이 알고리즘을 사용하면 앞에서 exponential complexity가 문제가 되었던 \(p(v,h)\)를 계산하는 것이 가능하다. 그런데 문제는 보통 MCMC가 converge할 때 까지 걸리는 시간이 결코 적지 않다는 것이다. 이론적으로 polynomial complexity를 보장할 수는 있지만, 실제 leanring time이 너무 길어져서 practical하게 쓰기 어렵다. 앞에서 설명한 것 처럼 이 distribution이 한 번의 gradient update만을 위해 사용되는 RBM에서는 그 시간을 모두 사용하기에는 너무 비효율적이다.</p>


<p>그래서 RBM은 Gibbs sampleing을 끝까지 돌리는 대신 이런 생각을 하게 된다. '어차피 정확하게 converge한 distribution이나, 중간에 멈춘 distribution이나 대략의 방향성은 공유할 것이다. 그렇기 때문에 완벽한 gradient 대신 Gibbs sampling을 중간에 멈추고 그 approximation 값을 update에 사용하자.' 이 아이디어가 바로 Contrastive Divergence의 전부라고 할 수 있다. Contrastive Divergence는 전체 RBM update 과정 중에서 이 Gibbs sampling을 한 번만 돌리는 부분을 일컫는 말이며, Hinton이 처음 제안한 이후 나중에 이 알고리즘이 충분한 시간이 흐른 후에 전체 log likelihood의 local optimum으로 converge한다는 이론적 결과까지 증명된다.</p>


<p>Contrastive Divergence를 도입한 RBM update 알고리즘은 다음과 같다. (notation이 조금 다를 수 있다)</p>


<p><img src="/images/post/75-4.png" width="600"></p>

<p>이 과정을 계속 반복하면 우리가 원래 원했던 hidden node와 visible node들의 joint probability를 표현하는 RBM을 learning할 수 있게 된다. RBM이 이렇게 간단하게 learning되는 이유는 restricted라는 조건이 있기 때문이다. 즉, 같은 layer들끼리는 connection이 없기 때문에 \(p(h|v) = \prod_j p(h_j|v)\)로 간단하게 표현되기 때문에 leanring이 간단해지는 것이다. 그렇기 때문에 restricted 되지 않은 general boltzmann machine은 RBM 처럼 마냥 간단하게 update되지 않는다.</p>


<h5>Deep Beilf Network (DBN)</h5>


<p>DBN은 \(\ell\) 개의 layer를 가진 joint distribution을 표현하는 graphical model이다. 참고로 앞에서 RBM은 1-layer 모델이었다. DBN의 확률 모델은 다음과 같은 식으로 표현된다. 이때 \(h^k\)는 k번째 layer의 hidden variable들을 표현하는 notation이다.</p>


<p>\[P(x, h^1, \ldots, h^\ell) = \bigg( \prod_{k=1}^{\ell-2} P(h^k|h^{k-1}) \bigg) P(h^{\ell-1},h^{\ell})\]</p>


<p>이때 data \(x\)는 \(h^0\)이고, 각각의 \(P(h^k|h^{k-1})\)는 RBM에서 visible unit이 given된 conditional probability로 표현되고, joint probability \(P(h^{\ell-1},h^{\ell})\)는 RBM의 joint probability로 given된다. 이 모델은 아래와 같은 알고리즘으로 learning할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/75-5.png" width="600"></p>

<p>즉, 이 모델은 RBM을 맨 아래 data layer부터 차근차근 stack으로 쌓아가면서 전체 parameter를 update하는 모델이다. 이 모델을 그림으로 표현하면 아래와 같은 그림이 된다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-6.png" width="200"></p>

<p>마지막 layer는 joint probability를 의미하고, 나머지 layer들은 모두 conditional probability로 표현된다. 참고로 전체를 jointly하게 표현하는 모델을 Deep Boltzmann Machine (DBM) 이라고 하는데, 이 모델의 경우 RBM update를 하는 알고리즘과 비슷한 알고리즘으로 전체 모델을 update하게 된다. 그러나 이 논문이 발표될 당시에는 DBN이 훨씬 간단하고 computational cost가 적기 때문에 DBN이라는 모델을 제안한 것으로 보인다.</p>


<p></p>

<p>이 모델이 의미있는 이유는 joint probability를 잘 표현하는 좋은 graphical model이어서가 아니라, 이 모델로 deep network를 pre-training하고 backpropagation 알고리즘을 돌렸더니 overfitting 문제가 크게 일어나지 않고 MNIST 등에서 좋은 성과를 거뒀기 때문이다. 즉, parameter initialization을 DBN의 joint probability를 maximize하는 (layer-wise로 \(\ell\)개의 RBM을 learning하는) 방식으로 하고 나서, 그렇게 구해진 parameter들로 deep network를 initialization하고 fine-tuning (backpropation) 을 했을 때, 항상 그 정도 size의 deep network에서 발생하던 overfitting issue가 사라지고 성능이 우수한 classifier를 얻을 수 있었기 때문이다.</p>


<p>DBN으로 unsupervised pre-training한 deep network 모델을 사용했을 때 MNIST 데이터 셋에서 그 동안 다른 모델들로 거뒀던 성능들보다 훨씬 우수한 결과를 얻을 수 있었고, 그때부터 deep learning이라는 것이 큰 주목을 받기 시작했다. 그러나 지금은 데이터가 충분히 많을 경우 이런 방식으로 weight를 initialization하는 것 보다 random initialization의 성능이 훨씬 우수하다는 것이 알려져있기 때문에 practical한 목적으로는 거의 사용하지 않는다.</p>




<h5 id="75-cnn">Convolutional Neural Network (CNN): Introduction</h5>


<p>DBN이 지금은 practical한 목적으로 거의 사용되지 않는 것과는 대조적으로, 1989년에 제안된 이 모델은 아직까지도 많이 쓰이는 deep network 모델이다. 특히 computer vision에 특화된 이 네트워크는 인간의 시신경 구조를 모방하여 인간이 vision 정보를 처리하는 것을 흉내낸 모형이다.</p>


<p>DBN은 overfitting issue를 initialization으로 해결하였지만, CNN은 overfitting issue를 모델 complexity를 줄이는 것으로 해결한다. CNN은 convolution layer와 pooling layer라는 두 개의 핵심 구조를 가지고 있는데, 이 구조들이 model parameter 개수를 효율적으로 줄여주어 결론적으로 전체 model complexity가 감소하는 효과를 얻게 된다.</p>


<p></p>

<h5>Convolutional Neural Network (CNN): Convolution Layer</h5>


<p>먼저 convolution layer에 대해 설명해보자. Convolution layer를 설명하기 전에 먼저 convolution operation에 대해 알아보자. Convolution이란 signal processing 분야에서 아주 많이 사용하는 operation으로, 다음과 같이 표현된다.</p>


<p>\[s(t) = (x * w)(t) = \int x(a)w(t-1) da.\]</p>


<p>예를 들어 이 operation은 주어진 데이터 \(x\)에 filter \(w\)를 사용해 데이터를 처리할 때 사용된다. 이 operation을 적용한 간단한 예를 보자. (<a href="http://www.sfu.ca/~truax/conv.html">출처</a>)</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-7.jpg" width="400"></p>

<p>이렇듯 convolution은 어떤 filter를 사용하여 주어진 image의 적절한 feature를 뽑아내기 위해 사용했던 operation이다. 이때 \(s(t)\)를 데이터 \(x\)의 feature map이라고 부른다. Deep learning이 널리 사용되기 이전에는 다른 머신러닝 framework에 이미지를 input으로 넣고 처리하기 위해서는 먼저 filter를 고르고 그 filter로 image를 convolution하는 preprocessing을 거쳐서 적절한 feature map을 얻어낸 이후에 그것을 machine learning framework의 input으로 넣어 돌리는 방식을 사용했었다. 그렇기 때문에 이런 feature engineering이 전체 performance에 큰 영향을 미치는 경우가 많았다. 어떤 filter를 선택할 것이며, 얼마나 많은 filter를 고를 것인지 등의 영역은 feature engineering의 영역이고, 이론적인 영역이 아니기 때문에 machine learning 분야에서는 큰 관심을 두는 분야는 아니었다. 데이터는 잘 처리되었다고 가정하고 그 데이터를 사용해 어떤 좋은 알고리즘을 개발하느냐가 그 동안 머신러닝 framework들의 아이디어였다면, CNN의 핵심 아이디어는 preprocessing이 실제 performance에 크게 영향을 미치니까, 아예 이 preprocessing을 가장 잘해주는, 가장 좋은 feature map을 뽑아주는 convolution filter를 learning하는 모델을 만들어버리자는 것이다.</p>


<p>최대한 작은 complexity를 가지면서 우수한 filter를 표현하기 위한 CNN의 핵심 아이디어는 다음 세 가지이다: sparse interactions (혹은 sparse weight라고도 한다), parameter sharing (혹은 tied wieght라고도 한다), equivariant representations. 즉, CNN은 layer와 layer간에 모든 connection을 연결하는 대신 일부만 연결하고 (sparse weight), 그리고 그 weight들을 각각 다른 random variable로 취급하여 따로 update하는 대신 특정 weight group들은 weight 값이 항상 같도록 parameter를 share한다 (parameter sharing). 그리고 앞의 아이디어를 잘 활용하여 shift 등의 transform에 대해서 equivariant한 (자세한 내용은 밑에서 설명한다) representation을 learning하도록 모델을 구성한다.</p>


<p>Sparse weight를 사용하게 되면 모든 가능한 connection을 사용하는 것 보다 훨씬 적은 표현형을 learning하게 된다는 단점이 있지만, 반대로 model의 complexity가 낮아진다는 장점이 존재한다. CNN은 vision과 관련된 task를 수행하도록 design된 network라는 것은 이미 언급한바 있다. 이런 vision 데이터를 처리하는 task를 하게 될 경우에는 주어진 input의 dimension에 비해 실제 필요한 feature의 dimension은 극히 적다는 domain knowledge를 우리는 이미 가지고 있다. 즉 input인 이미지의 경우 픽셀 값이 적으면 몇 백에서 많으면 몇 백만에 이를 정도로 dimension이 엄청나게 높지만, 우리가 필요한 'feature'는 그 중에서도 극히 일부 영역, 이를테면 edge detection 등의 그에 비해 훨씬 적은 dimension으로 표현 가능하기 때문에 최대한 parameter를 줄여서 더 효율적인 feature map을 뽑아내기 위하여 weight를 sparse하게 사용한다. 이를 그림으로 표현하면 아래와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/75-9.png" width="600"></p>

<p>이 그림은 같은 output \(s_3\)에 영향을 주는 edge들과 input node를 표현한 그림이다. 왼쪽은 가능한 connection이 전부 있는 것이 아니라 그 일부만 존재하고, \(s_3\)에 영향을 주는 input이 \(x_2, x_3, x_4\) 뿐이지만 오른쪽은 모든 가능한 connection이 있어서 model parameter의 개수가 크게 차이나고 모든 input이 \(s_3\)에 영향을 주는 것을 알 수 있다. 실제 image 데이터를 처리하기에는 왼쪽 모델이 조금 더 나은데, 그 이유는 한 feature를 결정하기 위해서 모든 image 정보가 필요한 것이 아니라, image의 일부분만 필요하기 때문이다. 예를 들어 내가 face segmentation, 즉 얼굴 사진에서 눈 코 입 등을 찾아내는 task를 수행한다고 하면, 주어진 사진에서 '눈'이 어디인지 표현하기 위해서 모든 이미지가 다 필요한 것이 아니라 눈 주변의 local한 데이터만 필요할 것이라고 유추할 수 있다. 오른쪽 그림은 필요하지 않은 배경까지 모두 고려하여 눈에 대한 정보를 찾는 셈이고, 왼쪽 그림은 local한 정보만을 주고 눈에 대한 정보를 처리하게 하는 것이다. 따라서 vision task를 처리하기에는 적절한 sparse weight가 더 효율적인 모델이라는 것을 알 수 있다. 때문에 CNN의 convolution layer는 hidden node 하나가 image의 local한 patch와 연결되어있는 형태로 되어있다. 예를 들어 한 hidden node 마다 image의 3 by 3 patch만을 연결하는 방식이다. 그림으로 표현하면 아래와 같은 식이다. (출처: <a href="http://www.codeproject.com/Articles/523074/Online-handwriting-recognition-using-multi-convolu">Code project - Online handwriting recognition using multi convolution neural networks</a>)</p>


<p><img src="/images/post/75-11.png" width="600"></p>

<p>여기에서 subsampling은 일단 나중에 설명하도록 하고 (subsampling part가 pooling layer에 해당한다) 가장 왼쪽의 image data의 일부분에 해당하는 patch만 다음 hidden layer의 한 unit에 연결하는 것이다. 이런 식으로 네트워크를 만들게 되면, patch size에 따라 다음 feature map의 size가 결정될 것이다. 예를 들어 100 by 100 이미지에서 5 by 5 patch를 사용해 convolution layer를 구축할 경우, 이 layer의 feature map은 96 by 96이 될 것이다.</p>


<p>CNN은 이런 sparse weight에 parameter sharing을 또 더하여 vision task에 최적화된 network를 learning하게 된다. Parameter를 share하게 되면 그러지 않는 것과 비교하여 보다 적은 parameter만을 가지게 되므로 model의 complexity가 줄어드는 효과가 있을 뿐 아니라, 각각의 patch마다 따로 필터를 learning하는 대신, 모든 patch에 동일한 필터를 적용하도록 강제하는 효과가 있다. CNN은 아래 그림과 같이 각각의 hidden node들이 같은 location에 대해 같은 weight를 가지도록 설정하여 모든 hidden node들이 각각 다른 patch에 대해 같은 filter를 처리하는 것과 같은 형태로 모델을 디자인한다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-8.png" width="200"></p>

<p>위 그림에서 같은 색으로 칠해진 edge는 서로 같은 weight를 가진다. 위 그림에서 볼 수 있듯, CNN은 fully connected layer를 가지지 않고, 그 sparse한 weight들에서도 서로 weight를 공유하도록 설정되어있다. 그렇지 않은 네트워크와 비교해보면 다음과 같다.</p>


<p><img src="/images/post/75-10.png" width="600"></p>

<p>각각의 그림에서 검은색으로 연결된 edge들은 서로 같은 parameter를 가진다. 즉, 왼쪽은 한 번에 5개의 edge가 같은 weight를 가지지만, 오른쪽은 하나의 parameter로 한 개의 edge만 표현할 수 있다. 이렇게 표현하게 되면 convolution layer operation이 간단한 matrix multiplication으로 주어지게 되어 gradient를 계산하기 한 층 더 수월해진다는 장점도 존재한다. 자세한 내용은 algorithm 쪽에서 다루도록 하자.</p>




<p>마지막으로 equivalent representations는 위와 같은 sparse weight와 tied weight를 어떤 특정한 형태로 효율적으로 배치하게 되었을 때, 주어진 input의 변화에 대해 output이 변화하는 방식이 equivariant해지는 현상을 의미한다 (equivalent가 아니다). 예를 들어 function \(f\)가 function \(g\)와 equivariant하다는 의미는, \(f(g(x)) = g(f(x))\)인 경우를 말한다. 이미지 처리를 예로 들면 \(g\)는 임의의 linear transform이라고 할 수 있다. Shift, rotate, scale등의 image에 대한 transform들이 그것인데, 우리는 같은 이미지가 돌아가거나 움직이거나 살짝 scale되더라도 그 이미지가 어떤 이미지인지 잘 판별할 수 있지만, 컴퓨터에게는 그런 transform이 픽셀 값이 완전히 바뀌는 결과를 낳기 때문에 어떤 정보인지 판별하기 어려운 것이다. 그런데 만약 우리가 어떤 transform \(g\)에 대해 equivariant representation을 만들어내는 network \(f\)를 만들 수 있다면, input이 shift되거나 rotate되더라도 항상 적절한 representation을 가지도록 할 수 있을 것이다. (실제 CNN은 shift에만 equivariant하다.)</p>


<p>즉, 앞에서 shared parameter가 각각의 patch에 대해 같은 filter를 처리하는 것 처럼 설정하였기 때문에, 만약 image가 shift되더라도 feature map의 형태가 크게 뒤틀리는 것이 아니라, feature map도 image와 함께 shift되는 형태를 보이게 될 것이다.</p>


<p>그런데 실제로는 한 image에 한 개의 filter가 아니라 여러 개의 filter가 필요할 수도 있다. 앞에서 설명한 convolution layer는 한 개의 convolution filter를 표현할 뿐이지만, 실제로는 이런 convolution filter가 한 개가 아니라 여러 개 만든 다음 그 값들을 concate하여 feature map을 표현해야할 수도 있다. 그렇기 때문에 실제로 CNN model은 한 개의 convolution layer가 아니라 아래와 같이 여러 개의 convolution layer가 결합된 꼴을 하고 있다. 참고로 공식적으로는 각각의 layer 혹은 filter를 kernel이라 하고, 그 kernel들이 모여있는 것을 한 layer로 부른다. (<a href="http://masters.donntu.org/2012/fknt/umiarov/diss/indexe.htm#p4">출처</a>)</p>


<p><img src="/images/post/75-12.png" width="600"></p>

<h5>Convolutional Neural Network (CNN): Pooling Layer</h5>


<p>Convolution Layer만 여러 개 연결하여 deep network를 구성하는 것도 가능하지만, 실제로는 더 dimension이 낮은 feature map을 얻기 위하여 subsampling이라는 것을 하게 된다. 앞에서 예로 들었던 것처럼 100 by 100 이미지에 5 by 5 convoltion patch size를 가지는 convolution layer를 연결할 경우 feature map의 size는 96 by 96이 되는데, 사실 이 96 by 96 feature map은 서로 매우 highly correlated 되어있는 값이 것이다. 특히 서로 이웃해있을수록 겹치는 영역이 많기 때문에 거의 비슷한 값을 가질 것이라고 예상할 수 있다. 아래 그림을 보자.</p>


<p><img src="/images/post/75-11.png" width="600"></p>

<p>이미 앞에서 나왔던 그림이지만 설명을 위하여 다시 가져왔다. Pooling layer는 convolution layer의 feature map을 조금 더 줄여주는 역할을 한다. 전체 feature map을 그대로 들고가는 대신, 예를 들어 96 by 96 image feature map을 2 by 2 patch들로 쪼개는 것이다. 이렇게 할 경우 총 48 by 48 개의 output이 생기게 될텐데, subsampling이라는 것은 각각의 2 by 2 patch는 max, average 등의 operation을 행하는 것을 의미한다. 보통 max operation을 사용하고, 이 경우 간단하게 max pooling을 사용한다 라고 이야기 한다. 가끔 average pooling을 사용하는 경우도 있지만 보통 classification을 위한 모델들은 max pooling을 사용하니 참고하면 좋을 것 같다.</p>


<p>CNN은 이렇게 convolution layer와 pooling layer가 결합된 형태로 deep 하게 구성이 된다. 개인적으로 아래 그림이 CNN의 convolution layer와 max pooling layer를 잘 표현하는 그림이라고 생각한다. (<a href="http://inspirehep.net/record/1252539/plots">출처</a>)</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-13.png" width="300"></p>

<h5>Convolutional Neural Network (CNN): Backpropagation</h5>


<p>CNN의 기본 model은 알았으니 이제 이 network의 parameter를 어떻게 learning해야할지 알아보자. 기본적인 update algorithm은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74">이전 글</a>에서 설명했던 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74#backprop">backpropagation algorithm</a>을 사용한다.</p>


<p>먼저 간단한 max pooling layer 부터 살펴보자. Pooling layer는 아래 p by q size의 patch 중에서 max 값을 선택하는 layer이다. 때문에 이를 수식으로 표현해보면 다음과 같이 쓸 수 있다. \((x,y)\)는 pooling layer feature map의 x,y좌표를 나타내고, (\(h_l\)은 l번째 layer의 hidden variable들)</p>


<p>\[h_{l+1} (x, y) = max_{a-p\leq a\leq a+p, b-q\leq b\leq b+q}(h_l (x+a, y+b))\]</p>


<p>Parameter는 없으므로 \(\frac{\partial h_{l+1} }{\partial h_{l}}\)만 계산하면 된다. 이 경우 주어진 \((x,y)\)가 만약 max pooling을 통해 선택된 값이라면 값을 그대로 passing하고, 만약 선택되지 않은 값이라면 0을 할당하면 된다.</p>


<p>Convolution layer는 operation이 꽤 복잡한데, 먼저 아래 그림을 보자.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-14.png" width="400"></p>

<p>이때 l+1 번째 layer 중에서 i 번째 convolution filter의 x,y 좌표 값은 아래와 같이 표현된다. 아래 conv layer의 kernel은 m 개, 위 conv layer의 kernel은 n개 라고 해보자.</p>


<p>\[h_{l+1}(i, x,y) = \sum_{j=1}^m \sum_{a=1}^p \sum_{b=1}^q h_l (j, x+a, y+b) * w(i,n;a,b)\]</p>


<p>값이 좀 많이 복잡하긴 한데, 미분 값을 계산해보면, parameter의 gradient는 \(\frac{E}{\partial w} = \sum_x \sum_y \frac{E}{h_{l+1} } (x,y) h_l (x,y)\)와 같이 바로 전 layer의 pixel값에 대해 gradient 값을 곱한 것을 전부 더한 형태로 구할 수 있고, \(\frac{E}{\partial h_l} \)은 weight w로 이전 layer의 gradient를 convolution한 것들을 전부 더한 것과 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p>CNN의 모든 operation들은 단순 연산이 많고 branch가 없기 때문에 core가 많고, 모든 core가 하나의 operation pointer를 공유하는 GPU를 사용해 효율적으로 parallization하기 좋다. 보통 CNN은 <a href="caffe.berkeleyvision.org">caffe</a>라는 C++ library를 사용해 learning하기 때문에 위에서 언급한 알고리즘을 실제로 구현할 일은 많지 않을 것 같다.</p>




<h5>정리</h5>


<p>Deep learning은 neural network의 layer를 deep 하게 쌓은 것에 지나지 않지만, 아무것도 하지 않고 layer를 깊게 쌓기만하면 overfitting이 너무 강하게 발생하여 제대로 된 결과를 얻을 수 없다. 이 글에서는 두 가지 overfitting을 피하는 방법을 설명하였다. 첫 번째 DBN은 주어진 network를 DBN이라는 RBM이 stack으로 쌓여있는 graphical probabilistic model로 표현한다. 그리고 주어진 데이터에 대해 likelihood를 maximize하는 parameter를 찾아서 그 값을 initial point로 사용해 gradient descent를 실행한다. 이때 RBM의 gradient 값을 정확히 구하는 것이 힘들기 때문에 Gibbs sampling의 iteration을 converge할때까지 돌리는 대신 한 번만 돌리는 Contrastive Divergence 알고리즘이 제안된다. DBN은 RBM을 layer wise greedy update rule을 통해 parameter를 update하게 된다.</p>


<p>두 번째로 설명한 CNN은 sparse weight, tied weight, equivariant representation이라는 세 가지 아이디어를 기반으로 모델의 complexity는 최소화하면서 vision에 최적화되어있는 형태의 모델이다. Parameter update는 backpropagation으로 하게 되는데, 보통 구현되어있는 툴을 사용하게 되므로 세부 update rule을 직접 구현할 일은 많지 않을 것 같다.</p>


<p>이 밖에 regularization이나 optimization method들과 같이 deep learning과 관련된 중요한 개념들 역시 추후 다른 포스트를 통해 소개할 수 있도록 하겠다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 9월 21일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">Deep Learning, Yoshua Bengio and Ian J. Goodfellow and Aaron Courville, Book in preparation for MIT Press, 2015</a></li>
<li><a href="http://papers.nips.cc/paper/3048-greedy-layer-wise-training-of-deep-networks.pdf">Bengio, Yoshua, et al. &ldquo;Greedy layer-wise training of deep networks.&rdquo; Advances in neural information processing systems 19 (2007): 153.</a></li>
<li><a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/fastnc.pdf">Hinton, Geoffrey E., Simon Osindero, and Yee-Whye Teh. &ldquo;A fast learning algorithm for deep belief nets.&rdquo; Neural computation 18.7 (2006): 1527-1554.</a></li>
<li><a href="http://rodrigob.github.io/are_we_there_yet/build/classification_datasets_results.html">Classification datasets results</a></li>
<li><a href="http://deeplearning.net/tutorial/rbm.html">DeepLearning.net &ndash; Restricted Boltzmann Machines (RBM) Tutorial</a></li>
<li><a href="http://deeplearning.net/tutorial/lenet.html">DeepLearning.net &ndash; Convolutional Neural Network (LeNet) Tutorial</a></li>
<li><a href="http://image.diku.dk/igel/paper/AItRBM-proof.pdf">Fischer, Asja, and Christian Igel. &ldquo;An introduction to restricted Boltzmann machines.&rdquo; Progress in Pattern Recognition, Image Analysis, Computer Vision, and Applications. Springer Berlin Heidelberg, 2012. 14-36.</a></li>
<li><a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/guideTR.pdf">Hinton, Geoffrey. &ldquo;A practical guide to training restricted Boltzmann machines.&rdquo; Momentum 9.1 (2010): 926.</a></li>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~lisa/pointeurs/TR1312.pdf">Bengio, Yoshua. &ldquo;Learning deep architectures for AI.&rdquo; Foundations and trends® in Machine Learning 2.1 (2009): 1-127.</a></li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/75">Deep Learning</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/76">Reinforcement Learning</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recurrent Models of Visual Attention (NIPS 2014)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/91/"/>
    <updated>2015-09-19T13:14:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/91</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>이번에 리뷰할 논문은 Google DeepMind가 NIPS 2014에 발표한 Recurrent Neural Networ와 Reinforcement Learning을 결합한 <a href="http://arxiv.org/abs/1406.6247">Recurrent Models of Visual Attention</a> 이라는 논문이다. <a href="http://SanghyukChun.github.io/90">지난 글</a>에서 리뷰했던 <a href="http://arxiv.org/abs/1312.5602">Playing Atari With Deep Reinforcement Learning</a>과 같은 연구팀에서 진행한 연구인듯하다. Atari 논문에서는 전통적인 RL 문제인 '게임'을 풀기 위하여 CNN으로 action-value function을 모델링하고 value iteration을 대체하는 새로운 action-value function learning 모델과 알고리즘을 제안했다면, 이 논문은 기존 RL 문제라기보다는 오히려 좀 더 클래식한 classification 문제라고 할 수 있는 image recognition 문제에 RNN 구조와 RL 구조를 결합하여 reward maximization optimization problem을 푸는 모델과 알고리즘을 제안한다.</p>




<h5>Motivation</h5>


<p>CNN 기반의 image classification은 이미 인간이 할 수 있는 수준에 거의 근접하였다. 그러나 CNN을 사용한 기존 접근 방법은 input size가 fix되어있어야하고, pixel size가 엄청나게 크면 그만큼 computation cost가 그대로 늘어난다는 단점이 존재한다. 하지만 실제 사람이 물체를 인식하거나 할 때를 생각해보면, <a class="red tip" title="주의, 집중 등의 뜻이 있다.">'attention'</a>이 존재한다는 것을 알 수 있다. 즉, 배경을 포함한 모든 정보를 사용하여 물체를 인식하는 것이 아니라 자신이 focus하고 있는 일부분과 그 주변 부의 정보들을 '훑어보면서' 훑어본 sequence들을 복합적으로 종합하여 결론을 내린다는 것을 알 수 있다. 만약 이런 방식으로 'focusing'을 하는 모델을 만들 수 있다면 지금 보고 있는 화면의 일부 만을 사용하므로 더 적은 'bandwidth'의 데이터를 저장해도 되고, 정보를 처리하기 위해 좀 더 적은 양의 pixel이 필요할 것이다. 그렇기 때문에 단순 pixel map을 파악하는 것 보다 이런 'atenttion'을 고려한 훨씬 더 human-like한 모델을 설계한다면 기존 CNN의 단점을 해결하는 데에 도움이 될 수 있을 것이라는 것이 이 논문의 motivation이다. 이 논문은 visual scence의 attention-based processing을 attention을 어떻게 취할 것인지를 action으로 생각하여 일종의 control problem으로 모델링하여 문제를 해결한다.</p>


<p>이 논문은 기존 CNN기반 approach들처럼 각 time stamp에 대해 전체 이미지를 한 번에 처리하거나 혹은 이미지 박싱을 하는 대신에 모델이 attend해야할 다음 location을 과거 정보와 현재 reward를 기반으로 선택하는 모델을 제안한다. 이 모델은 기존 CNN 모델과는 다르게 image의 크기가 바뀌더라도 computation이나 memory가 그 크기에 linear하게 증가하지 않고 모델에 의해 조절 가능하다는 특징이 있다. </p>




<h5>The Recurrent Attention Model (RAM)</h5>


<p>구체적인 모델을 정의하기 위하여 먼저 attention problem을 정의해보자. 이 논문은 attention problem을 visual 환경과 interact하는 목표지향적인 agent가 행하는 sequential decision process로 정의한다. 각 time stamp하다 agent는 bandwidth-limited sensor만을 사용해 environment를 observe하게 된다. 즉, agent는 한 번에 전체 environmnet를 감지하지 않고, 매 time stamp마다 local한 정보 만을 감지한다. 대신 agent는 sensor를 어떻게 사용할 것인지, 다시 말해서 sensor의 다음 location을 선택하는 action을 취할 수 있다. 마치 사람이 시선을 쭉 움직이면서 visual scence을 훑어보는 것처럼 말이다. 만약 reward를 image classification과 관련되도록 정의한다면 이런 attention 문제는 한 번에 센서가 볼 수 있는 정보가 한정되어있고, action을 어떻게 취하느냐에 따라 결과가 (reward가) 크게 달라지기 때문에 state별로 reward를 maximize하는 action을 취하는 policy를 learning하는 reinforcement learning 문제로 생각할 수 있다.</p>


<p>이제 모델을 조금 더 구체적으로 정의해보자.</p>




<ul>
    <li><p>\(x_t\): agent가 time \(t\)에 관측한 environment (전체 image의 일부분)</p></li>
    <li><p>\(\ell_t\): agent가 time \(t\)에 focus하고 있는 region의 좌표 값, 실제 agent는 \(\ell_t\)의 주변을 관측한다. 이 값은 논문에서 sensor control의 action으로 사용된다.</p></li>
    <li><p>\(a_t\): agent의 time \(t\)에서의 environment action. Classification의 경우는 \(a_t\)가 classification을 하는 decision을 내리는 용도로 사용된다. 즉, MNIST data로 실험하는 경우 가능한 \(a_t\)의 경우 수는 [0-9]이며, 각각 0부터 9까지의 숫자를 나타내게 된다.</p></li>
    <li><p>\(r_t\): agent가 maximize하고자하는 목표 값이다. Image classification은 time \(t\)에서 정확한 classification을 했으면 reward가 1, 아니라면 reward가 0이 되도록 설정하였다고 한다.</p></li>
    <li><p>\(h_t\): time \(t\)에서 agent의 state를 'hidden' state로 표현한 것으로, 원래 state는 \(s_{1:t} = x_1, \ell_1, a_1, \ldots, x_{t-1}, \ell_{t-1}, a_{t-1}, x_t\)로 표현되지만, 만약 \(h_t\)를 이 모든 state들을 'summarize'하는 것과 같이 모델링 할 수 있다면, 전체 state를 보는 대신, summerized internal state인 \(h_t\)로 state 표현을 대신할 수 있다.</p></li>
</ul>




<p>위와 같은 모델을 설계하기 위하여 이 논문에서는 다음과 같은 RNN 형태의 neural netork model은 제안하고 있다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/91-1.png" width="200"></p>

<p>Agent에게는 매 시간마다 전체 image의 일부분 정보인 \(x_t\)와 바로 전 state를 표현하는 \(h_{t-1}\)이 input으로 들어온다. 이 정보들을 사용하여 agent는 sensor를 어떻게 움직일 것인지 결정하는 (다음으로 살펴볼 위치 정보를 결정하는) \(\ell_t\)와 주어진 task를 수행하는 action (이 경우는 image classification이므로 \(a_t\) 그 자체가 label 정보를 담은 action이 된다) \(a_t\)라는 action을 취하게 된다. 이 모델을 시간에 대해 unfold한 것이 논문에 나와있는 Figure 1.c이다. </p>


<p><img src="/images/post/91-2.PNG" width="600"></p>

<p>이때 \(f_g, f_\ell, f_a\)는 각각 input data에 대한 정보를 처리하는 네트워크 (glimpse network \(f_g\)), 위치 정보를 결정하는 네트워크 (location network \(f_\ell\)), 그리고 action의 값을 결정하는 네트워크를 (action network \(f_a\)) 의미한다. 각각의 네트워크에 대해 하나하나 살펴보도록 하자.</p>


<p>먼저 gimpse network \(f_g\)는 주어진 input image \(x_t\)와, 그 중 일부의 위치정보 \(\ell_t\) 만을 받아서 원래 image의 일부분만 'attention' 하여 적절한 feature를 뽑아내는 네트워크이다. Glimpse라는 말은 한국어로 '언뜻 보다' 라는 의미를 가지고 있는데, 다시 말해 주어진 이미지를 살짝 훑어보고 그 정보를 잘 정리하여 주어진 RNN core network가 정보를 잘 처리할 수 있도록 만들어주는 역할을 한다. 이 네트워크는 아래 그림과 같이 구성되어있다.</p>


<p><img src="/images/post/91-4.PNG" width="600"></p>

<p>이 네트워크는 glimpse sensor라는 것의 output과 \(\ell_{t-1}\)의 정보를 concate하는 역할을 한다. 여기에서 중요한 것은 glimpse sensor라는 것인데, 이 센서는 마치 사람의 '망막처럼' (retina-like) 정보를 처리하는 역할을 한다. 즉, 이 센서를 사용해 전체 이미지에서 좁은 영역에 해당하는 정보를 뽑아내는 역할을 하는 것이다. 이 센서는 아래와 같은 구조를 띄고 있다.</p>


<p><img src="/images/post/91-3.PNG" width="600"></p>

<p>Glimpse sensor는 주어진 이미지 \(x_t\)의 한 위치 \(\ell_{t-1}\)을 받아서 해당 위치에서 특정 거리 \(d_1\)만큼 떨어진 이미지를 추출한다. 그리고 나서 그것보다 더 넓은 범위인 \(d_2\)만큼 떨어진 이미지를 추출하고, 다시 그것보다 큰 \(d_3\)만큼 떨어진 이미지를 추출하는 과정을 \(k\)번 반복하여 \(k\)개의 patch를 만든다. 이렇게 하는 이유는 사람의 망막이 중심부에 가까울수록 데이터의 해상도를 높게 받아들이고 중심부에서 멀어질수록 이미지가 흐려지도록 처리하기 때문이다. Sensor에서 이 값들을 생성하고 나면 \(\rho(x_t, \ell_{t-1})\) 이라는 transform을 처리하게 되는데, image classification 실험을 위해서 사용한 transform은 모든 사진을 같은 크기로 resize한 다음 concate하는 transform이라고 한다. 이렇게 될 경우 중심부에 가까울수록 정보량이 많아지고 정확해지지만 멀어질수록 해상도가 낮은 정보를 받게 될 것이다.</p>


<p>모든 glimpse network의 lyaer들은 기본적인 inner product layer를 사용한다 (\(Linear(x) = Wx + b\)). 그리고 neuron으로는 ReLU unit (\(ReLU(x) = \max(x,0))\)을 사용한다. 즉, </p>


<p>\[h_g = ReLU(Linear(\rho(x,\ell))), h_\ell = ReLU(Linear(\ell)) \]</p>


<p>그리고 glimpse network의 output \(g\)는 \(g = ReLU(Linear(h_g) + Linear(h_\ell)\)로 정의한다. Glimpse network 말고도 location network와 core network도 거의 같은 방식으로 정의하게 되는데, 각각 \(f_\ell (h) = Linear(h)\), \(h_t = f_h(h_{t-1}) = ReLU(Linear(h_{t-1}) + Linear(g_t) )\)로 정의한다. 이때, core network는 state vecotr \(h\)의 dimension이 256인 LSTM을 사용한다. 마지막으로 action network \(f_a (h) = exp(Linear(h))/Z\), 즉 linear softmax classifier로 정의한다. 그 이외 설정은 모두 앞에서 설명한 것과 같다.</p>




<h5>Training</h5>


<p>실험에 대해 알아보기 전에, 이 network를 어떻게 learning할 수 있는지 잠시 살펴보도록하자. 이 네트워크에서 우리가 learning해야할 parameter는 glimpse network, core network 그리 action network의 parameter인 \(\theta_g, \theta_h, \theta_a\)이다. Optimization을 하기 위한 target function은 total reward를 maximize하는 함수로 설정할 것이다. 조금 더 formal한 설명을 위하여 interaction sequences \(s_{1:N}\)과, 그것의 모든 가능한 state들의 distribution \(p(s_{1:T}; \theta)\)을 introduce해보자. 이렇게 정의할 경우 우리는 아래와 같은 target function의 \(p(s_{1:T}; \theta)\)에 대한 expectation을 maximize하는 문제로 reward maximization problem을 formal하게 정의할 수 있다.</p>


<p>\[J(\theta) = \mathbb E_{p(s_{1:T};\theta)} \bigg[ \sum_{t=1}^T r_t \bigg] = \mathbb E_{p(s_{1:T};\theta)} \big[R\big]. \]</p>


<p>그러나 이 함수 \(J(\theta)\)를 maximize하는 것은 trivial한 일이 아닌데, 다행스럽게도 이미 예전에 다른 work에서 이 \(J(\theta)\)의 gradient의 sample approximation이 아래와 같이 유도된다는 것을 보였다고 한다.</p>


<p>\[\nabla J(\theta) = \sum_{t=1}^T \mathbb E_{p(s_{1:T};\theta)} \big[ \nabla_\theta \log \phi (u_t ~|~ s_{1:t};\theta) R \big] \simeq \frac{1}{M} \sum_{i=1}^M \sum_{t=1}^T \nabla_\theta \log \phi (u_t^i ~|~ s_{1:t}^i;\theta) R^i .  \]</p>


<p>위의 관계식에서의 \(\nabla_\theta \log \phi (u_t^i ~|~ s_{1:t}^i;\theta)\)은 RNN의 gradient를 계산해야하는 것으로 간단하게 구할 수 있다. 다만 이 관계식이 unbiased estimation of gradient를 제공하기는 하지만, variance가 너무 높다는 단점이 있다고 한다. 그래서 이 논문에서는 아래와 같은 form으로 gradient를 estimation하여 variance의 값을 줄이도록 하였다고 한다.</p>


<p>\[ \frac{1}{M} \sum_{i=1}^M \sum_{t=1}^T \nabla_\theta \log \phi (u_t^i ~|~ s_{1:t}^i;\theta) (R_t^i - b_t), \mbox{ where } R_t^i = \sum_{t^prime=1}^T r_{t^\prime}^i. \]</p>




<h5>Experiments</h5>


<p>이 논문에서는 MNIST에 대해 실험을 진행했다. 실험은 우리가 보통 사용하는 centered digit, non-centered digit은 물론이고, <a title="흐트러트리다, 어지럽히다라는 뜻이 있다" class="red tip">cluttered</a> non-centered digit에 대한 실험도 진행했다. 마지막 실험은 MNIST digit에 random하게 8 by 8 subpatch를 더하여 데이터를 조금 더 '지저분하게' 만들어서 실험을 진행했다. 비교군은 MNIST의 state-of-art인 모델들이 아니라, 가장 간단한 2 layer fully connect neural network를 사용하였다. 아마 state-of-art 모델들은 워낙 성능이 뛰어나서 아직 극복이 안되는 모양이다. 실험 결과는 아래와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/91-5.png" width="600">
<img src="/images/post/91-6.png" width="600"></p>

<p>결과가 outperform하다고 할 수는 없지만, 간단한 2-layer fully connected neural network보다 특수한 경우들에 대해 훨씬 잘 동작함을 볼 수 있고, 무엇보다 올바른 classification을 하기위한 policy rule이 (초록색 선으로 표현된 것들) 상당히 human-likely 한 결과를 보인다는 것이 고무적이다. 물론, 이 결과가 GoogleNet이나 AlexNet에 비해 엄청 우수한 결과를 보이느냐하면 그것은 아니지만, 새로운 형태의 접근을 할 수 있다는 가능성을 제시하는 것 만으로도 의미가 있다고 본다. 보다 자세한 실험에 대한 설명은 논문을 참고하면 좋을 것 같다.</p>




<h5>Summary of Visual Attention</h5>


<ul>
<li>기존 CNN 기반 접근 방식의 문제점들 &ndash; 이미지 사이즈에 linear한 computation cost, human-like 하지 않은 처리 방법 등 &ndash; 을 처리하기 위한 목적으로 디자인되었음</li>
<li>사람이 정보를 한 번에 처리하는 것이 아니라 배경을 무시하고 이미지의 일부만 인식하듯, &lsquo;attention'을 모델에 대입하는 아이디어를 제안함</li>
<li>Attention을 neural network에 도입하기 위하여 RNN과 Reinforcement Learning을 결합한 형태의 모델을 사용함</li>
<li>RNN의 input으로는 이미지 정보, 위치 정보가 있으며, 그것들을 조금 더 retina-like하게 처리하기 위한 glimpse network라는 것을 추가로 붙여서 input으로 사용함</li>
<li>output으로는 action network, location network가 있는데, action network는 classification을 위한 linear classifier이고, location network는 다음 state에 영향을 미치는 recurrent하게 다음 input과 함께 glimpse network의 input으로 쓰이는 값임</li>
<li>reward는 time t에 올바른 classification을 하였는지 아닌지를 판단하여 0-1 으로 reward를 return함</li>
<li>train을 하기 위하여 reward maximization을 하는데, 직접 gradient를 구하는 것이 non-trivial하여 estimation값을 사용함. 이때 unbaised estimator는 variance가 높아서 low variance estimator를 사용하여 update를 함</li>
<li>MNIST에 대해 실험을 하였으며, centered digit은 기존 state-of-art에 비해 턱없이 모자라지만, 사람은 구분할 수 있지만 머신은 제대로 판단하지 못하는 cluttered non-centered digit을 기존 fully connected network보다 훨씬 잘 판별하는 것을 알 수 있었음</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul><li><p><a href="http://arxiv.org/abs/1406.6247">Mnih, Volodymyr, Nicolas Heess, and Alex Graves. "Recurrent models of visual attention." Advances in Neural Information Processing Systems. 2014.</a></p></li></ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Playing Atari with Deep Reinforcement Learning (NIPS 2013)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/90/"/>
    <updated>2015-09-15T19:56:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/90</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>이번에 리뷰할 논문은 Google DeepMind가 NIPS 2013에 발표한 Deep Learning과 Reinforcement Learning을 결합한 <a href="http://arxiv.org/abs/1312.5602">Playing Atari with Deep Reinforcement Learning</a> 이라는 논문이다. 그 전에도 DNN과 RL을 결합하려는 시도는 있었지만, 거의 사람이 플레이하는 수준으로 의미있는 수준까지 도달한 work은 이 work이 처음인듯 하다. 글을 시작하기 전에 먼저 이 논문에서 한 결과부터 살펴보자. Atari라는 게임 콘솔을 가지고 이 논문의 method를 적용한 결과이다. 2분 5초부터 시작되는 터널링 전략이 진짜 걸작이다.</p>




<div style="text-align: center;"><iframe width="420" height="315" align="middle" src="https://www.youtube.com/embed/iqXKQf2BOSE" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>




<p>충격적인 사실은 다른 hand-coding feature나 parameter 튜닝 없이 오직! vision data만 사용해서 이런 결과를 냈다는 사실이다. 빨간 공이 object고  빨간 판이 내가 움직이는거라는 기본적인 hand-craft feature 조차 없이 이런 결과를 냈다는 것이다. Deep leanring이 RL에서 뛰어난 성과를 보이지 못한 이유가 주로 데이터에 관련된 것이었음을 생각해보면 대단한 결과라고 할 수 있다. 최근에는 이 work을 기반으로 <a href="http://arxiv.org/abs/1406.6247">Image Attention (NIPS 2015)</a> 이라고 부르는 work도 나온 것 같다. Image Attention 논문은 다음에 정리해보도록하겠다.</p>




<h5>Background</h5>


<p>이 논문은 RL 중에서도 MDP에 초점을 맞추고 있으며 (사실 MDP가 아닌 RL은 거의 없다고 봐도 무방하지만) 그 중에서도 model-free technique 중 하나인 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Q-learning">Q-learning algorithm</a>을 neural network를 통해 해결하고 있다. 이 글은 RL에 대해 어느 정도 기초적인 지식이 있다고 가정하고 쓸 것이기 때문에 조금 더 자세한 내용은 <s>추후 작성할 RL 관련 포스트나</s> <a href="http://SanghyukChun.github.io/76">이 포스트</a>나 다른 reference들을 참고하면서 읽으면 좋을 것 같다.</p>


<p>Reinforcement Learning을 위해서는 먼저 환경 \(\mathcal E\)을 정의해야한다. 이 논문에서는 Atari 에뮬레이터가 환경이 될 것이다. Atari 에뮬레이터 환경을 구성하는 요소는 action의 sequence들, observe하는 화면과 최종 reward (점수)가 될 것이다. 그림으로 표현하면 다음과 같은 식이다.</p>


<p><img src="/images/post/90-6.png" width="600"></p>

<p>매 시간마다 agent는 legal game action \(\mathcal A = \{1, \ldots, K\}\) 중에서 action \(a_t\)를 하나 선택한다. 예를 들어 아래 그림과 같은 컨트롤러의 버튼 중 어떤 버튼을 누를 거인지를 결정하는 것이다. 옆으로 움직이는 버튼, 기타 다른 버튼들 하나하나가 \(\mathcal A\)의 element이며, 그 중 하나가 action \(a_t\)가 되는 것이다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/90-1.png" width="200"></p>

<p>게임을 하는 동안 컨트롤러의 버튼을 누르는 action들이 모이게 되면 현재 점수에 어떻게든 영향을 주게 되고, 그 결과로 최종 점수가 결정된다. 즉, Atari 게임 환경에서 reward \(r_t\)는 게임 score이며, 현재 내가 선택한 action은 바로 reward에 반영되는 것이 아니라 엄청나게 나중에 반영될 수도 있는 것이다.</p>


<p>또한 게임 조작을 통해 변화하는 것 중 우리가 관측할 수 있는 것은 실제 게임 화면의 pixel 값들 뿐이다 (이 논문에서는 time stamp \(t\)에서의 픽셀 값을 \(x_t\)라고 정의하였다). 때문에 이 논문에서는 vision 데이터를 사용해서 state를 정의하는데, state를 정의하는 방식이 상당히 재미있다. 간단하게 \(x_t\)를 state로 삼으면 될 것 같지만, 실제로는 화면 하나만 보고 알 수 있는 정보가 제한적이고 현재 상태를 정확하게 판단하기 위해서는 vision정보와 내가 행한 action을 포함한 과거 history들까지 모두 있지 않으면 안되기 때문에 이 논문은 state \(s_t\)를 action과 image의 sequence로 정의한다. 예를 들어 아래 스크린샷에서 공은 왼쪽으로 움직일까 오른쪽으로 움직일까? 만약 관성을 implement한 게임이라면 (움직이는 버튼에서 손을 떼도 조금 움직이는 게임이라면) 과연 play agent는 위로 올라가고 있을까 아니면 아래로 내려가고 있을까 그것도 아니면 멈춰있을까? 이렇듯 한 time stamp에 대한 vision 데이터로는 파악할 수 있는 데이터가 너무 제한적이기 때문에 모든 history가 반드시 필요하다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/90-2.png" width="300"></p>

<p>다시 말해서, \(s_t  = x_1, a_1, \ldots, a_{t-1}, x_t\) 가 된다. 이런 방식으로 modeling을 하게 되면 policy 혹은 strategy를 learning할 때 모든 과거 sequence를 고려해서 strategy가 결정되게 된다. 게임은 언젠가 끝나게 되어있기 때문에 모든 \(s_t\)는 finite한 길이를 가지고 있으며 (비록 어마어마하게 크지만) \(s_t\)의 domain 역시 유한하다. 따라서 이 모델은 엄청나게 large하지만 어쨌거나 finite한 Markov dicision process(MDP)가 된다.</p>


<p>우리의 목표는 에뮬레이터에 agent가 어떤 strategy를 통해 게임을 조작하여, 최종적으로 게임이 끝났을 때 게임에서 가장 높은 점수를 획득하는 것이다. 즉, reward에 대한 수학적 정의만 있다면 이 문제는 간단한 optimization 문제가 된다. 게임은 보통 시간 마다 reward를 받는다. 하지만 일반적으로 시간이 오래 지날수록 해당 reward의 가치는 점점 내려가는데 이를 고려하기 위하여 discount factor \(\gamma\)가 정의된다. 시간 \(t\)의 reward를 t라고 한다면 time \(T\)에서의 discount factor를 고려한 future reward는 다음과 같이 정의한다.</p>


<p>\[R_t = \sum_{t^\prime=t}^T \gamma^{t^\prime-t} r_{t^\prime}.\]</p>


<p>Reward function을 정의했으니 Q-function (action-value function) 역시 정의할 수 있다. \(\pi\)를 \(s_t\)에서 \(a_t\)를 mapping하는 policy function이라하면, optimal Q-function \(Q^*\)는 다음과 같이 정의할 수 있다.</p>


<p>\[Q^*(s,a) = \max_\pi \mathbb E \big[ R_t \big| s_t = s, a_t = a, \pi \big]. \]</p>


<p>MDP에서는 이 optimal action value function 혹은 optimal Q-function 하나만 제대로 알고 있다면 언제나 주어진 state에 대해 가장 \(Q^*\)의 값을 크게 만드는 action을 고르는 간단한 policy만으로도 반드시 항상 optimal한 action을 고를 수 있다는 이론적 결과가 있기 때문에 Q-function은 매우매우 중요하다. 이 논문에서도 \(Q^*\)를 찾는 neural network를 만들어서 문제를 해결하고 있으니, Q-function에 대한 이해가 필수적이다.</p>


<p>다시 본문으로 돌아와서, Optimal Q-function은 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bellman_equation">Bellman equation</a>이라는 중요한 특성을 따르게 된다. 이 equation을 intuition은 대충 이런식이다: seqeunce \(s^\prime\)의 다음 time stamp에서의 optimal Q-function \(Q^* (s^\prime, a^\prime)\) 값이 모든 action \(a^\prime\)에 대해서 알려져 있다면, optimal strategy는 \(r + \gamma Q^* (s^\prime, a^\prime)\)의 expected value를 maximize하는 것이라는 것이다. 이를 수식으로 표현하면 다음과 같다.</p>


<p>\[Q^*(s,a) = \mathbb E_{s^\prime \sim \mathcal E} \bigg[ r + \gamma Q^* (s^\prime, a^\prime) ~\big|~ s,a \bigg].\]</p>


<p>많은 RL algorithm 들에서는 Q-function을 estimate하기 위하여 이 Bellman equation을 value iteration algorithm이라는 것을 통해 iterative update하여 구하게 된다. Value iteration algorithm에서는 매 \(i\) 번쨰 iteration마다 다음과 같은 procedure를 수행하게 된다.</p>


<p>\[Q_{i+1} (s,a) = \mathbb E \bigg[ r + \gamma Q^* (s^\prime, a^\prime) ~\big|~ s,a \bigg].\]</p>


<p>이런 value iteration algorithm은 MDP에서 \(Q_i \to Q^* \mbox{ as } i\to\infty\)라는 것이 알려져 있다. 그러나 이런 방식은 이론적으로는 의미가 있을지 몰라도 실제로는 완전히 impractical한데, 이 과정을 모든 seqeunce에 대해 독립적으로 시행해야하기 때문이다. 따라서 보통은 action-value function을 다음과 같은 식으로 적절한 approximator를 사용하여 approximation한다.</p>


<p>\[Q(s,a;\theta) \simeq Q^* (s,a).\]</p>


<p>보통 linear function으로 approximation하지만, 간혹 non-linear function으로 모델링하는 경우도 있다. 예를 들어 deep network를 쓰는 방법이 있는데, 이 논문은 기존 방법들에 비해 RL에 적합한 Deep Network 모델을 제안하여 뛰어난 non-linear function approximator를 제안한다.</p>


<p>일반적으로 RL에 deep learning approach를 바로 적용했을 때 몇 가지 이슈가 생기게 되는데, 먼저 deep learning을 하기 위해서는 엄청나게 많은 hand labelled training data가 필요하지만, RL에서는 모든 state와 action에 대한 labelled data가 없기 때문에 이를 어떻게 handle해야할지를 모델에서 고려해야만한다. 또한 현재까지 연구된 많은 deep learning structure들은 data가 i.i.d.하다고 가정하지만, 실제 RL 환경에서는 state들이 엄청나게 correlated되어있기 때문에 제대로 된 learning이 어렵다. 예를 들어 위 핑퐁 게임 화면에서 한 프레임 더 지난 화면과 지금 화면은 정말 엄청나게 높은 correlation을 가지지만, standard feed-forward deep learning은 그것을 처리할 수 있는 모델이 아니기 때문에 문제가 발생한다. 이 논문은 그 문제를 experience replay라는 것으로 해결하는데, 자세한 내용은 다음 section에서 다루도록 하겠다.</p>




<h5>Deep Q-Learning</h5>


<p>앞에서 정의한 Q-function을 modeling한 network를 (\(Q(s,a;\theta) \simeq Q^* (s,a)\), 이때 \(\theta\)는 weight나 bias 등 neural network의 model parameter들) 이 논문에서는 Q-network라고 부르고 있다. 만약 parameter가 \(\theta\)가 정해진다면, 우리는 state \(s\)와 action \(a\)를 Q-network에 넣어서 forward pass를 돌리게 되면 해당하는 Q-value를 얻을 수 있을 것이다. 따라서 parameter가 정해진다면 주어진 \(s\)에 대해 모든 \(a\)에서의 Q-value를 얻을 수 있고, 이를 통해서 \(Q^*\)의 값과 그것을 achieve하는 action \(a^*\)를 구하는 것도 가능해진다. 다시 말해서 이 Q-network를 올바른 방향으로 update하는 알고리즘을 design하기만 한다면 주어진 문제를 해결할 수 있는 것이다. 이 논문에서는 Q-network가 우리가 원하는 목적대로 train되도록 하기 위하여 i 번째 iteration에서 아래와 같은 loss function을 가지도록 design한다. 이 논문은 현재 Q-network가 항상 target Q-value에 가까워지도록 loss를 설정함으로써 마치 value iteration이 converge하듯 Q-network의 update가 converge할 때 까지 iterative algorithm을 돌리도록 하는 것이다. 이때 \(y_i\)는 iteration i의 target value이고, \(\rho(s,a)\)는 sequence \(s\)와 action \(a\)의 probability distribution이며, 이를 이 논문에서는 behaviour distribution이라고 정의한다.</p>


<p>\[L_i (\theta_i) = \mathbb E_{s,a\sim \rho(\cdot)} \bigg[ \big(y_i - Q(s,a;w_i) \big)^2 \bigg], \]</p>


<p>\[\mbox{where, }y_i = \mathbb E_{s^\prime \sim \mathcal E} \bigg[r + \gamma \max_{a^\prime} Q(s^\prime, a^\prime;w_{i-1}) ~\big|~ s, a \bigg]. \]</p>


<p>주의할 점은, optimization 과정에서 parameter \(\theta\)가 update되는 동안 loss function \(L_i(\theta_i)\) 의 이전 iteration paramter \(\theta_{i-1}\)은 고정된다는 것이다. 이를 'freeze target Q-network' 라고 부르는데, 이렇게하는 이유는 supervised learning과는 다르게, target의 값이 \(\theta\)의 값에 (민감하게) 영향을 받기 때문에 stable한 learning을 위하여 \(\theta\)값을 고정하는 것이다. 이건 아래에서 조금 더 자세하게 설명하도록 하겠다. 이제 loss function을 정의되었으므로 gradient값만 있다면 그 값을 사용해서 backpropagation을 돌리면 쉽게 update할 수 있다. 이 network의 loss의 gradient는 다음과 같이 구할 수 있다.</p>


<p>\[\nabla_{\theta_i} L_i (\theta_i) = \mathbb E_{s,a\sim \rho(\cdot); s^\prime \sim \mathcal E} \bigg[ \big( r + \gamma \max_{a^\prime} Q(s^\prime, a^\prime; \theta_{i-1}) - Q(s,a;\theta_i) \big) \nabla_{\theta_i} Q(s,a;\theta_i)\bigg]\]</p>


<p>하지만 이렇게 build한 Deep RL을 바로 사용할 수는 없고, 아래와 같은 몇 가지 이슈들을 처리해야한다.</p>


<ul>
<li>Deep Learning은 데이터가 i.i.d.하다고 가정하지만 실제 RL input의 데이터는 sequential하고 highly correlated 되어있다.</li>
<li>Policy 변화에 따른 (이 경우는 w의 변화에 따른) Q-value의 변화량이 너무 크기 때문에 policy가 oscillate하기 쉽다.</li>
<li>위와 같은 세팅에서는 reward와 Q-value의 값이 엄청나게 커질 수 있기 때문에 stable한 SGD 업데이트가 어려워진다.</li>
</ul>


<p>첫 번째 이슈는 이미 전 문단에서 간단하게 언급했었으니 생략한다. 두 번째 문제도 크게 어렵지 않게 생각할 수 있는데, 게임을 하는 방식을 아주 조금만 바꾸더라도 게임의 결과가 완전히 크게 바뀌기 때문에 이런 현상이 발생한다. 핑퐁 게임에서 움직이는 속도를 조금 늦춘다거나 했다가는 바로 한 점을 잃게 될 것이다. 또한 앞에서 설명한 것 처럼 supervised learning과는 다르게 target의 값이 parameter에 영향을 아주 민감하게 받기 때문에, 이 값을 고정해주는 과정이 필요하다. 마지막 조건은 좀 practical한 이슈인데, Q-value의 값이 얼마나 커질지 모르기 때문에 stable update가 힘들 수도 있다. 이 논문에서는 다음과 같은 세 가지 방법으로 각각의 issue를 handling한다</p>


<ul>
<li>Experience replay</li>
<li>Freeze target Q-network</li>
<li>Clip reward or normalize network adaptively to sensible range</li>
</ul>


<p>이 중에서 두 번째 idea는 이미 설명했고 (update하는 동안 target을 계산하기 위해 사용하는 paramter를 고정), 세 번째 idea는 reward의 값을 [-1,0,1] 중에서 하나만 선택하도록 강제하는 아이디어이다. 즉, 내가 100점을 얻거나 10000점을 얻거나 항상 reward는 +1 이다. 'highest' score를 얻는 것은 불가능하지만, 이렇게 설정함으로써 조금 더 stable한 update가 가능해진다. 그리고 그와는 별개로 모든 게임에 적용가능한 DQL을 learning할 수 있다는 장점도 있다. 실제로 실험에서는 모든 게임을 단 하나의 네트워크로만 learning해서 기존의 모든 방법을 beating한다.</p>


<p>그럼 이제 마지막으로 이 논문의 핵심 아이디어라고 할 수 있는 experience replay에 대해 살펴보자. Experience replay는 agent의 experine를 각 time stamp마다 다음과 같은 튜플 형태로 메모리 \(\mathcal D = e_1, \ldots, e_N\) 에 저장한 후 이를 다시 사용하는 것이다.</p>


<p>\[e_t = (s_t, a_t, r_t, s_{t+1}).\]</p>


<p>Experience replay는 이렇게 experience \(e_t\)를 메모리 \(\mathcal D\)에 저장해두었다가, 일부를 uniformly random하게 sample하여 mini-batch를 구성한 다음 parameter \(\theta\)를 mini-batch에 대해 backpropagation으로 update하는 과정을 의미한다.</p>


<p>Experience replay를 사용함으로써 data의 correlation을 깰 수 있고, 조금 더 i.i.d.한 세팅으로 network를 train할 수 있게 된다. 또한 방대한 과거 데이터가 한 번만 update되고 버려지는 비효율적 접근이 대신에, 지속적으로 추후 update에도 영향을 줄 수 있도록 접근하기 때문에 데이터 사용도 훨씬 효율적이라는 장점이 있다. 실제로 실험에서는 메모리 용량의 한계 때문에 bucket을 \(N\)으로 고정하고, FIFO 형태로 저장을 한 모양이다.</p>


<p>Experience replay가 끝난 후 agent는 action을 \(\epsilon\)-greedy policy라는 것을 사용해 선택하고 실행한다. 이 방법은 action을 \(\epsilon\)의 확률로 random하게 고르거나 \(1-\epsilon\)의 확률로 MDP의 optimal action selection criteria인 \(a_t = \arg\max_a Q^*(s_t, a;\theta) \)로 고르는 policy를 의미한다.</p>


<p>참고로, arbitrary length의 input을 다루는 것이 general feed-forward network에서는 어렵기 때문에, 이 논문에서는 function \(\phi\)라는 것을 정의해서 모든 \(s_t\)의 length를 fix한다. 이 알고리즘을 수식적으로 기술하면 다음과 같이 기술할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/90-3.png" width="600"></p>

<p>Equation 3은 위에서 증명한 gradient 값이고, 함수 \(\phi\)는 다음과 같다: 주어진 history 중에서 가장 마지막 4개의 frame을 stack으로 쌓는 것. 이때 각각의 frame은 원래 128색 210 by 160 픽셀으로 구성되어있지만, gray-scale로 만들고 110 by 84로 down sampling한 후 84 by 84로 크롭한다. 이때 크롭을 하는 이유는 주어진 툴에서 정사각형 사진만 GPU 연산이 되기 때문이라고..</p>


<p>이렇게 experience replay라는 아이디어를 사용한 DQL은 몇 가지 이점이 있다.</p>


<ul>
<li>각각의 experience가 potentially 많은 weight update에 reuse되기 때문에 experience를 weight update 한 번에만 사용하는 기존 방법보다 훨씬 data efficiency하다.</li>
<li>두 번째로, mini-batch를 만드는 sampling 과정을 통해 데이터들 간의 high correlation을 효율적으로 관리하고, 이를 통해 보다 효율적인 update를 할 수 있다. 이 방법은 random하게 sample을 뽑아서 mini-batch로 구성하기 때문에 이런 high correlation을 break해서 update의 효율성을 높이기 때문이다.</li>
<li>마지막으로 이 방법을 통해 parameter를 update하게 되면 다음 training을 위한 data sample을 어느 정도 determine할 수 있다. 예를 들어서 내가 지금 오른쪽으로 움직이는 쪽으로 action을 고른다면 다음 sample들은 내가 오른쪽에 있는 상태의 sample들이 dominate하게 나올 것이라고 예측할 수 있다. 따라서 이 방법을 통해 training을 위한 다음 데이터를 무작정 뽑는 것이 아니라 현재 action을 고려하여 효율적으로 뽑을 수 있다.</li>
</ul>


<p>몇 가지 주의점이라면 freeze target Q-network, 혹은 off-policy가 반드시 필요하다는 점 정도가 있겠다. 한계점으로는 메모리의 한계 때문에 앞에서 말한 것처럼 모든 history를 저장하지 못한다는 점과, uniform sampling을 사용하기 때문에 모든 과거 experience가 동일한 weight를 가진다는 점이다. 이 논문에서는 조금 더 wise한 sampling을 하게 되면 성능 향상이 있을 수도 있다고 언급하고 있다.</p>




<h5>Model Architecture of DQL and Experiment</h5>


<p>이제 구체적으로 어떤 neural network 모델을 사용해 learning을 하게 될지 알아보자. 항상 관심있게 살펴봐야 할 내용은 (1) input data는 무엇인가 (2) output data는 무엇인가 (3) 구체적인 network 구조는 어떻게 되는가 정도가 있겠다. 이 논문에서는 input으로 \(\phi(s_t)\)를 받고, output으로 가능한 모든 action에 대한 Q-value를 출력한다. 즉, 버튼이 4개 있다면 output은 4개이고, 12개 있다면 output은 12개이다. 실제 논문에서는 게임 종류에 따라 action을 4개에서 18개 사이에서 고른 것 같다. 이렇게 모델을 고르게 되면 \(Q^*\)를 단 한번의 forward pass 만으로 구할 수 있다는 장점이 있기 때문에 이 논문에서는 이러한 방법을 선택하였다. 구체적인 네트워크는 CNN을 사용한다. 인풋 데이터는 \(\phi(s_t)\)를 넣는다고 했으므로 84 by 84로 크롭한 후에 4개의 history를 stack으로 쌓은 데이터가 들어오게 된다. 그러니까 대충 다음과 같은 식이다.</p>


<p><img src="/images/post/90-5.png" width="600"></p>

<p>이 네트워크를 사용한 자세한 실험 결과는 다음 표에 나와있다. 각각의 숫자는 모두 reward를 의미하기 때문에 값이 클 수록 좋은 결과이다.</p>


<p>
<img src="/images/post/90-4.png" width="600"></p>

<p>Breakout, Enduro, Pong은 심지어 사람보다도 좋은 것을 알 수 있고, Space Invaders를 제외하면 기존 모델들보다 best 뿐 아니라 avg 까지 뛰어난 것을 볼 수 있다. 논문에서는 Q*bert, Seaquest, Spae Invaders 등의 게임에서 사람의 performance에 한참 미치지 못하는 이유로 이 게임들은 전략이 엄청나게 긴 time scale로 필요하기 때문에 조금 더 challenge한 문제라고 주장하고 있다. 아마 하드웨어의 발달과 모델의 발달로 언젠가는 극복할 수 있을 것으로 보인다.</p>




<h5>Summary of DQL</h5>


<ul>
<li>문제 정의 자체가 흥미롭다. 특히 state space를 sequence of iamges and action으로 구성했다는 점이 흥미롭다.</li>
<li>State에 대한 hand-craft feature가 전혀 없다. 오직 이미지 sequence만을 사용해서 CNN으로 feature를 자동으로 만들어내는 방법으로 이를 해결하고 있다는 점이 흥미롭다.</li>
<li>Q-function을 learning하는 neural network를 구성하였는데 몇 가지 stable update를 위하여 &lsquo;off-policy'를 사용하고, 'experience replay&rsquo; 기법을 사용한다.</li>
<li>Experience replay는 매 시간마다 experience tuple (e_t)를 메모리에 저장하고, 메모리에서 (e_t)를 uniformly sample하여 뽑아 mini-batch를 구성하고 이를 (off-policy를 적용한 채로 혹은 target network를 freeze하고) 사용해 parameter를 update하는 아이디어이다.</li>
<li>서로 다른 Atari 게임 7개에 대한 policy를 learning하기 위해 단 하나의 neural network만을 사용했고, 그 결과가 기존 결과를 outperform한다.</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1312.5602">Mnih, Volodymyr, et al. &ldquo;Playing atari with deep reinforcement learning.&rdquo; NIPS (2013).</a></li>
<li><a href="http://www.iclr.cc/lib/exe/fetch.php?media=iclr2015:silver-iclr2015.pdf">Deep Reinforcement Learning &ndash; ICLR 2015 tutorial</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recurrent Neural Network Regularization]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/89/"/>
    <updated>2015-09-14T19:26:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/89</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>이번에 review할 논문은 <a href="http://arxiv.org/abs/1409.2329">Recurrent neural network regularization</a>이라는 논문이다. 아직 학회나 저널에 publish된 논문은 아니지만 ICLR 2015 review를 기다리는 모양. 이 논문은 최근 머신러닝 분야에서 가장 주목받고 있는 분야는 Deep learning, 그 중에서도 요즘 가장 활발하게 연구 중인 Recurrent Neural Network, 혹은 RNN에 관한 논문이다. RNN은 sequencial data를 처리하는데에 적합한 형태로 디자인 되어있으며, 현재 language model, speech recognition, machine translation 등에서 우수한 결과를 성취하고 있는 neural network model 중 하나이다. 이 논문은 popular한 RNN 중 하나인 LSTM 모델을 regularization 시켜서 보다 기존 결과들보다 더 잘 동작하는 결과를 제안한다.</p>




<h5>Motivation: Regularization of Recurrent Neural Network</h5>


<p>RNN이 sequencial data에 대해 꽤 좋은 성능을 보이고 있는 것은 사실이지만, RNN을 regularization하는 방법은 많이 제안되어있지 않은 상황이다. 기존 MLP (Multi-Layer Perceptron, 혹은 feed-forward network) 쪽에서는 Dropout, ReLU 등의 컨셉들이 연구되면서 상당한 발전이 있었지만, 아직 RNN에는 Dropout조차 제대로 적용되지 않고 있다고 한다. Dropout을 붙이면 오히려 성능이 떨어지기 때문에 아직은 LSTM (Long-Short-Term-Memory) 모델에 dropout없이 연구가 진행되고 있는 모양이다. 이 논문에서는 LSTM에 dropout을 RNN의 특성을 잘 살린 형태로 적용하여 dropout이 잘 동작하도록 하는 방법을 제안한다.</p>




<h5 id="RNN-intro">RNN Introduction</h5>


<p>본 논문을 소개하기 전에 먼저 RNN에 대해 간단하게 설명을 하고 넘어가도록 하겠다. 이름에서도 알 수 있듯 일반적인 Feed-forward network와 RNN의 차이는 recurrent한 loop의 존재 유무이다. 이는 자기 자신을 향한 self-loop일 수도 있고, 아니면 cycle 형태이거나 아니면 undirected edge의 형태일 수도 있다. 보통 일반적으로 RNN이라 하면 아래 그림과 같이 hidden unit에 self-loop이 있는 형태를 일컫는 듯하다. (출처: Bengio Deep Learning book)</p>


<p><img src="/images/post/89-1.PNG" width="600"></p>

<p>이 그림에서도 알 수 있듯 self-loop의 존재는 RNN으로 하여금 자연스럽게 historical data를 현재 decision에 반영하도록 만들어준다. 즉, RNN 모델은 마치 HMM 등의 sequencial data를 처리하는 모델들처럼 동작하는 것이다. 실제 learning을 할 때는 시간에 대해 self-loop를 'unfold' 하여 마치 weight를 공유하는 deep layer를 연산하듯 update한다. RNN에 대한 더 자세한 설명은 추후 다른 포스팅을 통해 다룰 수 있도록 하겠다.</p>




<h5>Long-Short-Term-Memory (LSTM) Architecture</h5>


<p>기존 vanilla RNN은 long-term dependency를 가지도록 learnig을 하게되면 gradient vanishing이나 exploding 문제에 직면하기 쉬워진다. 이유는 dependency를 더 long-term으로 가져갈수록 gradient 값이 시간에 따른 곱하기 형태가 되어 gradient growth가 exponential해지기 때문이다 (역시 위와 마찬가지로 나중에 더 자세하게 다루도록 하겠다). 때문에 이를 해결하기 위한 아이디어 중 하나로 LSTM이라는 것이 존재한다.</p>


<p>LSTM은 historical information을 저장하기 위한 다소 복잡한 dynamics를 가지고 있다. "long term" memory라는 것은 memory cell (\(c_t\))에 저장되며, 시간에 따라, 그리고 주어진 input data에 따라 저장해둔 information을 얼마나 간직하고 있을지 forget gate (\(f_t\)) 라는 것을 통해 결정하게 된다. LSTM을 그림으로 표현하면 아래 그림과 같다. (출처: 논문)</p>


<p><img src="/images/post/89-2.PNG" width="600"></p>

<p>이를 수식으로 한 번 나타내어보자. 먼저 몇 가지 notation을 정의해보자. 먼저 모든 state는 n-dimension이라고 가정하자. \(h_t^l \in \mathbb R^n \)은 layer \(l\)의 timestamp \(t\)일 때의 hidden state라고 하자. 그리고 \(T_{n,m}: \mathbb R^n \to \mathbb R^m\) 을 n차원에서 m차원으로 가는 affine transform이라고 해보자. 예를 들어 parameter \(W\)와 \(b\)로 나타내어지는 \(Wx + b\)도 \(T_{n,m}\)에 포함된다 (즉, 이 논문에서는 복잡한 weight와 bias에 대한 식을 T라는 notation으로 간단하게 치환했다고 생각하면 된다). 마지막으로 \(\odot\)을 두 벡터의 element-wise multiplication이라고 정의해보자. 이렇게 notation을 정의하고 나면 일반적인 vanilla RNN을 다음과 같이 과거의 hidden state와 현재 hidden state의 이전 layer의 state로부터 현재 hidden state를 표현하는 function으로 표현할 수 있다.</p>


<p>\[\mbox{RNN: } h_t^{l-1}, h_{t-1}^l \to h_t^l, \mbox{ where } h_t^l = f(T_{n,n} h_t^{l-1} + T_{n,n} h_{t-1}^l). \]</p>


<p>이때, function \(f\)는 RNN의 경우 sigmoid나 tanh 함수 중 하나로 선택하는 것이 일반적이다. 그럼 이번에는 LSTM을 수식으로 표현해보자.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/89-3.PNG" width="250"></p>

<p>앞에서 언급했던 LSTM의 graphical representation을 살펴보면서 수식을 읽어보면 어렵지 않게 이해할 수 있을 것이다.</p>




<h5>Dropout Regularization for LSTM</h5>


<p>저자들은 RNN에 Dropout을 붙였을 때 잘 동작하지 않는 이유가 dropout이 지워버리면 안되는 과거 information까지 전부 지워버리기 때문이라고 주장한다. 때문에 RNN에 Dropout을 적용하기 위해서는 recurrent connection이 아닌 connection 들에 대해서만 Dropout을 적용해야한다고 논문에서는 주장하고 있다. 아래 식에 조금 더 자세하게 적혀있다. 이때 \(\mathbf D\) 는 dropout operator라는 것으로, 주어진 argument의 random subset을 0으로 만들어버리는 operator이다. 즉, \(\mathbf D (h)\) 라고 한다면 vector \(h\) 중 random하게 고른 일부를 (보통 50%) 0으로 설정하라는 뜻이다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/89-4.PNG" width="250"></p>

<p>이를 그림으로 표현하면 아래와 같다. 이때 실선은 일반적인 connection이고, 점선이 dropout으로 연결된 connection을 의미한다. (출처: 논문)</p>


<p><img src="/images/post/89-5.PNG" width="600"></p>

<p>위 그림에서도 알 수 있듯, 과거에서부터 propagation되는 information은 언제나 100% 보존되지만, 아래 layer에서 위 layer로 전달되는 information은 특정 확률로 dropout에 의해 corruption되어 진행된다. 이때, 맨 아래 data layer로부터 맨 위 \(L\)번째 layer까지 information이 전달되는 동안 점선으로 그려진 connection은 정확하게 \(L+1\) 번 만큼만 지나게 된다. 만약 recurrent connection까지 dropout을 적용했다면, 이 횟수는 \(L+1\) 보다 항상 같거나 클 것이며, 더 long-term dependency를 가질수록 그 효과가 더 강해져서 우리가 원하는 과거 정보는 거의 다 희석되고, 결과적으로 안좋은 결과를 얻게 될 확률이 높아질 것이다.</p>


<p><img src="/images/post/89-6.png" width="600"></p>

<p>위 그림은 어떻게 information이 time t-2로부터 t+2까지 전달되는지 그 flow를 표현한 것이다. 굵은 선이 information path를 나타내는데, 앞서 설명한 것 처럼 이런 information flow는 data layer로부터 decision layer까지 정확하게 \(L+1\) 번만 dropout의 영향을 받게 된다. 반면 standard dropout을 적용했더라면 information이 더 많은 dropout들에 의해 영향을 받아서 LSTM이 정보를 더 긴 시간 동안 저장할 수 없도록 만들게 되는 것이다. 때문에 recurrent connection에 dropout을 적용하지 않는 것 만으로도 LSTM에서 좋은 regularization 효과를 얻을 수 있는 것이다.</p>




<h5>Experiments</h5>


<p>논문에서는 총 4개의 실험을 진행한다. Language Modeling (Penn Tree Bank - PTB dataset), Speech Recognition, Machine Translation 그리고 마지막으로 Image Caption Generation이 그것이다. 결과는 순서대로 아래 Table 1,2,3,4에 나열되어있다.</p>


<p><img src="/images/post/89-7.png" width="600"></p>

<h5>Summary of Recurrent Neural Network Regularization</h5>


<ul>
<li>Motivation: Dropout을 RNN에 그냥 적용하면 성능이 좋지 않다</li>
<li>Idea: Dropout을 모든 connection에 적용하는 대신 non recurrent connection에만 dropout을 적용하자</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1409.2329">Zaremba, Wojciech, Ilya Sutskever, and Oriol Vinyals. &ldquo;Recurrent neural network regularization.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1409.2329 (2014).</a></li>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">Deep Learning, Yoshua Bengio and Ian J. Goodfellow and Aaron Courville, Book in preparation for MIT Press, 2015</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (18) Neural Network Introduction]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/74/"/>
    <updated>2015-09-13T23:13:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/74</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p>최근 Machine Learning 분야에서 가장 뜨거운 분야는 누가 뭐래도 Deep Learning이다. 엄청나게 많은 사람들이 관심을 가지고 있고, 공부하고 응용하고 있지만, 체계적으로 공부할 수 있는 자료가 많이 없다는 것이 개인적으로 조금 안타깝다. 이제 막 각광받기 시작한지 10년 정도 지났고, 매년 새로운 자료들이 쏟아져나오기 때문에 책이나 정리된 글을 찾기가 쉽지가 않다. 그러나 Deep Learning은 결국 artificial neural network를 조금 더 복잡하게 만들어놓은 모델이고, 기본적인 neural network에 대한 이해만 뒷받침된다면 자세한 내용들은 천천히 탑을 쌓는 것이 가능하다고 생각한다. 이 글에서는 neural network의 가장 기본적인 model에 대해 다루고, model paramter를 update하는 algorithm인 backpropagation에 대해서 다룰 것이다. 조금 더 advanced한 topic들은 이 다음 글에서 다룰 예정이다. 이 글의 일부 문단은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/neural-network/">이전 글들</a>을 참고하였다.</p>


<h5>Motivation of Neural Network</h5>


<p>이름에서부터 알 수 있듯 neural network는 사람의 뇌를 본 따서 만든 머신러닝 모델이다 (참고: 원래 neural network의 full name은 artificial neural network이지만, 일반적으로 neural network라고 줄여서 부른다). 본격적으로 neural network에 대해 설명을 시작하기 전에 먼저 인간보다 컴퓨터가 훨씬 잘 할 수 있는 일들이 무엇이 있을지 생각해보자.</p>


<ul>
<li>1부터 10000000까지 숫자 더하기</li>
<li>19312812931이 소수인지 아닌지 판별하기</li>
<li>주어진 10000 by 10000 matrix 의 determinant값 계산하기</li>
<li>800 페이지 짜리 책에서 &lsquo;컴퓨터&rsquo; 라는 단어가 몇 번 나오는지 세기</li>
</ul>


<p>반면 인간이 컴퓨터보다 훨씬 잘 할 수 있는 일들에 대해 생각해보자</p>


<ul>
<li>다른 사람과 상대방이 말하고자하는 바를 완벽하게 이해하면서 내가 하고 싶은 말을 상대도 이해할 수 있도록 전달하기</li>
<li>주어진 사진이 고양이 사진인지 강아지 사진인지 판별하기</li>
<li>사진으로 찍어보낸 문서 읽고 이해하기</li>
<li>주어진 사진에서 얼마나 많은 물체가 있는지 세고, 사진에 직접 표시하기</li>
</ul>


<p>컴퓨터가 잘 할 수 있는 0과 1로 이루어진 사칙연산이다. 기술의 발달로 인해 지금은 컴퓨터가 예전보다도 더 빠른 시간에, 그리고 더 적은 전력으로 훨씬 더 많은 사칙연산을 처리할 수 있다. 반면 사람은 사칙연산을 컴퓨터만큼 빠르게 할 수 없다. 인간의 뇌는 오직 빠른 사칙연산만을 처리하기 위해 만들어진 것이 아니기 때문이다. 그러나 인지, 자연어처리 등의 그 이상의 무언가를 처리하기 위해서는 사칙연산 그 너머의 것들을 할 수 있어야하지만 현재 컴퓨터로는 인간의 뇌가 할 수 있는 수준으로 그런 것들을 처리할 수 없다.</p>


<p>예를 들어 아래와 같이 주어진 사진에서 각각의 물체를 찾아내는 문제를 생각해보자 (출처: <a href="http://www.engadget.com/2014/09/08/google-details-object-recognition-tech/">링크</a>). 사람에게는 너무나 간단한 일이지만, 컴퓨터가 처리하기에는 너무나 어려운 일이다. 어떻게 어디부터 어디까지가 'tv or monitor'라고 판단할 수 있을까? 컴퓨터에게 사진은 단순한 0과 1로 이루어진 픽셀 데이터에 지나지 않기 때문에 이는 아주 어려운 일이다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/74-2.jpg" width="400"></p>

<p>그렇기 때문에 자연언어처리, 컴퓨터 비전 등의 영역에서는 인간과 비슷한 성능을 내는 시스템을 만들 수만 있다면 엄청난 기술적 진보가 일어날 수 있을 것이다. 그렇기 때문에 인간의 능력을 쫓아가는 것 이전에, 먼저 인간의 뇌를 모방해보자라는 아이디어를 낼 수 있을 것이다. Neural Network는 이런 모티베이션으로 만들어진 간단한 수학적 모델이다. 우리는 이미 인간의 뇌가 엄청나게 많은 뉴런들과 그것들을 연결하는 시냅스로 구성되어있다는 사실을 알고 있다. 또한 각각의 뉴런들이 activate되는 방식에 따라서 다른 뉴런들도 activate 되거나 activate되지 않거나 하는 등의 action을 취하게 될 것이다. 그렇다면 이 사실들을 기반으로 다음과 같은 간단한 수학적 모델을 정의하는 것이 가능하다.</p>


<h5>Model of Neural Network: neuron, synapse, activation function</h5>


<p>먼저 뉴런들이 node이고, 그 뉴런들을 연결하는 시냅스가 edge인 네트워크를 만드는 것이 가능하다. 각각의 시냅스의 중요도가 다를 수 있으므로 edge마다 weight를 따로 정의하게 되면 아래 그림과 같은 형태로 네트워크를 만들 수 있다. (출처: <a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks/Activation_Functions">위키</a>)</p>


<p><img src="/images/post/74-1.png" width="600"></p>

<p>보통 neural network는 directed graph이다. 즉, information propagation이 한 방향으로 고정된다는 뜻이다. 만약 undirected edge를 가지게 되면, 혹은 동일한 directed edge가 양방향으로 주어질 경우, information propagation이 recursive하게 일어나서 결과가 조금 복잡해진다. 이런 경우를 recurrent neural network (RNN)이라고 하는데, 과거 데이터를 저장하는 효과가 있기 때문에 최근 음성인식 등의 sequencial data를 처리할 때 많이 사용되고 있다. 이번 ICML 2015에서도 RNN 논문이 많이 발표되고 있고, 최근들어 연구가 활발한 분야이다. 이 글에서는 일단 가장 간단한 'multi layer perceptron (MLP)'라는 구조만 다룰 것인데, 이 구조는 directed simple graph이고, 같은 layer들 안에서는 서로 connection이 없다. 즉, self-loop와 parallel edge가 없고, layer와 layer 사이에만 edge가 존재하며, 서로 인접한 layer끼리만 edge를 가진다. 즉, 첫번째 layer와 네번째 layer를 직접 연결하는 edge가 없는 것이다. 앞으로 layer에 대한 특별한 언급이 없다면 이런 MLP라고 생각하면 된다. 참고로 이 경우 information progation이 'forward'로만 일어나기 때문에 이런 네트워크를 feed-forward network라고 부르기도 한다.</p>


<p>다시 일반적인 neural network에 대해 생각해보자. 실제 뇌에서는 각기 다른 뉴런들이 activate되고, 그 결과가 다음 뉴런으로 전달되고 또 그 결과가 전달되면서 최종 결정을 내리는 뉴런이 activate되는 방식에 따라 정보를 처리하게 된다. 이 방식을 수학적 모델로 바꿔서 생각해보면, input 데이터들에 대한 activation 조건을 function으로 표현하는 것이 가능할 것이다. 이것을 activate function이라고 정의한다. 가장 간단한 activation function의 예시는 들어오는 모든 input 값을 더한 다음, threshold를 설정하여 이 값이 특정 값을 넘으면 activate, 그 값을 넘지 못하면 deactivate되도록 하는 함수일 것이다. 일반적으로 많이 사용되는 여러 종류의 activate function이 존재하는데, 몇 가지를 소개해보도록 하겠다. 편의상 \(t = \sum_i w_i * x_i\) 라고 정의하겠다. (참고로, 일반적으로는 weight 뿐 아니라 bais도 고려해야한다. 이 경우 \(t = \sum_i (w_i * x_i + b_i) \)로 표현이 되지만, 이 글에서는 bais는 weight와 거의 동일하기 때문에 무시하고 진행하도록 하겠다. - 예를 들어 항상 값이 1인 \(x_0\)를 추가한다면 \(w_0\)가 bais가 되므로, 가상의 input을 가정하고 weight와 bais를 동일하게 취급하여도 무방하다.)</p>




<ul>
    <li><p>sigmoid function: \(f(t) = \frac{1}{1+ e^{-t}}\)</p></li>
    <li><p>tanh function: \(f(t) = \frac{e^t - e^{-t}}{e^t + e^{-t} }\)</p></li>
    <li><p>absolute function: \(f(t) = \|t\|\)</p></li>
    <li><p>ReLU function: \(f(t) = max(0, t)\)</p></li>
</ul>




<p>보통 가장 많이 예시로 드는 activation function으로 sigmoid function이 있다. (출처는 위의 <a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks/Activation_Functions">위키</a>와 같음)</p>


<p><img class="center" src="/images/post/74-4.png" width="300"></p>

<p>이 함수는 미분이 간단하다거나, 실제 뉴런들이 동작하는 것과 비슷하게 생겼다는 등의 이유로 과거에는 많이 사용되었지만, 별로 practical한 activation function은 아니고, 실제로는 ReLU를 가장 많이 사용한다 (2012년 ImageNet competition에서 우승했던 <a href="http://papers.nips.cc/paper/4824-imagenet-classification-with-deep-convolutional-neural-networks">AlexNet</a> publication을 보면, ReLU와 dropout을 쓰는 것이 그렇지 않은 것보다 훨씬 더 우수한 결과를 얻는다고 주장하고 있다. 이에 대한 자세한 내용은 다른 포스트를 통해 보충하도록 하겠다). 참고로 neuron을 non-linearity라고 부르기도 하는데, 그 이유는 activation function으로 linear function을 사용하게 되면 아무리 여러 neuron layer를 쌓는다고 하더라도 그것이 결국 하나의 layer로 표현이 되기 때문에 non-linear한 activation function을 사용하기 때문이다.</p>


<p>따라서 이 모델은 처음에 node와 edge로 이루어진 네트워크의 모양을 정의하고, 각 node 별 activation function을 정의한다. 이렇게 정해진 모델을 조절하는 parameter의 역할은 edge의 weight가 맡게되며, 가장 적절한 weight를 찾는 것이 이 수학적 모델을 train할 때의 목표가 될 것이다.</p>




<h5>Inference via Neural Network</h5>


<p>먼저 모든 paramter가 결정되었다고 가정하고 neural network가 어떻게 결과를 inference하는지 살펴보도록하자. Neural network는 먼저 주어진 input에 대해 다음 layer의 activation을 결정하고, 그것을 사용해 그 다음 layer의 activation을 결정한다. 이런 식으로 맨 마지막까지 결정을 하고 나서, 맨 마지막 decision layer의 결과를 보고 inference를 결정하는 것이다 (아래 그림 참고, 빨간 색이 activate된 뉴런이다).</p>


<p><img src="/images/post/74-3.png" width="600"></p>

<p> 이때, classification이라고 한다면 마지막 layer에 내가 classification하고 싶은 class 개수만큼 decision node를 만든 다음 그 중 하나 activate되는 값을 선택하는 것이다. 예를 들어 0부터 9까지 손글씨 데이터를 (MNIST라는 유명한 dataset이 있다) classification해야한다고 생각해보자. 그 경우는 0부터 9까지 decision이 총 10개이므로 마지막 decision layer에는 10개의 neuron이 존재하게 되고 주어진 데이터에 대해 가장 activation된 크기가 큰 decision을 선택하는 것이다.</p>




<h5 id="backprop">Backpropagation Algorithm</h5>


<p>마지막으로 이제 weight를 어떻게 찾을 수 있는지 weight paramter를 찾는 알고리즘에 대해 알아보자. 먼저 한 가지 알아두어야 할 점은 activation function들이 non-linear하고, 이것들이 서로 layer를 이루면서 복잡하게 얽혀있기 때문에 neural network의 weight optimization이 non-convex optimization이라는 것이다. 따라서 일반적인 경우에 neural network의 paramter들의 global optimum을 찾는 것은 불가능하다. 그렇기 때문에 보통 gradient descent 방법을 사용하여 적당한 값까지 수렴시키는 방법을 사용하게 된다.</p>


<p>Neural network (이 글에서는 multi-layer feed-forward network)의 parameter를 update하기 위해서는 backpropagation algorithm이라는 것을 주로 사용하는데, 이는 단순히 neural network에서 gradient descent를 chain rule을 사용하여 단순화시킨 것에 지나지 않는다 (Gradient descent에 대해서는 이전에 쓴 <a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimization글</a>에서 자세히 다루고 있으니 참고하면 좋을 것 같다). 모든 optimization 문제는 target function이 정의되어야 풀 수 있다. Neural network에서는 마지막 decision layer에서 우리가 실제로 원하는 target output과 현재 network가 produce한 estimated output끼리의 loss function을 계산하여 그 값을 minimize하는 방식을 취한다. 일반적으로 많이 선택하는 loss에는 다음과 같은 함수들이 있다. 이때 우리가 원하는 <a class="red tip" title="만약 MNIST라면 d=10">d-dimensional</a> target output을 \(t=[t_1, \ldots, t_d]\)로, estimated output을 \(x=[x_1, \ldots, x_d]\) 로 정의해보자.</p>




<ul>
    <li><p>sum of squares (Euclidean) loss: \(\sum_{i=1}^d (x_i - t_i)^2 \)</p></li>
    <li><p>softmax loss: \(-\sum_{i=1}^d \bigg[ t_i \log \big(\frac{e^{x_i} }{\sum_{j=1}^d e^{x_j} }\big) + (1 - t_i) \log \big(1 - \frac{e^{x_i} }{\sum_{j=1}^d e^{x_j} }\big) \bigg] \)</p></li>
    <li><p>cross entropy loss: \(\sum_{i=1}^d [ -t_i \log x_i - (1-t_i) \log (1-x_i) ]\)</p></li>
    <li><p>hinge loss: \(\max(0,1-t \cdot x)\), 이때 \(\cdot\)은 내적을 의미한다.</p></li>
</ul>




<p>상황에 따라 조금씩 다른 loss function을 사용하지만, classification에 대해서는 보통 softmax loss가 gradient의 값이 numerically stable하기 때문에 softmax loss를 많이 사용한다. 이렇게 loss function이 주어진다면, 이 값을 주어진 paramter들에 대해 gradient를 구한 다음 그 값들을 사용해 parameter를 update하기만 하면 된다. 문제는, 일반적인 경우에 대해 이 paramter 계산이 엄청 쉬운 것만은 아니라는 것이다.</p>


<p>Backpropagtaion algorithm은 chain rule을 사용해 gradient 계산을 엄청 간단하게 만들어주는 알고리즘으로, 각각의 paramter의 grdient를 계산할 때 parallelization도 용이하고, 알고리즘 디자인만 조금 잘하면 memory도 많이 아낄 수 있기 때문에 실제 neural network update는 이 backpropagtaion 알고리즘을 사용하게 된다.</p>


<p>Gradient descent method를 사용하기 위해서는 현재 parameter에 대한 gradient를 계산해야하지만, 네트워크가 복잡해지면 그 값을 바로 계산하는 것이 엄청나게 어려워진다. 그 대신 backpropataion algorithm에서는 먼저 현재 paramter를 사용하여 loss를 계산하고, 각각의 parameter들이 해당 loss에 대해 얼마만큼의 영향을 미쳤는지 chain rule을 사용하여 계산하고, 그 값으로 update를 하는 방법이다. 따라서 backpropagation algorithm은 크게 두 가지 phase로 나눌 수가 있는데, 하나는 propagation phase이며, 하나는 weight update phase이다. propagation phase에서는 training input pattern에서부터 에러, 혹은 각 뉴런들의 변화량을 계산하며, weight update phase에서는 앞에서 계산한 값을 사용해 weight를 update시킨다.</p>


<h6>Phase 1: Propagation</h6>


<ol>
    <li>Forward propagation: input training data로부터 output을 계산하고, 각 ouput neuron에서의 error를 계산한다. (input -> hidden -> output 으로 정보가 흘러가므로 'forward' propagation이라 한다.)</li>
    <li>Back propagation: output neuron에서 계산된 error를 각 edge들의 weight를 사용해 바로 <a class="red tip" title="이 경우는 hidden layer가 하나이므로 hidden layer를 지칭한다.">이전 layer</a>의 neuron들이 얼마나 error에 영향을 미쳤는지 계산한다. (output -> hidden 으로 정보가 흘러가므로 'back' propagation이라 한다.)</li>
</ol>


<h6>Phase 2: Weight update</h6>


<ol>
    <li>Chain rule을 사용해 paramter들의 gradient를 계산한다.</li>
</ol>


<p>이때, chain rule을 사용한다는 의미는 아래 그림에서 나타내는 것처럼, 앞에서 계산된 gradient를 사용해 지금 gradient 값을 update한다는 의미이다. (그림은 bengio의 <a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">deep learning book</a> <a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/mlp.html">Ch6</a> 에서 가져왔다.)</p>


<p><img src="/images/post/74-6.png" width="400"></p>

<p>두 그림 모두 \(\frac{\partial z}{\partial x}\)를 구하는 것이 목적인데, 직접 그 값을 계산하는 대신, \(y\) layer에서 이미 계산한 derivative인 \(\frac{\partial z}{\partial y}\)와 \(y\) layer와 \(x\)에만 관계있는 \(\frac{\partial y}{\partial x}\)를 사용하여 원하는 값을 계산하고 있다. 만약 \(x\) 아래에 \(x^\prime\)이라는 parameter가 또 있다면, \(\frac{\partial z}{\partial x}\)와 \(\frac{\partial x}{\partial x^\prime}\)을 사용하여 \(\frac{\partial z}{\partial x^\prime}\)을 계산할 수 있는 것이다. 때문에 우리가 backpropagation algorithm에서 필요한 것은 내가 지금 update하려는 paramter의 바로 전 variable의 derivative와, 지금 paramter로 바로 전 variable을 미분한 값 두 개 뿐이다. 이 과정을 output layer에서부터 하나하나 내려오면서 반복된다. 즉, output -> hidden k, hidden k -> hidden k-1, ... hidden 2 -> hidden 1, hidden 1 -> input의 과정을 거치면서 계속 weight가 update되는 것이다. 예를 들어서 decision layer와 가장 가까운 weight는 직접 derivative를 계산하여 구할 수 있고, 그보다 더 아래에 있는 layer의 weight는 그 바로 전 layer의 weight와 해당 layer의 activation function의 미분 값을 곱하여 계산할 수 있다. 이해가 조금 어렵다면 아래의 <a href="74#example">예제</a>를 천천히 읽어보기를 권한다.</p>


<p>이 과정을 맨 위에서 아래까지 반복하면 전체 gradient를 구할 수 있고, 이 gradient를 사용해 parameter들을 update할 수 있다. 이렇게 한 번의 iteration이 진행되고, 충분히 converge했다고 판단할 때 까지 이런 iteration을 계속 반복하는 것이 feed-forward network의 parameter를 update하는 방법이다.</p>


<p>이를 그림으로 표현하면 아래와 같다. (출처: <a href="http://tex.stackexchange.com/questions/162326/drawing-back-propagation-neural-network">링크</a>)</p>


<p><img src="/images/post/42-1.png" width="600"></p>

<p>이렇듯 backpropagation은 직접 weight를 바로 변화시키는 것이 아니라 오직 error만을 보고 gradient descent method based approach를 사용해 error를 minimize하는 방향으로 계속 weight를 update시키는 것이다. 또한 한 번 error가 연산된 이후에는 output layer에서부터 그 이전 layer로 '역으로' 정보가 update되기 때문에 이를 backpropagation, 한국어로는 역전사라고 하는 것이다.</p>




<h5 id="sgd">Stochastic Gradient Descent</h5>


<p>Gradient를 계산했으니 이제 직접 Gradient Descent를 써서 parameter만 update하면 된다. 그러나 문제가 하나 있는데, 일반적으로 neural network의 input data의 개수가 엄청나게 많다는 것이다. 때문에 정확한 gradient를 계산하기 위해서는 모든 training data에 대해 gradient를 전부 계산하고, 그 값을 평균 내어 정확한 gradient를 구한 다음 '한 번' update해야한다. 그러나 이런 방법은 너무나도 비효율적이기 때문에 Stochastic Gradient Descent (SGD) 라는 방법을 사용해야한다.</p>


<p>SGD는 모든 데이터의 gradient를 평균내어 gradient update를 하는 대신 (이를 'full batch'라고 한다), 일부의 데이터로 'mini batch'를 형성하여 한 batch에 대한 gradient만을 계산하여 전체 parameter를 update한다. Convex optimization의 경우, 특정 조건이 충족되면 SGD와 GD가 같은 global optimum으로 수렴하는 것이 증명되어있지만, neural network는 convex가 아니기 때문에 batch를 설정하는 방법에 따라 수렴하는 조건이 바뀌게 된다. Batch size는 일반적으로 메모리가 감당할 수 있을 정도까지 최대한 크게 잡는 것 같다.</p>




<h5 id="example">Backpropagation Algorithm: example</h5>


<p>이전에 chain rule로 gradient를 계산한다고 언급했었는데, 실제 이 chain rule이 어떻게 적용되는지 아래의 간단한 예를 통해 살펴보도록하자. 이때 계산의 편의를 위해 각각의 neuron은 sigmoid loss를 가지고 있다고 가정하도록 하겠다.</p>


<p><img src="/images/post/74-5.png" width="600"></p>

<p>이때 각각의 neuron의 input으로 들어가는 값을 \(in_{o_5}\), output으로 나가는 값을 \(out_{h_3}\)와 같은 식으로 정의해보자 (이렇게 된다면 in과 out은 \(out_{h_3} = \sigma(in_{h_3})\) 으로 표현 가능하다. - 이때 \(\sigma\)는 sigmoid function). 먼저 error를 정의하자. error는 가장 간단한 sum of square loss를 취하도록 하겠다. 우리가 원하는 target을 \(t\)라고 정의하면 loss는 \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)가 될 것이다 (1/2는 미분한 값을 깔끔하게 쓰기 위해 붙인 상관없는 값이므로 무시해도 좋다). 그리고 우리가 원하는 값들은 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}, \frac{\partial E}{\partial w_{14}}, \ldots, \frac{\partial E}{\partial w_{46}}\)이 될 것이다. 이제 가장 먼저 \(\frac{\partial E}{\partial w_{35}}\) 부터 계산해보자.</p>


<p>\[\frac{\partial E}{\partial w_{35}} = \frac{\partial E}{\partial out_{o_5}} * \frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}} * \frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}. \]</p>


<p>즉, 우리가 원하는 derivative를 계산하기 위해서는 세 개의 다른 derivative (\(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}, \frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}, \frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\))를 계산해야한다. 각각을 구하는 방법은 다음과 같다.</p>


<ul>
    <li><p>\(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}\): error를 \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)라고 정의했으므로, \(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}} = out_{o_5} - t_5\)이다. - 이때 \(out_{o_5}\)와 \(t_5\)는 weight update이전 propagation step에서 계산된 값이다.</p></li>
    <li><p>\(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\): \(o_5\)는 sigmoid activation function을 사용하므로 \(out_{o_5} = \sigma(in_{o_5})\)이다. 또한 sigmoid function의 미분 값은 \(\frac{\partial \sigma(x)}{\partial x} = \sigma(x) (1 - \sigma(x))\)으로 주어지므로, 이 값을 대입하면 \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}} = out_{o_5} (1 - out_{o_5})\)가 된다. - 역시 여기에서도 미리 계산한 \(out_{o_5}\)를 사용한다.</p></li>
    <li>\(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\): \(o_5\)로 들어온 값의 총 합은 앞선 layer의 output과 \(o_5\)로 들어오는 weight를 곱하면 되므로 \(in_{o_5} = w_{35} out_{h_3} + w_{45} out_{h_4}\)이고, 이것을 통해 \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}} = out_{h_3}\)가 됨을 알 수 있다. - \(out_{h_3}\) 역시 이전 propagation에서 계산된 값이다.</li>
</ul>


<p>따라서 \(\frac{\partial E}{\partial w_{35}}\)의 derivative 값은 위의 세 값을 모두 곱한 것으로 계산 할 수 있다. 그림으로 표현하면 아래와 같은 그림이 될 것이다. 즉, 'backward' 방향으로 derivative에 대한 정보를 'propagation'하면서 parameter의 derivative를 계산하는 것이다. 마찬가지 방법으로 \(w_{36}, w_{45}, w_{46}\)에 대한 derivative도 계산할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/74-7.png" width="300"></p>

<p>그럼 이번에는 그 전 layer의 paramter들 중 하나인 \(w_{13}\)의 derivative를 계산해보자. 이번에 계산할 과정도 위와 비슷한 그림으로 표현해보면 아래와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/74-8.png" width="300"></p>

<p>그러면 이제 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}\)을 구해보자.</p>


<p>\[\frac{\partial E}{\partial w_{13}} = \frac{\partial E}{\partial out_{h_3}} * \frac{\partial out_{h_3}}{\partial in_{h_3}} * \frac{\partial in_{h_3}}{\partial w_{13}}.\]</p>


<p>마찬가지로 각각을 구하는 방법에 대해 적어보자.</p>


<ul>
    <li><p>\(\frac{\partial E}{\partial out_{h_3}}\): \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)를 \(E = E_{o_5} + E_{o_6}\)로 decompose 하면 이 미분 식은 \(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial out_{h_3}} + \frac{\partial E_{o_6}}{\partial out_{h_3}}\)로 쓸 수 있다. 각각의 계산은 다음과 같다.</p></li>
    <ul>
        <li><p>\(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial out_{h_3}} = \frac{\partial E_{o_5}}{\partial in_{o_5}} * \frac{\partial in_{o_5}}{\partial out_{h_3}}\)으로 쓸 수 있다. 이 중 앞의 값인 \(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)은 이미 전 과정에서 계산했던 \(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}\)과 \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)의 곱으로 계산가능하다. 뒤의 값은 \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial out_{h_3}} = w_{35}\)이므로 간단하게 계산할 수 있다.</p></li>
        <li><p>\(\frac{\partial E_{o_6}}{\partial out_{h_3}}\)도 위와 같은 방법으로 연산이 가능하다.</p></li>
    </ul>
    <li><p>\(\frac{\partial out_{h_3}}{\partial in_{h_3}}\): \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)와 같다. 따라서 \(out_{h_3} (1-out_{h_3})\)이다.</p></li>
    <li><p>\(\frac{\partial in_{h_3}}{\partial w_{13}}\): \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\)와 같다. 따라서 \(out_{i_1}\)이다.</p></li>
</ul>


<p>이렇게 \(\frac{\partial E}{\partial out_{h_3}}\)에서는 앞에서 계산했던 값들을 재활용하고, 아래의 값들은 activation function과 network의 topological property에 맞는 derivative를 곱하는 방식으로 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}\)을 구할 수 있다.</p>


<p>이렇듯 backpropagation algorithm은 forward propagation을 통해 필요한 값들을 미리 저장해두고, backward propagation이 진행되면서 위에서부터 loss에 대한 derivative를 하나하나 계산해나가면서 다음 layer에서 바로 전 layer에서 계산한 값들과 각 neuron 별로 추가적으로 필요한 derivative들을 곱해나가면서 weight의 derivative를 계산하는 알고리즘이다.</p>


<p>이렇게 한 번 전체 gradient를 계산한 다음에는 learning rate를 곱하여 전체 parameter의 값을 update한 다음, 다시 처음부터 이 과정을 반복한다. 보통 에러가 감소하는 속도를 관측하면서 '이 정도면 converge한 것 같다' 하는 수준까지 돌린다.</p>


<p>익숙해지려면 다소 시간이 걸리지만, 개념적으로 먼저 'error를 먼저 계산하고, 그 값을 아래로 전달해나가면서 바로 전 layer에서 계산한 미분값들을 사용해 현재 layer의 미분값을 계산한 다음, 그 값을 사용해 다음 layer의 미분값을 계산한다.' 라고 개념만 이해해두고 다시 차근차근 chain rule을 계산해나가면서 계산하면 조금 편하게 익숙해 질 수 있을 것이다.</p>




<h5>Backpropagation Algorithm: In Practice</h5>


<p>실제 backpropagtion을 계산해야한다고 가정해보자. 편의상 \(l\)번째 hidden layer를 \(y_l\) 이라고 해보자. 이 경우 각 layer에 대해 backpropagation algorithm을 위해 계산해야할 것은 총 두 가지 이다. Loss를 \(E\)라고 적었을 때 먼저 layer \(l\)의 parameter \(\theta_l\)의 gradient인 \(\frac{\partial E}{\partial w_l }\)을 구해야한다. 이 값은 \(\frac{\partial E}{\partial w_l } = \frac{\partial E}{\partial y_{l} } \frac{\partial y_{l} }{\partial w_{l} } \)을 통해 계산한다. 이때, \(\frac{\partial E}{\partial y_{l} } = \frac{\partial E}{\partial y_{l+1} } \frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l} } \)이므로 \(\frac{\partial E}{\partial y_{l} }\)은 바로 전 layer에서 넘겨준 \(\frac{\partial E}{\partial y_{l+1} }\)의 값을 사용하여 계산하게 된다. 정리하면 실제 계산해야하는 값은 \(\frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l}},\frac{\partial y_{l} }{\partial w_{l} } \) 두 가지이고, 이 값들을 사용해 \(\frac{E}{\partial y_{l}}, \frac{E}{\partial w_{l}}\)을 return하게 된다. 앞의 값은 다음 layer에 넘겨줘서 다음 input으로 사용하고, 두 번째 값은 저장해두었다가 gradient descent update할 때 사용한다.</p>


<p>두 가지 예를 들어보자. 먼저 Inner Product layer 혹은 fully connected layer이다. 이 layer가 inner product layer라고 불리는 이유는 input \(y_l\)에 대해 output \(y_{l+1}\)이 간단한 inner product 들이 모여있는 형태로 표현되기 때문이다. 예를 들어 \(y_{l+1, i}\)를 l+1 번째 layer의 i 번째 node라고 한다면, \(y_{l+1, i} = \sum_{j} w_{ij} y_{l, j}\)으로 표현할 수 있음을 알 수 있다. 그런데 이 값은 사실 vector \(w\)와 \(y_{l}\)의 inner product로 표현됨을 알 수 있다. 그렇기 때문에 fully connected layer를 inner product라고 부른다. 다시 본론으로 돌아와서 inner product의 output은 input과 weight의 matrix-vector multiplication인 \(y_{l+1} = W_l * y_l\)으로 표현할 수 있다.</p>


<p>따라서 \(\frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l}} = W_l^\top\)이고, \(\frac{\partial y_{l} }{\partial W_{l} } = y_l\)이다. 이 값을 통해 실제 return하는 값은 \(\frac{\partial E }{\partial y_{l} } = \frac{\partial E }{\partial y_{l+1} } * W_l^\top \)와 \(\frac{\partial E }{\partial w_{l} } = \frac{\partial E }{\partial y_{l+1} } * y_{l} \)이 된다.</p>


<p>두 번째로 많이 사용하는 ReLU non-linearity의 gradient를 계산해보자. 이때 activation function은 마치 하나의 layer가 더 있는 것처럼 생각할 수 있다. 즉 \(y_{l+1} = max(0, y_{l})\)로 표현할 수 있을 것이다. Parameter는 없으니까 생략하면 만약 \(y_{l} \geq 0\)라면 \(\frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l} = 1} \)이고, 아니라면 0이 될 것이다. 따라서 \(y_{l} \geq 0\)라면 \(\frac{\partial E }{\partial y_{l} } = \frac{\partial E }{\partial y_{l+1} } \)이 되고, 0보다 작다면 0이 될 것이다.</p>




<h5>정리</h5>


<p>Deep learning을 다루기 위해서는 가장 먼저 aritifitial neural network의 model에 대한 이해와 gradient descent라는 update rule에 대한 이해가 필수적이다. 이 글에서는 가장 기초적이라고 생각하는 feed-forward network의 model을 먼저 설명하고, paramter를 update하는 gradient descent algorithm의 일종인 backpropagation에 대한 개념적인 설명을 다루었다. 조금 어려울 수 있는 내용이니 다른 글들을 계속 참고하면서 보면 좋을 것 같다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 9월 13일: 글 등록</li>
<li>2015년 9월 14일: 오타수정, SGD 내용 추가 등</li>
<li>2015년 9월 20일: BP in practice 추가</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">Deep Learning, Yoshua Bengio and Ian J. Goodfellow and Aaron Courville, Book in preparation for MIT Press, 2015</a></li>
<li>wiki (<a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks">링크</a>)</li>
<li><a href="http://courses.cs.tau.ac.il/Caffe_workshop/Bootcamp/pdf_lectures/Lecture%203%20CNN%20-%20backpropagation.pdf">Caffe workshop &ndash; CNN backpropagation</a></li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/75">Deep Learning</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/76">Reinforcement Learning</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
