<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Network-Science | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2014-04-17T04:13:50+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Measures and Metric]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/49/"/>
    <updated>2014-04-17T01:59:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/49</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가기 전에</h5>


<p>이 글은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">2014년 KAIST Network Science 수업</a> 중 Graph theory 내용을요약한 글이다. 이 렉쳐에서는 기본적인 Graph theory에 대해 배운다. 어려운 내용은 아니고 정말 기초적인 부분들에 대해서 다루게 된다.</p>


<h5>Why we need measures and metric</h5>


<p>이건 사실 lecture 내용에는 없는 내용이지만 엄청나게 중요한 내용이라고 내가 판단해서 집어넣은 part이다. 일단 이 lecture에서 다루기만 하는 metric이나 measure들이 엄청나게 많다. 대충 10개는 넘을텐데, 이런 수 많은 것들을 우리가 왜 알아야하느냐? 바로 주어진 임의의 graph를 측정하고 어떤 graph인지 판단할 수 있기 때문이다. 또한 진짜 중요한 목적 중 하나는 어느 vertex가 중요한지 알아내는 것이다. 근데 이 '중요함'이라는 것이 정의하기에 따라 달라지기 때문에 각각의 '중요함'이 무엇인지 정의하는 방법이 달라지게 되고 그렇기 때문에 이 lecture에서 cover하는 measure와 metric이 많은 것이다. 개인적으로는 그냥 closeness, betweeness, clustering coefficient 정도만 cover하고 끝내고 싶지만 나름 중요한 내용이 많아서 일단 최대한 많이 cover를 할 수 있도록 해야겠다. 아무튼 이런 수많은 metric들을 통해 우리가 알고싶은 것은 그래서 어느 vertex가 진짜 중요한 녀석이고, 나중에 다루게 될 dynamic process에서 어느 vertex를 주목해서 그 vertex에 처리를 해야하느냐 등을 하기 위해서 필요한 과정이다. 따라서 목적에 맞게 사용하는 것이 중요하고, 각각의 metric이 어떤 것을 측정하기 위함인지 이해하는 것이 매우 중요한 것이다.</p>


<h5>Degree Centrality</h5>


<p>가장 먼저 살펴볼 centrality는 degree centrality다. 그냥 이건 얼마나 각각의 node가 많은 vertex와 연결되어있느냐, 혹은 각각의 vertex의 degree는 얼마나 되느냐를 측정하는 centrality에 불과하다. Directed graph같은 경우에는 간단하게 indegree와 outdegree를 합한 형태가 되는데, 상황에 따라 indegree centrality와 outdegree centrality를 define하는 것이 가능하기는 하다. 이 metic은 얼마나 많은 vertex들과 연결이 되어있는지를 알아보는 것으로, 많이 연결되어있다면 혹은 degree가 높다면 그만큼 중요할 것이라는 가정에서부터 나온 centrality이다.</p>


<h5>Eigenvector Centrality</h5>


<p>또 다른 방법으로는 각각의 vertex가 다른 vertex와 결국 궁극적으로 얼마나 많은 connection을 가지는지를 확인하는 것으로, 간단하게 eigenvector로 표현할 수 있다. 증명과정은 매우 간단하다. 먼저 centrality를 \(x_i '\)으로 정의했을 때 \(x_i ' = \sum_j A_{ij} x_j\) 이므로 \(x' = Ax\)이다. 이 때, 이 과정을 t번 반복하면 \(x(t) = A^t x(0) \)이 된다. 이제 \(x(0) = \sum c_i v_i \) 라고 나타냈을 때, \(x(t) = A^t \sum c_i v_i = \sum c_i j_i ^t v_i \)이고, 따라서 \(x_i ' = k_i^t \sum c_i ( \frac {k_i} {k_1} )^t v_i \)가 된다. v는 eigenvector고 k는 eigenvalue이다. 이 과정을 무한하게 반복하면 \(x(t) -> c_1 k_1^t v_1 \)이 된다. 따라서 이 과정을 통해 우리는 \(Ax = k_1 x\)일 때, centrality를 \(x_i = k_1^{-1} \sum A_{ij} x_j\)로 정의할 수 있다.</p>


<h5>Katz Centrality</h5>


<p>앞서 살펴본 eigenvector centrality는 directed graph에서 outdegree가 0아고 indegree가 0보다 큰 값이더라도 eigenvector centrality를 계산하면 해당 vertex는 0이라는 값을 가지게 된다는 단점이 있다. Katz centrality는 \(x_i = \alpha \sum_j A_{ij} x_j + \beta\)로 정의된다. 방금 전 eigenvector centrality에서 상수만 곱하고 더해준 형태가 된다. 이때 더해주는 \(\beta\) term으로 인해 기본적으로 모든 vertex가 특정 값 이상의 centrality를 가지도록 bound시키는 효과가 있다.</p>


<h5>Page Rank</h5>


<p>그러나 결국 Katz centrality도 문제가 있다. 이 경우 many other vertex를 point하는 high katz centrality를 가지는 vertex가 point하는 vertex 역시 높은 katz cent를 가진다는 것이다. 이것이 왜 문제냐, 예를 들어서 구글은 아마 엄청나게 높은 Katz centrality를 가지고 있을 것이다. 그런데 내 블로그나 내 홈페이지는 아마 connection이 매우 적을 것이고 우리는 이 페이지들의 centrality가 낮기를 기대하지만 실제로는 google이 내 page로 향하는 edge를 가지고 있기 때문에 내 page도 centrality가 높아지게 되는 것이다. 이것은 우리가 원하는 결과가 아니기 때문에 수정이 필요하다.</p>


<p>Page Rank는 \(x_i = \alpha \sum_j A_{ij} x_j \frac {x_j} {k_j^{out}} + \beta\) 으로 정의된다. (사실 이렇게 정의되는 것은 아니며, page rank는 일종의 ranking algorithm이지만, 여기에서는 이것을 일종의 metric으로 삼으려는 것이므로 일단 이 lecture의 정의를 따라가기로 했다.) 아무튼 outdegree만큼 나눠줌으로써 아까 발생했던 문제를 해결할 수 있다. Google이 가진 outdegree는 엄청나게 높을 것이므로 나를 point하더라도 outdegree로 그 값이 나눠져서 매우 작은 값만 더해질 것이기 때문이다.</p>


<h5>Degree, Eigenvector, Katz and Page Rank</h5>


<p>간단하게 위의 네 개의 metric을 정리해보면 아래와 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p><img src="/images/post/49-1.png" width="350"></p>

<h5>Hub and Authorities</h5>


<p>Authority란 무언가 유용한 정보를 가지고 있는 vertex를 뜻하며, Hub란 그런 vertex 중 best를 찾을 수 있는 곳이 어디인지 알려줄 수 있는 vertex들을 의미한다. 이 두가지는 directed network에만 존재하며, 이를 통해 새로운 형태의 metric을 design할 수 있다. 앞서 정의한 바에 따르면 Authorityu centrality x와 Hub centrality y는 다음과 같이 정의된다. \(x_i = \alpha \sum_j A_{ij} y_j\), \(y_i = \beta \sum_j A_{ji} x_j\) 그러면 이것을 matrix 형태로 표현할 수 있는데, \(x = \alpha A y\), \(y = \beta A^\top x\)가 된다. 따라서 \(A A^\top x = \lambda x\), \(A^\top A y = \lambda y\)가 된다. 즉, authority centrality x는 A의 singular vector가 되며 이는 곳 A의 cociation matric C의 eigenvector centrality가 된다.</p>


<h5>Closeness Centrality</h5>


<p>Closeness Centrality는 매우 중요한 measure 중 하나로, given vertex에서 다른 모든 vertex까지의 shortest path의 mean distance로 정의된다. 이때, distance는 geodesic path, 즉, i에서 j까지의 minimum hop 으로 정의가 된다. 이때 distance를 d라고 하게 되면, i에서 j로 가는 mean geodesic distance는 \(l_i = \frac {1} {n} \sum_j d_{ij}\) 가 되므로 closeness centrality는 \(C_i = \frac {1} {l_i} = \frac {n} {\sum_i d_{ij}}\) 가 된다. 이때, 자기 자신과의 거리는 0이므로 \(C_i ' = \frac {n-1} {\sum_{i \neq j} d_{ij}}\)로 Harmonic mean closeness라는 것을 정의하기도 한다. (큰 차이는 없다.) distance의 평균 값이 높아지려면 vertex가 다른 vertex들과 가까이 모여있는 형태여야 하며, 즉, degree가 높다는 것과는 다른 의미로 중요한 vertex를 의미하는 지표가 된다. (당연히 멀리 떨어질수록 centrality는 작아지며, 연결이 안된 경우는 d가 무한대이므로 0이 된다.) 이 경우 small component에 속한 vertex는 높은 closeness centrality를 가지게 될 것이다.</p>


<h5>Betweenness Centrality</h5>


<p>Betweenness centrality는 graph에 존재하는 모든 shortest path들에 대해 vertex i가 얼마나 많이 그 path에 속하는지를 나타내는 지표이다. 이 지표는 매우 중요하게 생각할 수 있지만, 안타깝게도 그것을 찾아내는 방법이 매우 어렵다. (아마 NP-Complete로 알고 있다.) 아무튼, 이 값이 중요한 이유는, 실제 flow가 생기는 dynamics를 생각해봤을 때, 진짜 중요한 vertex는 많은 path에 속하는 vertex가 된다. 이런 vertex를 막아서 확산을 막을 수도 있고, 반대로 이 vertex에게 무언가를 확신시키게 하여 다양한 path로 뻗어나가게 하는 것이 가능하기 때문이다. \(x_i = \sum_{st} \frac {n_{st}^i } { g_{st} }  \) 으로 정의가 되며, \(x_i = \frac {1} {n^2} \sum_{st} \frac {n_{st}^i} {g_{st} } \) 으로 noramlized 된 betweenness를 정의할 수 있다.</p>


<p>또한 random-walk betweenness라는 것도 정의할 수 있는데, shortest path가 아니라 그냥 random walk를 무지하게 많이 만든 다음에 얼마나 많이 그 안에 count가 되었는지를 측정하는 것이다. 이는 betweenness centrality의 approximation algorithm이 되는데, 실제 network에서 움직이는 모양이 random walk인 경우가 많아서 꽤 괜찮은 근사법이라고 한다.</p>


<h5>k-plex and k-components</h5>


<p>Clique는 모든 vertex들이 fully connected 되어있는 vertex set을 의미한다. 모든 vertex들끼리 꼭 fully connected되는 것은 아니고 거의 fully connected되는, 구체적으로 얘기했을 때 n개의 vertex가 각각의 관점에서 최소한 n-k개 만큼 연결되어있는 vertex set을 생각할 수 있을 것이다. 이것이 바로 k-plex의 정의가 된다. clique도 좋은 성질을 가지고 있지만, k-plex는 일종의 approximated clique로, 실제 network에서 항상 fully connected된 vertex set만 의미가 있는 것이 아니기 때문에 나름의 의미를 가진다. 또한 k-core라는 것도 정의할 수 있는데, (n-k) plex와 같다. k-core는 간단하게 network pruning을 하는 greedy algorithm을 통해 찾아낼 수 있다.</p>


<p>모든 vertex들끼리 적어도 k개의 vertex independent path를 가지는 subset을 k-component라고 한다. 참고로 Component는 단순하게 어떤 path를 통해 다른 구성원에 도달할 수 있으면 그것을 일컬어 component라고 한다. 즉, 이 k-component 안에 있는 임의의 vertex는 마찬가지로 같은 k-component에 존재하는 다른 임의의 vertex로 반드시 갈 수 있다. 대부분의 network backbone은 매우 높은 k를 가지는 k-component라고 한다.</p>


<h5>Transitivity and Clustering Coefficient</h5>


<p>만약 vertex u와 v, 그리고 w가 서로 모두 연결되어 삼각형을 이루게 된다면 이것을 transitive라고 부른다. 이런 transitive가 정확히 몇 개나 있느냐를 재는 것은 perfect transitivity로 측정하게 되고, partial transitivity라는 것을 통해 u와 v가 연결되고 v와 w가 연결되어있을 때만을 카운트하는, 즉 삼각형에서 edge하나가 빠진형태일 때를 카운트하여 partial rate를 측정할 수도 있다.</p>


<p>자 이제 clustering coefficient라는 것을 정의해보자. <a href="http://SanghyukChun.github.io/34">이전에 썼던 글</a>에서 조금 자세히 다뤘던 것으로 기억하는데, 같은 컨셉이다. 얼마나 graph가 뭉쳐있는지를 알아보는 계수로, 정의는 간단하게 삼각형을 이룰 것 같은 vertex set 중에서 실제 삼각형을 이루는 vertex set의 비율로 정의된다. 수식으로 표현하면 다음과 같다.</p>


<p>$$ C = \frac {number \ of \ traiangles \times 6} {number \ of \ paths \ of \ length \ 2} $$</p>


<p>그런데 이 clustering coefficient를 local하게 아래와 같이 정의할 수 있다. </p>


<p>$$ C_i = \frac {number \ of \ pairs \ of \ neighbors \ of \ i \ that \ are \ connected} {number \ of \ pairs \ of \ neighbors \ of \ i} $$</p>


<p>즉, 이 local cc는 내 친구와 다른 친구가 서로 친구일 확률을 의미하게 된다. 따라서 degree가 높은 vertex는 낮은 local cc를 가지게 될 확률이 높아지게 된다.</p>


<p>또한 Redundancy라는 것을 정의할 수 있는데, 이는 i의 neighbor에서부터 다른 neighbor간의 connection의 평균이 된다. 따라서 이 값은 0보다 크거나 같고 \(k_i -1\)보다는 작거나 같다. Local cc를 redundancy를 사용해 표현할 수 있는데, 다음과 같은 방법으로 나타내게 된다. \(C_i = \frac {\frac {1} {2} k_i R_i} { \frac {1} {2} k_i (k_i - 1) } = \frac {R_i} {k_i -1} \) 따라서 global clustering coefficient는 그냥 local clustering coefficient의 summation이 된다.</p>


<h5>Reciprocity</h5>


<p>Reciprocity는 directed network에서 length 2짜리 loop이 얼마나 많은지를 의미한다. 즉, 서로가 서로를 point하는 vertex의 개수가 얼마나 되는지를 측정하는 것이다. 이는 곧, 서로가 서로에게 paht가 있다는 의미가 되므로 이전에 살펴봤던바와 같이 이 값을 수식으로 표현하게 되면 \(r = \frac 1 m \sum A_{ij} A_{ji} = \frac 1 m Tr A^2\)이 된다는 사실을 쉽게 알 수 있다.</p>


<h5>Structural Balance</h5>


<p>만약 edge를 -1과 1의 두 가지로 정의하고, -1은 서로 enemy, +1은 서로 friend라고 해보자. 이런 경우 어떤 loop이 있을 때 해당 loop에 -1인 edge가 짝수개 있으면 stable하고 홀수개 있으면 unstable해진다. (간단하게 삼각형을 그려서 확인해볼 수 있다) 아무튼 이럴 때 -1 인 edge가 짝수개 있는 상태를 structural balance라고 하며, Harary's theorem은 이런 balanced network가 같은 그룹은 positive한 connection만 가지고 다른 그룹끼리는 negative한 connection만 가지는 group들로 divided된다는 것을 증명한다. 대부분의 social network는 이런 balanced한 상황인 경우가 많다고 한다.</p>


<h5>Cosine Similarity</h5>


<p>Similarity는 서로 다른 graph가 얼마나 비슷한가를 측정하는 척도이다. 즉, 하나의 graph에서 서로 다른 subgraph들끼리 많은 수의 neighbor를 공유하면 높은 값을 가지는 structurally equivalent를 정의할 수 있는데, 우리가 하고 싶은 것은 서로 꼭 같은 vertex를 공유하는 것은 아니더라도 비슷하게 생긴 neighbor를 가지는 상황에서 regularly equivalent를 정의하고 싶은 것이다.</p>


<p>그렇다면 문제는 이런 비슷한 정도를 측정하는 것인데, cosine similarity라는 것을 통해 이런 것을 측정할 수 있다. cosine은 간단하게 vector x와 y의 inner product의 normalization된 형태로 계산이 가능하다. 따라서 cosine similairy는 adjacency matrix의 column vector혹은 row vector들을 inner product하여 그 값을 비교하는 것이다. 수식으로 나타내면 아래와 같이 표현된다.</p>


<p>$$ \sigma_{ij} = cos \theta = \frac {\sum_k A_{jk} A_{kj} } {\sqrt {\sum_k A_{ik}^2} \sqrt {\sum_k A_{jk}^2} } $$</p>


<p>$$ \sigma_{ij} = \frac {\sum_k A_{jk} A_{kj} } {k_i k_j}  = \frac {n_ij} {k_i k_j} $$</p>


<p>이때, \(n_ij\)는 vertex i와 j의 common neighbor들의 숫자가 된다.</p>


<p>이런 cosine similarity를 통해 Pearson Coefficient라는 것도 정의할 수 있는데, \(r_{ij} = \frac {cov(A_i,A_j)} {\sigma_i \sigma_j} = \frac { \sum_k (A_{ik} - <A_i>) (A_{jk} - <A_j>) } {\sqrt {\sum_k (A_{ik} - <A_i> )^2} \sqrt {\sum_k ( A_{jk} - <A_j> )^2} }\) 가 되며, 이 값은 -1부터 1사이에 존재하게 된다.</p>


<p>그 밖에도 Normalized \(n_ij\), Euclidean distance, Normalized Euclidean distance 등의 structural equivalence를 측정하기 위한 방법 들이 존재한다.</p>


<p>Similar score \(sigma_{ij}\)는 \(sigma_{ij} = \alpha \sum_{kl} A_{ik} A_{jl} \sigma_{kl}\)로 정의된다. 이때, 자기 자신에게 높은 similarity를 주지 않는다는 문제 가있어서 \(\delta_{ij}\)를 추가하는 수정된 방식이 존재하며 이때 이 similiarity는 \(\sigma = \alpha A \sigma A + I\)로 표현이 된다. 하지만 이 경우도 even length를 가지는 path만 고려할 수 있다. 따라서 이를 또 개선시키기 위해서 \(sigma_{ij} = \alpha \sum_{k} A_{ik} \sigma_{kj} + \delta_{ij}\)로 수정이 가능하다. 이 값은 \(\sigma = \alpha A \sigma + I\)가 되며 iteration을 \(\sigma(0) = 0\)에서부터 시작하면 \(\sigma = \sum_m^\inf ( \alpha A )^m = ( I - \alpha A ) ^{-1}\)이 된다. 그런데 이 경우 degree가 높은 vertex에 높은 similiarity가 가는 상황이 발생하게 된다. 따라서 다시 degree로 나눠주는 term을 넣어서 마지막으로 수정식을 쓰면, \(sigma_{ij} = \frac {\alpha} {k_i} \sum_{k} A_{ik} \sigma_{kj} + \delta_{ij}\), \(\sigma = \alpha D^{-1} A \sigma + I\)가 된다.</p>


<h5>Homophily and Assortative Mixing</h5>


<p>작성 중</p>


<h5>Assotative Mixing by Enumerative Characteristics</h5>


<p>작성 중</p>


<h5>Assotative Mixing by Scalar Characteristics</h5>


<p>작성 중</p>


<h5>Assortative Mixing by Degree</h5>


<p>작성 중</p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: Random Network</li>
    <li>Lecture 5: Small world Network</li>
    <li>Lecture 6: Scale free Network</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Graph Theory]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/48/"/>
    <updated>2014-04-16T19:39:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/48</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가기 전에</h5>


<p>이 글은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">2014년 KAIST Network Science 수업</a> 중 Graph theory 내용을요약한 글이다. 이 렉쳐에서는 기본적인 Graph theory에 대해 배운다. 어려운 내용은 아니고 정말 기초적인 부분들에 대해서 다루게 된다.</p>


<h5>Network and Graph</h5>


<p>Network 혹은 Graph는 vertex와 그 vertex를 잇는 edge로 구성되어있는 일종의 collection이다. vertex와 edge는 node와 link라고 하기도 한다. 인터넷, 전력망, Citation network, social network 등을 예로 들 수 있으며, 요즘 내가 공부하고 있는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/neural-network/">artificial neural network</a> 역시 neuron과 synapse로 이루어진 graph이다. 보통 Graph는 mathematical하게 \(G = (V,E)\)로 표현이 된다. V는 vertex를 의미하며 E는 edge를 의미한다. 또한 일반적으로 n과 m이라는 notation도 사용하는데, n은 vertex의 개수, m은 edge의 개수이다. 이때 graph의 종류는 크게 두 가지가 있다. 하나는 directed graph이며 또 하나는 undirected graph이다. directed graph는 edge에 direction이 존재하여 한 vertex에서 다른 vertex를 point하는 형태가 되며, undirected graph는 edge에 특정한 direction이 존재하지 않는다. 또한 directed graph 중 Acyclic directed network 혹은 directed acyclic graph (보통 DAG라고 부른다) 라는 graph가 있는데, 이 그래프는 이름 그대로 cycle이 없는 graph를 얘기하며, 즉, 한 vertex에서 edge를 따라 이동했을 때 그 어떤 vertex, 그 어떤 path를 선택하더라도 자기 자신으로 돌아오지 않는 graph를 의미한다. 또한 graph의 edge는 weight라는 것을 가지고 있는데, 이 값은 edge의 고유한 값으로, 상황에 따라 다르게 해석이 된다. 예를 들어서 internet edge에서는 data flow의 양을 의미하기도 하고, social network에서는 얼마나 두 사람 간의 contact가 많냐 등으로 해석할 수도 있고, 단순한 geometric graph에서는 weight가 두 vertex간의 거리를 뜻하기도 한다. 렉쳐노트에는 weight가 non-negative라고 표현이 되어있지만, 실제 문제들에서는 edge가 negative weight를 가지는 경우도 많다. 물론 이런 경우 계산이 좀 복잡해진다.</p>


<h5>Adjacency Matrix</h5>


<p>그런데 이런 graph를 실제 분석하기 위해서는 어떻게 해야할까? 아래와 같은 그래프를 예로 들어보자.</p>


<p><img src="/images/post/48-1.png" width="200"></p>

<p>이 그래프는 간단한 undirected graph이며, 1,2가 연결되어 있고 2,3이 연결되어 있고.... 등등등이 연결되어있는 그래프이다. 그런데 우리가 어떤 그래프를 서술할 때에 있어서 항상 이렇게 일일이 어느 node와 어느 node가 연결되어있는지 명시해야할까? 이런 표현을 간단히 하기 위하여 Adjacent matrix라는 것이 도입된다. 이 matrix는 \(A_{ij} = weight \ of \ edge \ from \ vertex \ j \ to \ i\) 로 표현이 된다. 당연히 두 vertex간에 edge가 없으면, 혹은 연결되어있지 않으면 그 값은 0이 된다. 즉, 위의 그래프는 아래와 같은 matrix로 간단하게 표현이 가능하다.</p>


<p><img src="/images/post/48-2.png" width="200"></p>

<p>당연히 undirected graph는 이 adjacent matrix가 symmetric하며, self-edge가 없는 graph는 \(A_{ii} = 0\) 이다.</p>


<p>또한 위에서 설명했었던 DAG를 adjacency matrix로 표현하면 재미있는 일이 벌어지는데, without loss of generality, 항상 DAG는 triangular matrix로 표현이 된다. Why? 왜냐하면, 아주 간단한 이유인데, DAG에서 어떤 path를 고르더라도 반드시 그 path는 cycle이 아니다. 즉, 다시 자기 자신으로 돌아오지 않기 때문에, 결국에는 outgoing edge가 없는 vertex에 도달하게 될 수 밖에 없다. (당연하다) 그러므로 반드시 최소한 하나 이상의 out degree가 0인 vertex에 도달하게 되고 (degree는 아래에서 더 자세히 설명) 이 말은 곧, column 중 하나는 반드시 zero-vector여야 한다는 소리이다. 이때 만약 out degree가 0인 vertex를 제거해보면 (이에 해당하는 edge도 제거하면) 그 zero vector를 pointing했던 vertex 역시 마찬가지 이유로 outdegree가 0인 vertex가 될 것이다. 이런 식으로 하나하나 제거해나가보면 결국, 반드시 triangular matrix로만 표현이 된다는 것을 알 수 있다. 또한 이런 triangular matrix의 eigenvalue는 diagonal element 들인데, DAG는 cycle이 없기 때문에 모든 diagonal element가 0이 되고 따라서 모든 eigenvalue는 0이 된다. 즉, 어떤 주어진 graph가 DAG인지 아닌지 여부를 판단하기 위해서는 간단하게 모든 eigenvalue들이 0이 되는지만 확인하면 되는 것이다.</p>


<h5>Cocitation and Bibliographic Coupling</h5>


<p>Cocitation이란 directed graph의 vertex i와 j를 동시에 point하고 있는 vertex들의 개수를 의미한다. 간단하게 'co-citation'이라는 단어 자체가 같이 citation한다는 의미이므로 그 의미 그대로 이해하면 된다. 그런데 이런 경우, 앞서 설명했던 adjacency matrix로 cocitation matrix를 표현하는 것이 가능하다. 그 이유는 vertex i,j를 동시에 point하는 k는 \(A_{ik} A_{jk} = 1\) 이라는 식을 만족하기 때문이다. 따라서 모든 점들에 대해 이런 과정을 반복해보면 \(C_{ij} = \sum_k^n A_{ik} A_{jk} = \sum_k^n A_{ik} A_{kj}^\top \)라는 것을 알 수 있고, 이는 곧 \(C = A A^\top\) 라는 것을 알 수 있다. 이 경우 임의의 matrix와 그 matrix의 transpose를 곱하면 그 결과는 항상 symmetric하다는 것이 잘 알려져 있다. 따라서 이 matrix는 symmetric하다. 이 결과는 당연하다고 할 수 있는데, i와 j에 대해 그 순서가 바뀐다고 해서 citation하고 있는 vertex가 달라지지는 않을 것이기 때문에 항상 \(C_{ij} = C_{ji}\)라는 것을 알 수 있다. 그리고 graph가 symmetric하다는 것은 이 graph가 undirected graph라는 것을 의미하게 된다. 그리고 이 graph는 weighted graph인데, 이 weight는 얼마나 많은 co-citation이 존재하는지를 indicate하는 숫자가 된다. 그리고 \(C_{ii}\) 는 vertex i를 point하는 모든 edge의 개수를 의미한다.</p>


<p>Cociation이라는 것을 정의했으니 그 반대 방향을 생각할 수 있을 것이다. 즉, i와 j가 동시에 point하고 있는 vertex들의 개수를 생각해볼 수 있는데, 이 것을 Bibliographic Coupling이라 한다. 위와 같은 방법으로 유도를 해보면 \(B = A^\top A\) 라는 사실을 알 수 있다. 마찬가지로 이 graph도 symmetric하며 따라서 이 graph도 undirected graph다. 또한 마찬가지로 이 graph는 weighted graph이며 그 weight는 얼마나 많은 vertex를 동시에 같이 point하고 있느냐를 의미한다. 마지막으로 \(B_{ii}\) 는 vertex i가 point하는 모든 vertex의 개수를 의미한다.</p>


<p>이 두 가지 matrix는 directed graph에서의 search algorithm에 사용될 수 있다고 한다.</p>


<h5>Bipartite Network</h5>


<p>Hypergraph라는 것이 존재한다. Hyperedge라는게 존재하는 graph를 의미하는데, 이 hyperedge는 하나의 edge가 2개 보다 많은 vertex에 연결되어있는 edge를 의미한다. 이런 hypergraph를 표현하는 방법 중 하나는 bipartite graph를 사용하는 것이다. Bipartite graph는 vertex를 두 그룹으로 나누어 그룹 안에는 edge가 존재하지 않고, 모든 edge가 그룹 사이에서만 존재하는 graph를 의미한다. 즉, 아래 그림에서 까만점을 원래 hypergraph의 vertex, 하연점을 edge로 생각하면 우리가 일반적으로 알고 있는 graph로 hypergraph를 표현할 수 있는 것이다.</p>


<p><img src="/images/post/48-3.png" width="500"></p>

<p>이런 bipartite matrix에는 incidence matrix라는 것이 존재하는데, 아래 그림과 같이 정의된다.</p>


<p><img src="/images/post/48-4.png" width="600"></p>

<p>이 incidence matrix B는 projection을 위해 사용하는 것이 가능하다. 이때 projection은 edge들끼리 같은 vertex를 가지고 있는지 여부, 혹은 그 반대로 vertex끼리 같은 edge를 가지고 있는지 여부로 새로운 형태의 그래프를 그리는 것을 의미하며 아래에 그 간단한 예시가 나와있다.</p>


<p><img src="/images/post/48-5.png" width="300"></p>

<p>이때, i와 j가 같은 group k에 존재한다고 했을 때 우리는 \(B_{ki} B_{kj} = 1\)이라는 것을 알 수 있다. 따라서 i와 j가 몇 개의 같은 그룹에 속해있는지를 indicate하는 P는 \(P_{ij} = \sum B_{ki} B_{kj} = \sum B_{ik}^\top B_{kj} \) 이며, 따라서 \(P = B^\top B\) 라는 것을 알 수 있고, \(P_{ii} = \sum B_{ki}^2 = \sum B_{ki}\) 라는 것을 알 수 있다. 따라서 \(P_{ii}\)는 vertex i가 속해있는 모든 group의 개수를 의미하게 된다.</p>


<h5>Tree and Planer Network</h5>


<p>Tree는 connected, undirected network의 일종으로, closed loop이 존재하지 않는 graph를 의미한다. 이 경우, 다시 말해서 parent가 단 하나만 존재하는 graph가 tree이며, 이 때문에 그 어떤 vertex pair를 고르더라도 그 사이를 연결하는 optimal path는 단 하나밖에 존재하지 않는다. 또한 n개의 vertex를 가지고 있는 tree의 edge개수는 반드시 n-1개이다.</p>


<p>Planar network는 서로 교차하는 edge가 하나도 없게 그릴 수 있는 graph를 의미한다. tree도 planar graph의 일종이다. 이런 planar graph는 반드시 4-coloring 보다 많은 색을 칠하는 것이 불가능하다는 것이 이론적으로 증명되어있다. Coloring problem은 graph를 any adjacent vertex pair가 서로 같은 색을 가지지 않도록 색을 칠해주는 문제인데, 4-coloring이라는 것은 4가지 색으로 색칠을 한다는 의미이다. 즉, planar graph에서 5-color problem은 반드시 풀 수 없는 문제이다.</p>


<p>그런데 일반적인 graph가 planar인지 아닌지 어떻게 판단할 수 있을까? <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Kuratowski's_theorem" target="new">Kuratowski's theorem</a>이라는 것이 있다. 모든 non-planar graph는 적어도 한 개 이상의 subgraph가 K5혹은 UG의 expansion이라는 theorem인데, 이를 통해 우리는 간단히 graph의 subdivision을 구해서 이 graph가 planar인지 아닌지 여부를 판단할 수 있다.</p>


<h5>Degree</h5>


<p>Degree는 vertex i와 연결된 모든 edge의 개수를 의미한다. notation은 \(k_i\)로 표현되며, \(k_i = \sum_j^n A_{ij}\) 이며, \(m = \frac {1} {2} \sum_i^n k_i = \frac {1} {2} \sum_{ij} A_{ij}\) 라는 것을 알 수 있다. degree의 평균은 c로 표현하는데, \(1 \over n \sum_i^n k_i\) 이며, 이 값은 곧 \(c = 2m \over n\)이다.</p>


<p>이에 대해 density 혹은 connectance라는 것을 정의할 수 있는데, 이것은 전체 존재 가능한 edge와 실제 존재하는 edge의 비율을 의미한다. 이 때 n개의 vertex가 있을 때 존재 가능한 edge의 개수는 단순히 n choose 2이므로 density \(\rho\)는 \(\rho = \frac {m} {\binom {n}{2}} = \frac {2m} {n(n-1)} = \frac {c} {n-1}\)으로 정의할 수 있다. 따라서 만약 dense한 graph는 n이 발산했을때 density가 constant일 것이고, sparse graph는 n이 발산하면 이 값이 0이 될 것이다. 이 방법을 사용해서 우리에게 주어진 graph가 densy한지 혹은 sparse한지 알 수 있는 것이다.</p>


<p>그리고 마지막으로 indegree와 outdegree라는 것이 있는데, 이것은 edge의 방향이 존재하는 directed graph에서만 정의되는 값으로, 당연히 indegree는 vertex i가 point하는 vertex의 개수고 outdegree는 vertex i를 point하는 vertex의 개수를 의미한다. 앞서 값을 살펴봤던 k(degree), m(edge number), c(density)를 살펴보면 아래와 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p>$$ k_i^{in} = \sum_j^n A_{ij}, \ k_j^{out} = \sum_i^{out} A_{ij} $$</p>


<p>$$ m = \sum_i^n k_i^{in} =  \sum_j^n k_j^{out} =  = \sum_{ij} A_{ij} $$</p>


<p>$$ c_{in} = \frac {1} n \sum_i^n k_i^{in} = \frac 1 n \sum_j^n k_j^{out} = c_{out} $$</p>


<p>$$ c = \frac {m} {n} $$</p>


<h5>Path and component</h5>


<p>Path는 모든 consecutive pair가 서로 connected edge의 sequence로 나태어지는 vertex들의 sequence를 의미한다. 즉, 주어진 vertex set을 순서대로 살펴보게되면 각 consecutive vertex pair 사이에는 edge가 존재하는 vertex set을 path라고 하는 것이다. 그냥 우리가 알고 있는 그 path를 수학적으로 정의한 것에 불과하니 넘어가도 그만이다. Path의 길이는 이 lecture는 path기 traversed한 edge의 개수로 정의하는데, 개수가 아니라 그 edge들의 weight들의 summation으로 일반적으로 정의한다.</p>


<p>아무튼 이 lecture에서 정의한대로 path의 length를 정의했을 때 주어진 graph에서 length가 r인 path의 개수는 어떻게 찾을 수 있을까? Adjacent matrix에서 \(A_{ik} A_{kj}\)를 계산하게 되면 k를 경유하는 i에서 j로 가는 모든 path의 개수가 나오게 된다. 이 사실로 부터 다음과 같은 결론을 유추해낼 수 있다. 아래에서 U는 orthogonal matrix of eigenvector를 의미하고 \(k_i\)는 i번째로 큰 eigenvalue를 의미한다. (간단한 eigenvector decomposition이다)</p>


<p>$$ N_{ij}^r = |A^r|_{ij} $$</p>


<p>$$ L_r = \sum_i^n |A^r|_{ij} = Tr A^r = Tr(UK^r U^\top )$$</p>


<p>$$  = Tr(U^\top U K^r) = Tr K^r = \sum_i k_i^r $$</p>


<p>Geodesic path라는 것이 있는데, shortest path의 일종이다. 이때 shortest path를 weight의 sum이 아니라 단순히 hop의 개수만 세는 방식으로 계산하는 것이다. 일반적으로 graph의 diameter를 측정한다고 했을 때는 이 값을 사용한다.</p>


<p>Eulerian path라는 것도 있는데, 모든 edge를 정확히 한번만 visit할 수 있는 path를 의미하며, Hamiltonian path는 모든 vertex를 한 번씩 visit하는 path를 의미한다. Euler path는 이전에 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/math-in-internet" target="new">인터넷 속의 수학</a>에서 설명했었던 <a href="http://SanghyukChun.github.io/32">쾨르히스베르크 다리 문제</a>를 풀 때 사용할 수 있다. 이 path는 job sequencing, garbage collection, parallel programming등에 사용할 수 있지만 이 path를 찾는 방법은 NP-complete이기 때문에 빠른 시간 안에 찾을 수는 없고 보통 approximation algorithm을 사용하게 된다.</p>


<p>component는 graph의 subgraph를 의미한다. 이 때 component 안의 vertex를 모두 visit하는 path가 최소한 하나 이상 존재해야한다. out-component는 특정 vertex A에서 시작해 도달 가능한 vertex들의 set이며, in-component는 vertex A로 도달 가능한 path를 가지는 vertex들의 set이다.</p>


<p>Independent 혹은 disjoint path라는 것도 정의할 수 있는데, edge independent는 두 개의 path가 서로 공유하는 edge가 없는 경우이며, 당연히 vertex independent는 공유하는 vertex가 없는 경우를 의미한다. vertex indep이면 edge indep하지만 그 반대는 항상 성립하는 것은 아니다. 이 때 given vertex pair 사이에 존재하는 모든 independent path의 개수를 connectivity로 정의할 수 있다. 이 값은 두 vertex가 얼마나 많은 connectivity를 가지고 있는지, 혹은 그 둘 사이의 bottleneck이 얼마나 될지를 판단할 수 있는 지표가 된다.</p>


<h5>Cut sets</h5>


<p>cut set은 그에 속하는 vertex 혹은 edge등을 제거했을 때 특정한 vertex들의 pair가 disconnected되는 set을 의미한다. 또한 minimum cut set은 그런 cut set 중에서 가장 작은 element를 가지는 cut set을 의미한다.</p>


<p>Menger's Theorem에 따르면, given pair of vertices의 minimum vertex cut set의 크기는 같은 pair의 connectivity와 같다고 한다.</p>


<p>또한 두 vertex사이의 max flow라는 것을 edge-independent path의 개수 곱하기 capacity로 정의할 수 있는데, 이런 max flow를 정의했을 때, max-flow/min-cut theorem에 따르면 vertex pair의 maximum flow는 항상 minimum cut set와 single path의 capacity의 곱과 같다고 한다. 이때 undirected graph에 대해서 edge connectivity와 minimum edge cut set의 size와 maximum flow의 크기가 같다는 것이 증명될 수 있다.</p>


<h5>Graph Laplacian</h5>


<p>어떤 commodity 혹은 substance의 flow가 어떤 비율로 흘러가느냐에 따라 Diffusion이라는 것을 정의할 수 있다. 약간 복잡한 얘기인데, 약간 불필요해보이기도 하고 복잡해서 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Laplacian_matrix#Random_walks_on_graphs" target="new">링크</a>로 대체하겠다. 링크에서도 나오듯 결국에는 Random walk를 정의하기 위해서 나온 개념으로 보이므로 생략하도록 하겠다.</p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: Random Network</li>
    <li>Lecture 5: Small world Network</li>
    <li>Lecture 6: Scale free Network</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Network Science - Introduction]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/47/"/>
    <updated>2014-04-16T13:47:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/47</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Network Science에 처음 관심을 가지게 된 계기는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/math-in-internet" target="new">인터넷 속의 수학</a>에서 들었던 lecture였다. 내가 예전에 관심있었던 부분 중 하나가 소셜 네트워크, 혹은 다른 형태의 네트워크를 이해하고 그 네트워크를 더 효율적으로 개선시키거나 혹은 그 네트워크에서 무언가 우리가 새로운 방식의 BM을 창출해내는 것이었는데, Network Science는 이런 네트워크들을 이론적으로 이해하고 다양한 모델링 방법과 분석 방법을 제시한다는 점에서 관심이 갔었다. 그러던 중 학교에서 이런 수업이 개설되었기에 수강하게 되었다. 이 수업은 크게 봤을 때 3부분인데, 첫 번째 부분은 네트워크에 대한 기초적인 얘기들과 기본적인 Graph theory 영역이고 두 번째는 기본적인 네트워크 모델링이며 마지막은 네트워크에서 발생하는 Dynamic process에 대한 내용이다. 텍스트북은 Newman의 Networks - An Introduction, Lewis의 Network Science, 그리고 마지막으로 Barrat의 Dynamical Processes on Complex networks 총 세 권이다.</p>


<p>네트워크의 종류는 정말 정말 많은데, 그냥 대부분의 관계도가 네트워크로 구성이 가능하고, network science를 사용해 분석이 가능하다. 예를 들어서 논문을 서로 refer하는 citation network를 분석할 수도 있고, 실제 사람들의 social network를 분석하거나 전력망 (power grid)을 네트워크로 생각해 문제를 푸는 것도 가능하다. Web도 hyper link와 page로 이루어진 network고, P2P역시 네트워크이다. 질병 역시 감염자와 비감염자로 판단할 수 있는 네트워크이고 Traffic 역시 네트워크이다.</p>


<p>이런 network는 결국 수학적으로 바라보게 된다면 graph이다. 네트워크란 무엇인가? 결국에는 어떤 포인트가 있고 그 포인트들이 서로 연결되어있는 형태가 아닌가, 이를 수학적으로 정의하면 vertex와 edge로 정의된 graph가 된다. 또한 graph를 이해하기 위해서는 수학적인 접근법이 필수적이다. 따라서 기초적인 graph theory에 대한 이해도가 필요하며, 임의의 graph가 아닌 특정한 네트워크를 modeling하게 되면 네트워크에 대한 설명을 보다 더 간단하게 하는 것이 가능하다. 이것이 우리가 network modeling을 배우는 이유이며, 이는 결국 우리가 하고 싶은 Network 상에서 어떤 dynamic process 역시 더 간단하게 분석할 수 있는 것이다.</p>




<h5>KAIST Network Science</h5>


<p>다른 요약글들 보기 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/network-science/" target="new">카테고리로 이동</a>)</p>


<ul>
    <li>Lecture 1: <a href="http://SanghyukChun.github.io/47" target="new">Introduction</a></li>
    <li>Lecture 2: <a href="http://SanghyukChun.github.io/48" target="new">Graph Theory</a></li>
    <li>Lecture 3: <a href="http://SanghyukChun.github.io/49" target="new">Measures and Metric</a></li>
    <li>Lecture 4: Random Network</li>
    <li>Lecture 5: Small world Network</li>
    <li>Lecture 6: Scale free Network</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
