<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Paper-Review | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/paper-review/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2015-10-15T16:56:10+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[고흐의 그림을 따라그리는 Neural Network, A Neural Algorithm of Artistic Style (2015)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/92/"/>
    <updated>2015-10-14T00:57:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/92</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>얼마 전, <a href="http://arxiv.org/abs/1508.06576 ">'A Neural Algorithm of Artistic Style '</a> 이라는 이름의 충격적인 논문이 arXiv에 업로드되었다. 기술 전문 잡지나 신문이 아닌 스브스뉴스 같은 일반적인 기사를 보도하는 매체에서도 보도가 되었을 정도로 요즘 꽤 이슈가 되고 있는 논문이다.</p>


<ul>
<li><a href="http://news.sbs.co.kr/news/endPage.do?news_id=N1003203149">스브스뉴스: &ldquo;이건 &lsquo;반 고흐'의 그림이 아닌 '컴퓨터'의 그림입니다.&rdquo;</a></li>
<li><a href="http://www.dailymail.co.uk/sciencetech/article-3214634/The-algorithm-learn-copy-artist-Neural-network-recreate-snaps-style-Van-Gogh-Picasso.html">DailyMail: &ldquo;The algorithm that can learn to copy ANY artist: Neural network can recreate your snaps in the style of Van Gogh or Picasso&rdquo;</a></li>
<li><a href="http://www.theguardian.com/technology/2015/sep/02/computer-algorithm-recreates-van-gogh-painting-picasso">The Guardian: &ldquo;Computer algorithm recreates Van Gogh painting in one hour&rdquo;</a></li>
</ul>


<p>자고로 백문이 불여일견이라, 이게 도대체 무슨 contribution이 있길래 사람들의 이목이 쏠리고 있는지 논문에 첨부되어있는 그림을 먼저 보자.</p>


<p><img src="/images/post/92-1.jpg" width="600"></p>

<p>이 그림들은 모두 사람이 그린 것이 아니라 neural network를 사용하여 generate한 것이다. 이 논문은 제목 그대로, 'artistic style'을 learning하는 neural network algorithm을 제안한다. 여기에서 artistic style이라는 것을 어떻게 정의하였는지는 나중에 조금 더 자세히 살펴보도록하자. 위 그림은 이 논문에서 제안한 알고리즘을 사용하여 report한 결과이다. 원본이 되는 A가 독일의 튀빙겐이라는 곳에서 찍은 '사진'이다. B부터 F는 유명한 거장들의 그림 'style'과 A의 'content'를 가지는 그림을 generate한 결과이다. 순서대로 B는 J.M.W. 터너의 &#60;미노타우르스 호의 난파&#62;, C는 그 유명한 빈센트 반 고흐의 &#60;별이 빛나는 밤&#62;을, D는 뭉크의 &#60;절규&#62;, E는 피카소의 &#60;앉아 있는 나체의 여성&#62;, F는 칸딘스키의 &#60;구성 VII&#62;이다. 놀랍게도 알고리즘을 통해 얻은 그림은 원본 사진의 content는 거의 그대로 보존하면서, 동시에 다른 그림의 style을 특징을 잘 살려서 가지고 있다.</p>


<p>이 짧은 논문이 사람들에게 얼마나 큰 충격을 주었는지는 길게 적지 않아도 알 수 있을 것이라고 생각한다. 논문이 나오고 얼마 지나지 않아 <a href="https://github.com/jcjohnson">jcjohson</a> 이라는 github user가 torch 기반으로 만든 <a href="https://github.com/jcjohnson/neural-style">'neural style'</a>이라는 프로젝트를 github에 공개하였다. 논문이 정말 좋은 결과를 낸 것인지 사람들이 이런 저런 사진과 그림들을 사용해 실험해본 결과, 논문에서 이야기하는 것 처럼 실제로 아무 사진을 적당히 골라서 적당한 그림을 넣어주면 사진의 내용은 보존한 채로 질감만 바꿔서 출력해주는 것을 알 수 있었다. 아래 그림은 <a href="https://github.com/jcjohnson/neural-style">'neural style'</a>을 사용해 금문교 사진과 여러 예술가들의 그림을 사용해 generate한 결과이다.</p>


<p><img src="/images/post/92-3.png" width="600"></p>

<p>이 논문이 나온게 9월 말이었는데, 벌써 한국 개발팀에서 스마트폰 app까지 개발했을 정도로 관심이 뜨겁다. (<a href="http://news.sbs.co.kr/news/endPage.do?news_id=N1003203149">스브스뉴스: 이건 '반 고흐'의 그림이 아닌 '컴퓨터'의 그림입니다.</a>)</p>


<p><img class="center" src="/images/post/92-4.jpg" width="300"></p>

<p>꽤나 흥미로운 논문인 만큼, 어떤 아이디어를 사용했고, 어떤 방법론을 사용했는지까지 한 번 차근차근 살펴보도록 하자.</p>




<h5>Content &#38; Style Reconstruction using CNN</h5>




<p>Deep learning이 지금처럼 급부상하게 된 배경에는 (비전 분야를 중심으로 한) <a class="red tip" title="Convolutional Neural Network">CNN</a>의 엄청난 힘이 있었다. CNN이 비전에서 월등한 성능을 내는 이유를 여러가지로 설명할 수 있겠지만, 일반적으로는 CNN은 각각의 layer가 'feature'의 의미를 지니기 때문이라고 설명한다. 각각의 layer가 feature를 생성해내고, 이 feature들이 hierarchy하게 쌓이면서 더 높은 layer로 갈수록 더 좋은 feature를 만들어낸다는 것이다. CNN은 이 feature를 hard-coding하여 뽑아내는대신, 데이터에서부터 '가장 좋은' 최종 feature를 만들도록 학습시키기 때문에 아주 좋은 feature를 사용해 perceptron 등의 간단한 classifier로 높은 performance를 얻게 되는 것이다 (CNN에 익숙하지 않다면 <a href="http://SanghyukChun.github.io/75/#75-cnn">CNN에 대해 설명했었던 이전 글</a>을 참고하면 좋을 것 같다). 그렇기 때문에 각각의 convolution layer의 output은 흔히 feature map으로 표현이 된다.</p>


<p>주어진 이미지에서 feature를 뽑아내는 것은 CNN을 통하여 지금까지 항상 하던 일이었다. 그렇다면 반대로 할 수도 있지 않을까? 즉, CNN의 중간 feature map을 사용하여 원래 이미지를 복원하는 작업을 하는 것이다. 이렇게 feature map에서부터 이미지를 reconstruction 할 수만 있다면, deep CNN에서 layer를 지면서 어떤 재미있는 일들이 벌어지고 있는지 사람이 직접 눈으로 확인할 수 있을 것이다. 이런 visualization에 대한 motivation 때문에 그 동안 CNN의 convolution layer에서 원래 이미지를 reconstruction하는 작업들은 꾸준하게 제안되어 왔다. 그 중 가장 유명한 work으로 다음과 같은 work이 있다.</p>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1412.0035">Mahendran, Aravindh, and Andrea Vedaldi. &ldquo;Understanding deep image representations by inverting them.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1412.0035 (2014).</a></li>
</ul>


<p>이 논문은 주어진 feature map에서 image를 복원하는 방법을 제안한다. 단순히 이미지를 복원하는 것이 아니라, 이미지를 특정 목적에 맞게 변형하는 work도 진행되어왔다. 대표적인 예가 아래 논문과 Google DeepMind의 <a href="http://googleresearch.blogspot.kr/2015/06/inceptionism-going-deeper-into-neural.html">Deep Dream</a>이다.</p>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1412.1897">Nguyen, Anh, Jason Yosinski, and Jeff Clune. &ldquo;Deep neural networks are easily fooled: High confidence predictions for unrecognizable images.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1412.1897 (2014).</a></li>
</ul>


<p>이 논문은 deep CNN이 거의 100% 확률로 오답을 발생시키도록 이미지를 조작한 work이다. 예를 들어 주어진 이미지가 '새' 라는 label을 가지고 있다고 판별했을 때, '문어'라는 label을 100% 로 가지도록 이미지를 조작하는 것이다. 사람이 봤을 때는 여전히 '새' 사진이지만, CNN은 '문어'라고 판별해버리는 것이다.</p>


<p>이렇듯, 다양한 목적으로 CNN이 이미 주어져 있을 때, 특정 목적에 따라 이미지를 update하는 방법론들은 이미 예전부터 연구가 계속 진행되어왔다. 위에 링크한 3개의 work은 꽤 흥미로운 주제들이기 때문에 나중에 또 따로 포스팅할 수 있도록 하겠다. 이 논문의 contribution은 각 convolution layer에서부터 style과 content를 reconstruct하는 방법론을 제안했다는 것이다. 이 방법은 앞에서 언급한 <a href="http://arxiv.org/abs/1412.0035">Understanding deep image representations by inverting them</a> 논문 처럼 현재 feature map에서 원래 이미지를 최대한 복원하는 content reconstruction과, 아래 논문 등에서 제안되어왔던 texture 분석과 생성 등을 복원하는 texture reconstruction을 결합한 것이다. 참고로 이 work들은 맨 처음 논문을 제외하면 neural network 기반 work은 아니다 (첫 번째 논문은 이 논문을 작성한 연구팀이 이 논문을 arXiv에 올리기 3개월 전에 arXiv에 올린 다른 논문이다). 자세한건 뒤에서 더 다루도록하자.</p>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1505.07376">Gatys, Leon A., Alexander S. Ecker, and Matthias Bethge. &ldquo;Texture synthesis and the controlled generation of natural stimuli using convolutional neural networks.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1505.07376 (2015).</a></li>
<li><a href="http://www.cns.nyu.edu/heegerlab/content/publications/Heeger-siggraph95.pdf">Heeger, David J., and James R. Bergen. &ldquo;Pyramid-based texture analysis/synthesis.&rdquo; Proceedings of the 22nd annual conference on Computer graphics and interactive techniques. ACM, 1995.</a></li>
<li><a href="http://dl.acm.org/citation.cfm?id=363108">Portilla, Javier, and Eero P. Simoncelli. &ldquo;A parametric texture model based on joint statistics of complex wavelet coefficients.&rdquo; International Journal of Computer Vision 40.1 (2000): 49-70.</a></li>
</ul>


<p>이 논문에서 제안하는 두 가지 reconstruction 방법을 CNN의 각 layer에 대해 적용해보면 다음과 같은 결과를 얻을 수 있다. 참고로 이 논문에서는 CNN 모델로 <a href="http://arxiv.org/abs/1409.1556">VGG 19</a>를 선택했다. 이 네트워크는 총 16개의 convolution layer와 3개의 fully connected layer로 이루어져있다. 이 네트워크에 대한 설명은 method 부분에서 더 자세히 다루도록 하겠다.</p>




<p><img id="92-reconst-img" src="http://SanghyukChun.github.io/images/post/92-5.png" width="600"></p>




<p>위 그림은 CNN 하나에서 서로 다른 두 가지 방법으로 각각 style과 content를 layer 별로 reconstruction한 결과이다. 하나의 같은 CNN에 대해 두 가지 다른 reconstruction을 진행한 것인데, 위쪽 그림은 고흐의 &#60;별이 빛나는 밤&#62;의 style을 layer 별로 reconstruction한 것이고, 아래 그림은 튀빙겐에서 찍은 사진의 content를 layer 별로 reconstruction한 것이다.</p>


<p>먼저 style reconstruction에서 알 수 있는 것은 layer가 얕을수록 원래 content 정보는 거의 무시하고 'texture'를 복원한다는 것이다. 반면 깊은 layer로 가게 될수록 점점 원래 content 정보가 포함이 되는 것을 볼 수 있다. 이런 현상이 발생하는 이유는 이 논문에서는 style을 같은 layer에 있는 feature map들 간의 correlation으로 정의하기 때문이다. 이를 구체적으로 어떻게 수학적으로 정의하였는지는 뒤에서 좀 더 자세하게 살펴보도록 하자. Style을 correlation으로 생각하기 때문에, 가장 style이 복원이 잘되는 얕은 layer에서는 원본 content가 거의 무시되고 correlation을 가장 좋게하는 style만 나오는 것이고, 깊은 layer로 갈수록 style이 제대로 복원이 되지 않을 것이므로 원본 content의 정보가 증가해 correlation이 작아지는 결과를 얻게 되는 것이다.</p>


<p>다음으로 content reconstruction을 보자. 이 그림을 통해 낮은 level의 layer는 거의 완벽하게 원본 이미지를 보존하고 있고 layer가 깊어질수록 원본 이미지의 정보는 조금씩 소실되지만, 가장 중요한 high-level content는 거의 유지가 되는 것을 볼 수 있다.</p>


<p>이 논문은 같은 CNN이라고 할지라도 content와 style에 대한 representation이 분리가 되어있다는 것을 중요하게 언급하고 있다. 그렇기 때문에 같은 network을 사용하여 서로 다른 이미지에서 서로 다른 content와 style을 reconstruction해서 그 둘을 섞는 것이 가능한 것이다. 이것이 중요한 이유는 실제로 reconstruction을 하는 과정은 임의의 image를 input으로 삼고, image를 parameter로 하여 목표하는 style과 content에 대한 loss를 minimize하는 optimization 과정이기 때문이다. 이 두 가지 다른 optimization process를 오직 하나의 network만 사용하여 진행할 수 있기 때문에 \(A\)(혹은 튀빙겐에서 찍은 사진)이라는 input의 content를 가지면서 \(B\)(혹은 고흐의 &#60;별이 빛나는 밤&#62;)이라는 input의 style을 가지도록하는 방향으로 input 이미지의 gradient를 구할 수 있는 것이다. 수식으로 나타내보자. input image를 \(x\)라고 해보자. 우리 목표는 \(x\)와 \(A\) 간의 content가 얼마나 다른지 표현하는 loss function \(\mathcal L_{content} (x,A)\)와 \(x\)와 \(B\) 간의 style이 얼마나 다른지 표현하는 loss function \(\mathcal L_{style (x,A)}\)를 minimize하는 \(x\)를 찾는 것이다. 따라서 우리가 풀고 싶은 optimization problem은 다음과 같다.</p>


<p>\[x = \arg\max_x \alpha\mathcal L_{content} (x,A) + \beta\mathcal L_{style} (x,B)\]</p>


<p>이런 식으로 식을 쓸 수 있을 것이다 (\(\alpha\)와 \(\beta\)는 적당한 상수라고 하자). 이런 optimization을 푸는 가장 간단한 방법으로 \(x\)에 대한 gradient를 구하고 gradient descent optimization을 하는 것인데, 두 loss를 같은 network에 대해 design할 수 있기 때문에 gradient가 간단해지는 것이다. 그러면 이제 구체적으로 어떻게 각각의 loss가 정의되었는지 살펴보자.</p>




<h5>Methods</h5>


<p>이 paper에서는 CNN 모델로 <a href="http://arxiv.org/abs/1409.1556">VGG 19</a> 네트워크를 사용한다. 이 네트워크는 옥스포드의 VGG(Visual Geometry Group)에서 만든 네트워크로, <a href="http://SanghyukChun.github.io/88">Batch Normalization</a>이 적용되기 이전 inception network (혹은 GoogleNet) 등에 비해 꽤 우수한 성능을 보이는 네트워크이다. 아래 논문을 통해 발표하였다.</p>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1409.1556">Simonyan, Karen, and Andrew Zisserman. &ldquo;Very deep convolutional networks for large-scale image recognition.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1409.1556 (2014).</a></li>
</ul>


<p>자세한 method를 설명하기에 앞서 VGG 19 네트워크 자체에 대해 다뤄야하는데, 이 네트워크는 총 16개의 convolution layer, 5개의 pooling layer, 3개의 fully connected layer로 구성되어있다. 이 논문은 제공된 16개의 convolution layer에서 생성되는 feature map을 사용해 style loss와 content loss를 계산한다. 이 네트워크는 다음과 같은 형태로 구성되어있다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/92-6.png" width="400"></p>

<p>이 논문에서 사용한 VGG 19는 E에 해당하며, conv 2개 - pooling - conv 2개 - pooling - conv 4개 ... 이런 식으로 구성되어있다. 각각의 conv layer들은 pooling layer를 기준으로, 순서대로 conv 1_1, conv 1_2, conv 2_1, conv 2_2, conv 3_1, conv 3_2, conv 3_3, ... conv 5_4 라는 이름을 가지고 있다. 즉, conv 5_1 이면 4번쨰 pooling layer 바로 다음 conv layer를 말하는 것이다.</p>


<p>이 논문에서는 fully connected layer는 사용하지 않고, 16개의 conv layer와 5개의 pooling layer만 사용하는데, image reconstruction에 있어서는 max pooling보다는 average pooling을 고르는 것이 그림이 조금 더 자연스럽고 좋아보이는 결과로 나오기 때문에 max pooling 대신 average pooling을 사용하였다고 한다.</p>




<p>그럼 먼저 비교적 간단한 content loss 부터 살펴보도록하자. 이 논문은 feature map을 \(F^l \in \mathcal R^{N_l \times M_l}\)으로 정의하였다. 이때 \(N_l\)은 \(l\) 번째 레이어의 filter 개수이고, \(M_l\)은 각각의 filter의 가로와 세로를 곱한 값이며, 즉 각 filter들의 output 개수이다. 또한 \(F^l_{ij}\)는 \(i\) 번째 필터의 \(j\) 번째 output을 의미하게 된다. 이제 우리가 비교하려는 두 가지 이미지를 각각 \(p\)와 \(x\)라 하고, 각각의 \(l\) 번째 layer의 feature representation을 \(P^l, F^l\)로 정의하자. 이렇게 정의하였을 때, \(l\) 번째 layer의 content loss는 다음과 같이 간단하게 정의된다.</p>


<p>\[ \mathcal L_{content} (p, x, l) = \frac{1}{2} \sum_{ij} \big( F^l_{ij} - P^l_{ij} \big)^2. \]</p>


<p>즉, \(p\)와 \(x\)에 대해 각각 feature map \(P^l, F^l\)을 계산하고, 이 둘의 차의 Frobenius norm (\(\| P^l - F^l \|_F\))을 loss로 선택한 것이다. 이 error를 각각의 layer에 대해 따로 정의하게 된다. 이제 튀빙겐에서 찍은 사진 \(p\)의 \(l\) 번째 layer의 representation을 사용해 image reconstruction을 한다고 가정해보자. 이때 \(l\) 번째 layer에서 복원한 이미지를 \(x^l\)라고 하자. 앞서 정의한 loss를 minimize하는 \(x^l\)를 찾아야하므로, 우리는 다음과 같은 식을 얻는다.</p>


<p>\[x^l = \arg\max_x \mathcal L_{content} (p, x, l). \]</p>


<p>이 식을 풀기 위한 가장 간단한 방법은 \(x^l\)을 random image로 initialize하고 \(\frac{\mathcal L_{content} (p, x, l)}{x}\)를 게산해 gradient descent method를 사용하는 것이다. Loss를 layer의 각각의 activation으로 미분한 결과는 다음과 같다.</p>


<p>\[ \frac{\partial \mathcal L_{content} (p, x, l)}{\partial F^l_{ij}} = (F^l_{ij} - P^l_{ij})_{ij} \mbox{ if } F^l_{ij} > 0, \mbox{ otherwise, } 0.\]</p>


<p>이 값을 사용하면 전체 gradient를 back-propagation 알고리즘을 사용해 간단하게 계산할 수 있게 된다. <a href="#92-reconst-img">앞서 봤던 reconstruction 그림</a>의 아래 부분에서 복원한 5개의 이미지는 각각 conv 1_1, conv 2_2, conv 3_1, conv 4_1, conv 5_1에서 loss를 계산하여 복원한 것이다.</p>




<p>다음으로, style에 대한 loss를 정의해보자. 이 논문에서 style이라는 것은 같은 layer의 서로 다른 filter들끼리의 correlation으로 정의한다. 즉, filter가 \(N_l\)개 있으므로 이것들의 correlation은 \(G^l \in \mathcal R^{N_l \times N_l}\)이 될 것이다. 이때, correlation을 계산하기 위하여 각각의 filter의 expectation 값을 사용하여 correlation matrix를 계산한다고 한다. 즉, \(l\)번째 layer에서 필터가 100개 있고, 각 필터별로 output이 400개 있다면, 각각의 100개의 필터마다 400개의 output들을 평균내어 값을 100개 뽑아내고, 그 100개의 값들의 correlation을 계산했다는 것이다. 이렇게 계산한 matrix를 Gram matrix라고 하며 \(G^l_{ij}\)라고 적으며 다음과 같이 계산할 수 있다.</p>


<p>\[ G^l_{ij} = \sum_{k} F^l_{ik} F^l_{kj}.\]</p>


<p>두 개의 image \(a\)와 \(x\) 간의 style이 얼마나 다른지를 나타내는 style loss \(\mathcal L_{style}\)은 \(G^l_{ij}\)를 사용하여 다음과 같이 정의된다.</p>


<p>\[ \mathcal L_{style} (a,x) = \sum_{l=0}^L w_l E_l \]</p>


<p>\(L\)은 loss에 영향을 주는 layer 개수, \(w_l\)은 전부 더해서 1이 되는 weight이고, \(E_l\)은 layer \(l\)의 style loss contribution이다. 이 값은 다음과 같이 정의된다.</p>


<p>\[ E_l = \frac{1}{4 N_l^2 M_l^2} \sum_{i,j} \big( G^l_{ij} - A^l_{ij} \big)^2. \]</p>


<p>역시 마찬가지로, \(p\), 혹은 고흐의 &#60;별이 빛나는 밤&#62;의 layer 별 style reconstruction 역시 이 \(\mathcal L_{style} (a,x)\)를 minimize하는 \(x\)를 찾는 것으로 풀 수 있으며 이 문제는 back-propagation algorithm으로 풀 수 있다.</p>


<p>\[ \frac{\partial \mathcal E_l}{\partial F^l_{ij}} = \frac{1}{N_l^2 M_l^2} \sum_{i,j} \big( \big(F^l)^\top \big( G^l_{ij} - A^l_{ij} \big)\big)_{ji} \mbox{ if } F^l_{ij} > 0 \mbox{ otherwise } 0. \]</p>


<p>다시 한 번 <a href="#92-reconst-img">앞서 봤던 reconstruction 그림</a>의 윗 부분에서 복원한 이미지를 살펴보면, 순서대로 loss 계산을 위해 conv 1_1만 사용하여 복원한 그림, conv 1_1, conv 2_1을 사용한 그림, conv 1_1, conv 2_1, conv 3_1을 사용한 그림, conv 1_1, conv 2_1, conv 3_1, conv 4_1을 선택한 그림 ... 이런 식으로 선택하여 복원을 한 그림이다. 이때 '선택' 한다는 것의 개념은 선택한 layer의 \(w_l\)의 값을 0이 아닌 같은 값으로 두고 나머지는 전부 0으로 설정하는 것이다. 예를 들어 c 그림은 4개만 영향을 주므로 conv 1_1, conv 2_1, conv 3_1, conv 4_1만 \(w_l = 0.25\)이고 나머지는 0이다.</p>


<p>이제 마지막으로 이 두 가지 loss를 한 번에 optimization하는 과정만 남았다. \(\alpha\)와 \(\beta\)는 content와 style 중 어느 쪽에 더 초점을 둘 것인지 조정하는 파라미터로, 보통 \(\alpha/\beta\)으로 \(10^{-3}\)이나 \(10^{-4}\) 정도를 고른다고 한다.</p>


<p>\[\mathcal L_{total} (p,a,x) = \alpha \mathcal L_{content} (p, x) + \beta \mathcal L_{style} (a,x)\]</p>


<p></p>

<p>논문에서는 style에 얼마나 많은 layer를 고려하는지에 따라, 그리고 \(\alpha/\beta\)의 값을 조정함에 따라 다음과 같이 결과가 달라진다고 report하고 있다.</p>


<p><img src="/images/post/92-7.png" width="600"></p>

<p>x 축이 \(\alpha/\beta\), y축은 순서대로 앞에서처럼 conv 1_1, conv 2_1, conv 3_1, conv 4_1, conv 5_1을 선택한 것이다 (A: 1_1, B: 1_1, 2_1, C: 1_1, 2_1, 3_1, ...) 이 값들을 어떻게 조정하느냐에 따라 style과 content의 적당한 trade-off를 조정할 수 있다. Layer를 더 많이 사용할수록, 그리고 \(\alpha/\beta\) 값이 작아질수록 content보다는 style에 더 치중된 결과가 나오게 된다. 그리고 당연히 layer를 더 적게 사용하거나 \(\alpha/\beta\)의 값을 키울수록 그 반대의 결과가 나오게 된다.</p>


<p><img src="/images/post/92-2.png" width="600"></p>

<p>위 그림은 앞에서 언급한 <a href="https://github.com/jcjohnson/neural-style">'neural style'</a>을 사용해 만든 그림이다. 원본 content 이미지로 브래드 피트의 사진을 넣고, style 이미지로 피카소의 &#60;자화상&#62;을 넣은 다음, \(\alpha/\beta\) 값을 조정하면서 값이 변하는 것을 관측한 것이다.</p>


<p>맨 처음 글을 시작하며 보았던 그림에서는, content representation은 conv 4_2의 것만을 사용하고, style representation은 conv 1_1, 2_1, 3_1, 4_1, 5_1 에 각각 \(w_l = 1/5\), 나머지는 \(w_l=0\)으로 하여 사용했다. 또한 B,C,D 그림은 \(\alpha/\beta = 10^{-3}\), E,D 그림은 \(\alpha/\beta = 10^{-4}\)를 사용하였다고 한다.</p>




<h5>Comments</h5>


<ul>
<li>개인적인 생각으로는, 이 논문의 결과는 고흐나 뭉크 등의 &lsquo;스타일'이 분명한 인상주의, 표현주의, 야수파 화풍의 화가들의 그림을 더 잘 generate할 것으로 생각된다. 나중에 사람들이 실험해본 결과도 그렇고, 대체로 고흐 등의 경우 스타일이 특색이 뚜렷해서 그러한지 꽤 그럴싸한 결과가 나오는 반면, 피카소 등으로 대변되는 입체파 처럼 '스타일'을 넘어서는 그 무언가가 존재하는 경우 기대만큼 좋은 결과로 이어지는 것 같지는 않다. 원래 이 논문에서 제안하는 알고리즘의 목적 자체가 그림의 texture를 learning하여 content는 유지한 상태로 texture만 변경시키는 것이므로, 내용 자체가 변화하는 입체파 등의 독특한 그림을 제대로 따라하는 것은 불가능하기 떄문에 그런 것으로 보인다. (+ 글을 쓰면서 개인적으로 궁금해진게, 캐리커쳐는 어떻게 반응할지 궁금해졌다. 나중에 public하게 공개된 코드를 사용해서 실험해봐야겠다)</li>
<li>왜 method에서 전체 conv layer를 사용하는 것이 아니라 일부만 사용하는 것인지 다소 아리송하다. 또한 왜 style reconstruction을 위해 conv 1_1, 2_1, &hellip; 5_1 의 정보만 사용했고, content는 왜 conv 4_2를 사용하였는지 역시 의아하다. 아마 제일 잘 되는 것을 골랐을텐데, 왜 그것들이 제일 잘되는 것일까 궁금해진다.</li>
<li>CNN에 대한 이해가 충분히 있어야 쉽게 읽을 수 있는 논문이었다. 추가로 VGG network에 대한 이해도도 있으면 도움이 되는 것 같다. 맨 처음 논문을 읽을 때는 이런 것들에 대해 감이 좀 약해서 읽어도 이해하기가 어려웠는데, CNN 공부를 다시 끝내고 다른 선행 연구들을 적당히 이해한 채로 다시 읽어보니 쉽게 이해할 수 있었다.</li>
</ul>


<h5>Summary of A Neural Algorithm of Artistic Style</h5>


<ul>
<li>CNN의 conv layer가 feature map이라는 것에서부터 착안하여, feature map에서 style과 content를 reconstruct하는 optimization problem을 제안하였다.</li>
<li>하나의 CNN에서 content와 style representation이 separable하므로 style과 content를 한 번에 update하는 알고리즘을 만들 수 있다.</li>
<li>Content loss는 두 이미지 각각의 feature matrix의 차의 frobenius norm으로 표현이 된다. 최종 결과를 위해서는 conv 4_2 만 사용하였다.</li>
<li>Style loss는 두 이미지 각각의 Gram matrix의 차의 frobenius norm으로 표현이 된다. 최종 결과를 위해서는 conv 1_1, 2_1, 3_1, 4_1, 5_1 만 사용하였다.</li>
<li>이때 style loss가 Gram matrix가 되는 이유는 style을 한 레이어 안에 있는 filter들의 correlation으로 정의했기 때문이다. 이때 correlation 계산은 각각의 filter들의 expectation 값들을 사용한다.</li>
<li>VGG 19 네트워크를 사용했으며, FC layer는 제거하고 max pooling 대신 avg pooling을 사용하였다.</li>
<li>Content loss와 Style loss의 비율을 조정하여 style과 content 중에서 어느 것에 집중할지 선택할 수 있다. 논문에서는 0.001 정도를 사용하였다.</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1508.06576">Gatys, Leon A., Alexander S. Ecker, and Matthias Bethge. &ldquo;A Neural Algorithm of Artistic Style.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1508.06576 (2015).</a></li>
<li><a href="https://github.com/jcjohnson/neural-style">&lsquo;neural style&rsquo;</a></li>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1409.1556">Simonyan, Karen, and Andrew Zisserman. &ldquo;Very deep convolutional networks for large-scale image recognition.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1409.1556 (2014).</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recurrent Models of Visual Attention (NIPS 2014)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/91/"/>
    <updated>2015-09-19T13:14:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/91</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>이번에 리뷰할 논문은 Google DeepMind가 NIPS 2014에 발표한 Recurrent Neural Networ와 Reinforcement Learning을 결합한 <a href="http://arxiv.org/abs/1406.6247">Recurrent Models of Visual Attention</a> 이라는 논문이다. <a href="http://SanghyukChun.github.io/90">지난 글</a>에서 리뷰했던 <a href="http://arxiv.org/abs/1312.5602">Playing Atari With Deep Reinforcement Learning</a>과 같은 연구팀에서 진행한 연구인듯하다. Atari 논문에서는 전통적인 RL 문제인 '게임'을 풀기 위하여 CNN으로 action-value function을 모델링하고 value iteration을 대체하는 새로운 action-value function learning 모델과 알고리즘을 제안했다면, 이 논문은 기존 RL 문제라기보다는 오히려 좀 더 클래식한 classification 문제라고 할 수 있는 image recognition 문제에 RNN 구조와 RL 구조를 결합하여 reward maximization optimization problem을 푸는 모델과 알고리즘을 제안한다.</p>




<h5>Motivation</h5>


<p>CNN 기반의 image classification은 이미 인간이 할 수 있는 수준에 거의 근접하였다. 그러나 CNN을 사용한 기존 접근 방법은 input size가 fix되어있어야하고, pixel size가 엄청나게 크면 그만큼 computation cost가 그대로 늘어난다는 단점이 존재한다. 하지만 실제 사람이 물체를 인식하거나 할 때를 생각해보면, <a class="red tip" title="주의, 집중 등의 뜻이 있다.">'attention'</a>이 존재한다는 것을 알 수 있다. 즉, 배경을 포함한 모든 정보를 사용하여 물체를 인식하는 것이 아니라 자신이 focus하고 있는 일부분과 그 주변 부의 정보들을 '훑어보면서' 훑어본 sequence들을 복합적으로 종합하여 결론을 내린다는 것을 알 수 있다. 만약 이런 방식으로 'focusing'을 하는 모델을 만들 수 있다면 지금 보고 있는 화면의 일부 만을 사용하므로 더 적은 'bandwidth'의 데이터를 저장해도 되고, 정보를 처리하기 위해 좀 더 적은 양의 pixel이 필요할 것이다. 그렇기 때문에 단순 pixel map을 파악하는 것 보다 이런 'atenttion'을 고려한 훨씬 더 human-like한 모델을 설계한다면 기존 CNN의 단점을 해결하는 데에 도움이 될 수 있을 것이라는 것이 이 논문의 motivation이다. 이 논문은 visual scence의 attention-based processing을 attention을 어떻게 취할 것인지를 action으로 생각하여 일종의 control problem으로 모델링하여 문제를 해결한다.</p>


<p>이 논문은 기존 CNN기반 approach들처럼 각 time stamp에 대해 전체 이미지를 한 번에 처리하거나 혹은 이미지 박싱을 하는 대신에 모델이 attend해야할 다음 location을 과거 정보와 현재 reward를 기반으로 선택하는 모델을 제안한다. 이 모델은 기존 CNN 모델과는 다르게 image의 크기가 바뀌더라도 computation이나 memory가 그 크기에 linear하게 증가하지 않고 모델에 의해 조절 가능하다는 특징이 있다. </p>




<h5>The Recurrent Attention Model (RAM)</h5>


<p>구체적인 모델을 정의하기 위하여 먼저 attention problem을 정의해보자. 이 논문은 attention problem을 visual 환경과 interact하는 목표지향적인 agent가 행하는 sequential decision process로 정의한다. 각 time stamp하다 agent는 bandwidth-limited sensor만을 사용해 environment를 observe하게 된다. 즉, agent는 한 번에 전체 environmnet를 감지하지 않고, 매 time stamp마다 local한 정보 만을 감지한다. 대신 agent는 sensor를 어떻게 사용할 것인지, 다시 말해서 sensor의 다음 location을 선택하는 action을 취할 수 있다. 마치 사람이 시선을 쭉 움직이면서 visual scence을 훑어보는 것처럼 말이다. 만약 reward를 image classification과 관련되도록 정의한다면 이런 attention 문제는 한 번에 센서가 볼 수 있는 정보가 한정되어있고, action을 어떻게 취하느냐에 따라 결과가 (reward가) 크게 달라지기 때문에 state별로 reward를 maximize하는 action을 취하는 policy를 learning하는 reinforcement learning 문제로 생각할 수 있다.</p>


<p>이제 모델을 조금 더 구체적으로 정의해보자.</p>




<ul>
    <li><p>\(x_t\): agent가 time \(t\)에 관측한 environment (전체 image의 일부분)</p></li>
    <li><p>\(\ell_t\): agent가 time \(t\)에 focus하고 있는 region의 좌표 값, 실제 agent는 \(\ell_t\)의 주변을 관측한다. 이 값은 논문에서 sensor control의 action으로 사용된다.</p></li>
    <li><p>\(a_t\): agent의 time \(t\)에서의 environment action. Classification의 경우는 \(a_t\)가 classification을 하는 decision을 내리는 용도로 사용된다. 즉, MNIST data로 실험하는 경우 가능한 \(a_t\)의 경우 수는 [0-9]이며, 각각 0부터 9까지의 숫자를 나타내게 된다.</p></li>
    <li><p>\(r_t\): agent가 maximize하고자하는 목표 값이다. Image classification은 time \(t\)에서 정확한 classification을 했으면 reward가 1, 아니라면 reward가 0이 되도록 설정하였다고 한다.</p></li>
    <li><p>\(h_t\): time \(t\)에서 agent의 state를 'hidden' state로 표현한 것으로, 원래 state는 \(s_{1:t} = x_1, \ell_1, a_1, \ldots, x_{t-1}, \ell_{t-1}, a_{t-1}, x_t\)로 표현되지만, 만약 \(h_t\)를 이 모든 state들을 'summarize'하는 것과 같이 모델링 할 수 있다면, 전체 state를 보는 대신, summerized internal state인 \(h_t\)로 state 표현을 대신할 수 있다.</p></li>
</ul>




<p>위와 같은 모델을 설계하기 위하여 이 논문에서는 다음과 같은 RNN 형태의 neural netork model은 제안하고 있다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/91-1.png" width="200"></p>

<p>Agent에게는 매 시간마다 전체 image의 일부분 정보인 \(x_t\)와 바로 전 state를 표현하는 \(h_{t-1}\)이 input으로 들어온다. 이 정보들을 사용하여 agent는 sensor를 어떻게 움직일 것인지 결정하는 (다음으로 살펴볼 위치 정보를 결정하는) \(\ell_t\)와 주어진 task를 수행하는 action (이 경우는 image classification이므로 \(a_t\) 그 자체가 label 정보를 담은 action이 된다) \(a_t\)라는 action을 취하게 된다. 이 모델을 시간에 대해 unfold한 것이 논문에 나와있는 Figure 1.c이다. </p>


<p><img src="/images/post/91-2.PNG" width="600"></p>

<p>이때 \(f_g, f_\ell, f_a\)는 각각 input data에 대한 정보를 처리하는 네트워크 (glimpse network \(f_g\)), 위치 정보를 결정하는 네트워크 (location network \(f_\ell\)), 그리고 action의 값을 결정하는 네트워크를 (action network \(f_a\)) 의미한다. 각각의 네트워크에 대해 하나하나 살펴보도록 하자.</p>


<p>먼저 gimpse network \(f_g\)는 주어진 input image \(x_t\)와, 그 중 일부의 위치정보 \(\ell_t\) 만을 받아서 원래 image의 일부분만 'attention' 하여 적절한 feature를 뽑아내는 네트워크이다. Glimpse라는 말은 한국어로 '언뜻 보다' 라는 의미를 가지고 있는데, 다시 말해 주어진 이미지를 살짝 훑어보고 그 정보를 잘 정리하여 주어진 RNN core network가 정보를 잘 처리할 수 있도록 만들어주는 역할을 한다. 이 네트워크는 아래 그림과 같이 구성되어있다.</p>


<p><img src="/images/post/91-4.PNG" width="600"></p>

<p>이 네트워크는 glimpse sensor라는 것의 output과 \(\ell_{t-1}\)의 정보를 concate하는 역할을 한다. 여기에서 중요한 것은 glimpse sensor라는 것인데, 이 센서는 마치 사람의 '망막처럼' (retina-like) 정보를 처리하는 역할을 한다. 즉, 이 센서를 사용해 전체 이미지에서 좁은 영역에 해당하는 정보를 뽑아내는 역할을 하는 것이다. 이 센서는 아래와 같은 구조를 띄고 있다.</p>


<p><img src="/images/post/91-3.PNG" width="600"></p>

<p>Glimpse sensor는 주어진 이미지 \(x_t\)의 한 위치 \(\ell_{t-1}\)을 받아서 해당 위치에서 특정 거리 \(d_1\)만큼 떨어진 이미지를 추출한다. 그리고 나서 그것보다 더 넓은 범위인 \(d_2\)만큼 떨어진 이미지를 추출하고, 다시 그것보다 큰 \(d_3\)만큼 떨어진 이미지를 추출하는 과정을 \(k\)번 반복하여 \(k\)개의 patch를 만든다. 이렇게 하는 이유는 사람의 망막이 중심부에 가까울수록 데이터의 해상도를 높게 받아들이고 중심부에서 멀어질수록 이미지가 흐려지도록 처리하기 때문이다. Sensor에서 이 값들을 생성하고 나면 \(\rho(x_t, \ell_{t-1})\) 이라는 transform을 처리하게 되는데, image classification 실험을 위해서 사용한 transform은 모든 사진을 같은 크기로 resize한 다음 concate하는 transform이라고 한다. 이렇게 될 경우 중심부에 가까울수록 정보량이 많아지고 정확해지지만 멀어질수록 해상도가 낮은 정보를 받게 될 것이다.</p>


<p>모든 glimpse network의 lyaer들은 기본적인 inner product layer를 사용한다 (\(Linear(x) = Wx + b\)). 그리고 neuron으로는 ReLU unit (\(ReLU(x) = \max(x,0))\)을 사용한다. 즉, </p>


<p>\[h_g = ReLU(Linear(\rho(x,\ell))), h_\ell = ReLU(Linear(\ell)) \]</p>


<p>그리고 glimpse network의 output \(g\)는 \(g = ReLU(Linear(h_g) + Linear(h_\ell)\)로 정의한다. Glimpse network 말고도 location network와 core network도 거의 같은 방식으로 정의하게 되는데, 각각 \(f_\ell (h) = Linear(h)\), \(h_t = f_h(h_{t-1}) = ReLU(Linear(h_{t-1}) + Linear(g_t) )\)로 정의한다. 이때, core network는 state vecotr \(h\)의 dimension이 256인 LSTM을 사용한다. 마지막으로 action network \(f_a (h) = exp(Linear(h))/Z\), 즉 linear softmax classifier로 정의한다. 그 이외 설정은 모두 앞에서 설명한 것과 같다.</p>




<h5>Training</h5>


<p>실험에 대해 알아보기 전에, 이 network를 어떻게 learning할 수 있는지 잠시 살펴보도록하자. 이 네트워크에서 우리가 learning해야할 parameter는 glimpse network, core network 그리 action network의 parameter인 \(\theta_g, \theta_h, \theta_a\)이다. Optimization을 하기 위한 target function은 total reward를 maximize하는 함수로 설정할 것이다. 조금 더 formal한 설명을 위하여 interaction sequences \(s_{1:N}\)과, 그것의 모든 가능한 state들의 distribution \(p(s_{1:T}; \theta)\)을 introduce해보자. 이렇게 정의할 경우 우리는 아래와 같은 target function의 \(p(s_{1:T}; \theta)\)에 대한 expectation을 maximize하는 문제로 reward maximization problem을 formal하게 정의할 수 있다.</p>


<p>\[J(\theta) = \mathbb E_{p(s_{1:T};\theta)} \bigg[ \sum_{t=1}^T r_t \bigg] = \mathbb E_{p(s_{1:T};\theta)} \big[R\big]. \]</p>


<p>그러나 이 함수 \(J(\theta)\)를 maximize하는 것은 trivial한 일이 아닌데, 다행스럽게도 이미 예전에 다른 work에서 이 \(J(\theta)\)의 gradient의 sample approximation이 아래와 같이 유도된다는 것을 보였다고 한다.</p>


<p>\[\nabla J(\theta) = \sum_{t=1}^T \mathbb E_{p(s_{1:T};\theta)} \big[ \nabla_\theta \log \phi (u_t ~|~ s_{1:t};\theta) R \big] \simeq \frac{1}{M} \sum_{i=1}^M \sum_{t=1}^T \nabla_\theta \log \phi (u_t^i ~|~ s_{1:t}^i;\theta) R^i .  \]</p>


<p>위의 관계식에서의 \(\nabla_\theta \log \phi (u_t^i ~|~ s_{1:t}^i;\theta)\)은 RNN의 gradient를 계산해야하는 것으로 간단하게 구할 수 있다. 다만 이 관계식이 unbiased estimation of gradient를 제공하기는 하지만, variance가 너무 높다는 단점이 있다고 한다. 그래서 이 논문에서는 아래와 같은 form으로 gradient를 estimation하여 variance의 값을 줄이도록 하였다고 한다.</p>


<p>\[ \frac{1}{M} \sum_{i=1}^M \sum_{t=1}^T \nabla_\theta \log \phi (u_t^i ~|~ s_{1:t}^i;\theta) (R_t^i - b_t), \mbox{ where } R_t^i = \sum_{t^prime=1}^T r_{t^\prime}^i. \]</p>




<h5>Experiments</h5>


<p>이 논문에서는 MNIST에 대해 실험을 진행했다. 실험은 우리가 보통 사용하는 centered digit, non-centered digit은 물론이고, <a title="흐트러트리다, 어지럽히다라는 뜻이 있다" class="red tip">cluttered</a> non-centered digit에 대한 실험도 진행했다. 마지막 실험은 MNIST digit에 random하게 8 by 8 subpatch를 더하여 데이터를 조금 더 '지저분하게' 만들어서 실험을 진행했다. 비교군은 MNIST의 state-of-art인 모델들이 아니라, 가장 간단한 2 layer fully connect neural network를 사용하였다. 아마 state-of-art 모델들은 워낙 성능이 뛰어나서 아직 극복이 안되는 모양이다. 실험 결과는 아래와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/91-5.png" width="600">
<img src="/images/post/91-6.png" width="600"></p>

<p>결과가 outperform하다고 할 수는 없지만, 간단한 2-layer fully connected neural network보다 특수한 경우들에 대해 훨씬 잘 동작함을 볼 수 있고, 무엇보다 올바른 classification을 하기위한 policy rule이 (초록색 선으로 표현된 것들) 상당히 human-likely 한 결과를 보인다는 것이 고무적이다. 물론, 이 결과가 GoogleNet이나 AlexNet에 비해 엄청 우수한 결과를 보이느냐하면 그것은 아니지만, 새로운 형태의 접근을 할 수 있다는 가능성을 제시하는 것 만으로도 의미가 있다고 본다. 보다 자세한 실험에 대한 설명은 논문을 참고하면 좋을 것 같다.</p>




<h5>Summary of Visual Attention</h5>


<ul>
<li>기존 CNN 기반 접근 방식의 문제점들 &ndash; 이미지 사이즈에 linear한 computation cost, human-like 하지 않은 처리 방법 등 &ndash; 을 처리하기 위한 목적으로 디자인되었음</li>
<li>사람이 정보를 한 번에 처리하는 것이 아니라 배경을 무시하고 이미지의 일부만 인식하듯, &lsquo;attention'을 모델에 대입하는 아이디어를 제안함</li>
<li>Attention을 neural network에 도입하기 위하여 RNN과 Reinforcement Learning을 결합한 형태의 모델을 사용함</li>
<li>RNN의 input으로는 이미지 정보, 위치 정보가 있으며, 그것들을 조금 더 retina-like하게 처리하기 위한 glimpse network라는 것을 추가로 붙여서 input으로 사용함</li>
<li>output으로는 action network, location network가 있는데, action network는 classification을 위한 linear classifier이고, location network는 다음 state에 영향을 미치는 recurrent하게 다음 input과 함께 glimpse network의 input으로 쓰이는 값임</li>
<li>reward는 time t에 올바른 classification을 하였는지 아닌지를 판단하여 0-1 으로 reward를 return함</li>
<li>train을 하기 위하여 reward maximization을 하는데, 직접 gradient를 구하는 것이 non-trivial하여 estimation값을 사용함. 이때 unbaised estimator는 variance가 높아서 low variance estimator를 사용하여 update를 함</li>
<li>MNIST에 대해 실험을 하였으며, centered digit은 기존 state-of-art에 비해 턱없이 모자라지만, 사람은 구분할 수 있지만 머신은 제대로 판단하지 못하는 cluttered non-centered digit을 기존 fully connected network보다 훨씬 잘 판별하는 것을 알 수 있었음</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul><li><p><a href="http://arxiv.org/abs/1406.6247">Mnih, Volodymyr, Nicolas Heess, and Alex Graves. "Recurrent models of visual attention." Advances in Neural Information Processing Systems. 2014.</a></p></li></ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Playing Atari with Deep Reinforcement Learning (NIPS 2013)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/90/"/>
    <updated>2015-09-15T19:56:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/90</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>이번에 리뷰할 논문은 Google DeepMind가 NIPS 2013에 발표한 Deep Learning과 Reinforcement Learning을 결합한 <a href="http://arxiv.org/abs/1312.5602">Playing Atari with Deep Reinforcement Learning</a> 이라는 논문이다. 그 전에도 DNN과 RL을 결합하려는 시도는 있었지만, 거의 사람이 플레이하는 수준으로 의미있는 수준까지 도달한 work은 이 work이 처음인듯 하다. 글을 시작하기 전에 먼저 이 논문에서 한 결과부터 살펴보자. Atari라는 게임 콘솔을 가지고 이 논문의 method를 적용한 결과이다. 2분 5초부터 시작되는 터널링 전략이 진짜 걸작이다.</p>




<div style="text-align: center;"><iframe width="420" height="315" align="middle" src="https://www.youtube.com/embed/iqXKQf2BOSE" frameborder="0" allowfullscreen></iframe></div>




<p>충격적인 사실은 다른 hand-coding feature나 parameter 튜닝 없이 오직! vision data만 사용해서 이런 결과를 냈다는 사실이다. 빨간 공이 object고  빨간 판이 내가 움직이는거라는 기본적인 hand-craft feature 조차 없이 이런 결과를 냈다는 것이다. Deep leanring이 RL에서 뛰어난 성과를 보이지 못한 이유가 주로 데이터에 관련된 것이었음을 생각해보면 대단한 결과라고 할 수 있다. 최근에는 이 work을 기반으로 <a href="http://arxiv.org/abs/1406.6247">Image Attention (NIPS 2015)</a> 이라고 부르는 work도 나온 것 같다. Image Attention 논문은 다음에 정리해보도록하겠다.</p>




<h5>Background</h5>


<p>이 논문은 RL 중에서도 MDP에 초점을 맞추고 있으며 (사실 MDP가 아닌 RL은 거의 없다고 봐도 무방하지만) 그 중에서도 model-free technique 중 하나인 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Q-learning">Q-learning algorithm</a>을 neural network를 통해 해결하고 있다. 이 글은 RL에 대해 어느 정도 기초적인 지식이 있다고 가정하고 쓸 것이기 때문에 조금 더 자세한 내용은 <s>추후 작성할 RL 관련 포스트나</s> <a href="http://SanghyukChun.github.io/76">이 포스트</a>나 다른 reference들을 참고하면서 읽으면 좋을 것 같다.</p>


<p>Reinforcement Learning을 위해서는 먼저 환경 \(\mathcal E\)을 정의해야한다. 이 논문에서는 Atari 에뮬레이터가 환경이 될 것이다. Atari 에뮬레이터 환경을 구성하는 요소는 action의 sequence들, observe하는 화면과 최종 reward (점수)가 될 것이다. 그림으로 표현하면 다음과 같은 식이다.</p>


<p><img src="/images/post/90-6.png" width="600"></p>

<p>매 시간마다 agent는 legal game action \(\mathcal A = \{1, \ldots, K\}\) 중에서 action \(a_t\)를 하나 선택한다. 예를 들어 아래 그림과 같은 컨트롤러의 버튼 중 어떤 버튼을 누를 거인지를 결정하는 것이다. 옆으로 움직이는 버튼, 기타 다른 버튼들 하나하나가 \(\mathcal A\)의 element이며, 그 중 하나가 action \(a_t\)가 되는 것이다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/90-1.png" width="200"></p>

<p>게임을 하는 동안 컨트롤러의 버튼을 누르는 action들이 모이게 되면 현재 점수에 어떻게든 영향을 주게 되고, 그 결과로 최종 점수가 결정된다. 즉, Atari 게임 환경에서 reward \(r_t\)는 게임 score이며, 현재 내가 선택한 action은 바로 reward에 반영되는 것이 아니라 엄청나게 나중에 반영될 수도 있는 것이다.</p>


<p>또한 게임 조작을 통해 변화하는 것 중 우리가 관측할 수 있는 것은 실제 게임 화면의 pixel 값들 뿐이다 (이 논문에서는 time stamp \(t\)에서의 픽셀 값을 \(x_t\)라고 정의하였다). 때문에 이 논문에서는 vision 데이터를 사용해서 state를 정의하는데, state를 정의하는 방식이 상당히 재미있다. 간단하게 \(x_t\)를 state로 삼으면 될 것 같지만, 실제로는 화면 하나만 보고 알 수 있는 정보가 제한적이고 현재 상태를 정확하게 판단하기 위해서는 vision정보와 내가 행한 action을 포함한 과거 history들까지 모두 있지 않으면 안되기 때문에 이 논문은 state \(s_t\)를 action과 image의 sequence로 정의한다. 예를 들어 아래 스크린샷에서 공은 왼쪽으로 움직일까 오른쪽으로 움직일까? 만약 관성을 implement한 게임이라면 (움직이는 버튼에서 손을 떼도 조금 움직이는 게임이라면) 과연 play agent는 위로 올라가고 있을까 아니면 아래로 내려가고 있을까 그것도 아니면 멈춰있을까? 이렇듯 한 time stamp에 대한 vision 데이터로는 파악할 수 있는 데이터가 너무 제한적이기 때문에 모든 history가 반드시 필요하다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/90-2.png" width="300"></p>

<p>다시 말해서, \(s_t  = x_1, a_1, \ldots, a_{t-1}, x_t\) 가 된다. 이런 방식으로 modeling을 하게 되면 policy 혹은 strategy를 learning할 때 모든 과거 sequence를 고려해서 strategy가 결정되게 된다. 게임은 언젠가 끝나게 되어있기 때문에 모든 \(s_t\)는 finite한 길이를 가지고 있으며 (비록 어마어마하게 크지만) \(s_t\)의 domain 역시 유한하다. 따라서 이 모델은 엄청나게 large하지만 어쨌거나 finite한 Markov dicision process(MDP)가 된다.</p>


<p>우리의 목표는 에뮬레이터에 agent가 어떤 strategy를 통해 게임을 조작하여, 최종적으로 게임이 끝났을 때 게임에서 가장 높은 점수를 획득하는 것이다. 즉, reward에 대한 수학적 정의만 있다면 이 문제는 간단한 optimization 문제가 된다. 게임은 보통 시간 마다 reward를 받는다. 하지만 일반적으로 시간이 오래 지날수록 해당 reward의 가치는 점점 내려가는데 이를 고려하기 위하여 discount factor \(\gamma\)가 정의된다. 시간 \(t\)의 reward를 t라고 한다면 time \(T\)에서의 discount factor를 고려한 future reward는 다음과 같이 정의한다.</p>


<p>\[R_t = \sum_{t^\prime=t}^T \gamma^{t^\prime-t} r_{t^\prime}.\]</p>


<p>Reward function을 정의했으니 Q-function (action-value function) 역시 정의할 수 있다. \(\pi\)를 \(s_t\)에서 \(a_t\)를 mapping하는 policy function이라하면, optimal Q-function \(Q^*\)는 다음과 같이 정의할 수 있다.</p>


<p>\[Q^*(s,a) = \max_\pi \mathbb E \big[ R_t \big| s_t = s, a_t = a, \pi \big]. \]</p>


<p>MDP에서는 이 optimal action value function 혹은 optimal Q-function 하나만 제대로 알고 있다면 언제나 주어진 state에 대해 가장 \(Q^*\)의 값을 크게 만드는 action을 고르는 간단한 policy만으로도 반드시 항상 optimal한 action을 고를 수 있다는 이론적 결과가 있기 때문에 Q-function은 매우매우 중요하다. 이 논문에서도 \(Q^*\)를 찾는 neural network를 만들어서 문제를 해결하고 있으니, Q-function에 대한 이해가 필수적이다.</p>


<p>다시 본문으로 돌아와서, Optimal Q-function은 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bellman_equation">Bellman equation</a>이라는 중요한 특성을 따르게 된다. 이 equation을 intuition은 대충 이런식이다: seqeunce \(s^\prime\)의 다음 time stamp에서의 optimal Q-function \(Q^* (s^\prime, a^\prime)\) 값이 모든 action \(a^\prime\)에 대해서 알려져 있다면, optimal strategy는 \(r + \gamma Q^* (s^\prime, a^\prime)\)의 expected value를 maximize하는 것이라는 것이다. 이를 수식으로 표현하면 다음과 같다.</p>


<p>\[Q^*(s,a) = \mathbb E_{s^\prime \sim \mathcal E} \bigg[ r + \gamma Q^* (s^\prime, a^\prime) ~\big|~ s,a \bigg].\]</p>


<p>많은 RL algorithm 들에서는 Q-function을 estimate하기 위하여 이 Bellman equation을 value iteration algorithm이라는 것을 통해 iterative update하여 구하게 된다. Value iteration algorithm에서는 매 \(i\) 번쨰 iteration마다 다음과 같은 procedure를 수행하게 된다.</p>


<p>\[Q_{i+1} (s,a) = \mathbb E \bigg[ r + \gamma Q^* (s^\prime, a^\prime) ~\big|~ s,a \bigg].\]</p>


<p>이런 value iteration algorithm은 MDP에서 \(Q_i \to Q^* \mbox{ as } i\to\infty\)라는 것이 알려져 있다. 그러나 이런 방식은 이론적으로는 의미가 있을지 몰라도 실제로는 완전히 impractical한데, 이 과정을 모든 seqeunce에 대해 독립적으로 시행해야하기 때문이다. 따라서 보통은 action-value function을 다음과 같은 식으로 적절한 approximator를 사용하여 approximation한다.</p>


<p>\[Q(s,a;\theta) \simeq Q^* (s,a).\]</p>


<p>보통 linear function으로 approximation하지만, 간혹 non-linear function으로 모델링하는 경우도 있다. 예를 들어 deep network를 쓰는 방법이 있는데, 이 논문은 기존 방법들에 비해 RL에 적합한 Deep Network 모델을 제안하여 뛰어난 non-linear function approximator를 제안한다.</p>


<p>일반적으로 RL에 deep learning approach를 바로 적용했을 때 몇 가지 이슈가 생기게 되는데, 먼저 deep learning을 하기 위해서는 엄청나게 많은 hand labelled training data가 필요하지만, RL에서는 모든 state와 action에 대한 labelled data가 없기 때문에 이를 어떻게 handle해야할지를 모델에서 고려해야만한다. 또한 현재까지 연구된 많은 deep learning structure들은 data가 i.i.d.하다고 가정하지만, 실제 RL 환경에서는 state들이 엄청나게 correlated되어있기 때문에 제대로 된 learning이 어렵다. 예를 들어 위 핑퐁 게임 화면에서 한 프레임 더 지난 화면과 지금 화면은 정말 엄청나게 높은 correlation을 가지지만, standard feed-forward deep learning은 그것을 처리할 수 있는 모델이 아니기 때문에 문제가 발생한다. 이 논문은 그 문제를 experience replay라는 것으로 해결하는데, 자세한 내용은 다음 section에서 다루도록 하겠다.</p>




<h5>Deep Q-Learning</h5>


<p>앞에서 정의한 Q-function을 modeling한 network를 (\(Q(s,a;\theta) \simeq Q^* (s,a)\), 이때 \(\theta\)는 weight나 bias 등 neural network의 model parameter들) 이 논문에서는 Q-network라고 부르고 있다. 만약 parameter가 \(\theta\)가 정해진다면, 우리는 state \(s\)와 action \(a\)를 Q-network에 넣어서 forward pass를 돌리게 되면 해당하는 Q-value를 얻을 수 있을 것이다. 따라서 parameter가 정해진다면 주어진 \(s\)에 대해 모든 \(a\)에서의 Q-value를 얻을 수 있고, 이를 통해서 \(Q^*\)의 값과 그것을 achieve하는 action \(a^*\)를 구하는 것도 가능해진다. 다시 말해서 이 Q-network를 올바른 방향으로 update하는 알고리즘을 design하기만 한다면 주어진 문제를 해결할 수 있는 것이다. 이 논문에서는 Q-network가 우리가 원하는 목적대로 train되도록 하기 위하여 i 번째 iteration에서 아래와 같은 loss function을 가지도록 design한다. 이 논문은 현재 Q-network가 항상 target Q-value에 가까워지도록 loss를 설정함으로써 마치 value iteration이 converge하듯 Q-network의 update가 converge할 때 까지 iterative algorithm을 돌리도록 하는 것이다. 이때 \(y_i\)는 iteration i의 target value이고, \(\rho(s,a)\)는 sequence \(s\)와 action \(a\)의 probability distribution이며, 이를 이 논문에서는 behaviour distribution이라고 정의한다.</p>


<p>\[L_i (\theta_i) = \mathbb E_{s,a\sim \rho(\cdot)} \bigg[ \big(y_i - Q(s,a;w_i) \big)^2 \bigg], \]</p>


<p>\[\mbox{where, }y_i = \mathbb E_{s^\prime \sim \mathcal E} \bigg[r + \gamma \max_{a^\prime} Q(s^\prime, a^\prime;w_{i-1}) ~\big|~ s, a \bigg]. \]</p>


<p>주의할 점은, optimization 과정에서 parameter \(\theta\)가 update되는 동안 loss function \(L_i(\theta_i)\) 의 이전 iteration paramter \(\theta_{i-1}\)은 고정된다는 것이다. 이를 'freeze target Q-network' 라고 부르는데, 이렇게하는 이유는 supervised learning과는 다르게, target의 값이 \(\theta\)의 값에 (민감하게) 영향을 받기 때문에 stable한 learning을 위하여 \(\theta\)값을 고정하는 것이다. 이건 아래에서 조금 더 자세하게 설명하도록 하겠다. 이제 loss function을 정의되었으므로 gradient값만 있다면 그 값을 사용해서 backpropagation을 돌리면 쉽게 update할 수 있다. 이 network의 loss의 gradient는 다음과 같이 구할 수 있다.</p>


<p>\[\nabla_{\theta_i} L_i (\theta_i) = \mathbb E_{s,a\sim \rho(\cdot); s^\prime \sim \mathcal E} \bigg[ \big( r + \gamma \max_{a^\prime} Q(s^\prime, a^\prime; \theta_{i-1}) - Q(s,a;\theta_i) \big) \nabla_{\theta_i} Q(s,a;\theta_i)\bigg]\]</p>


<p>하지만 이렇게 build한 Deep RL을 바로 사용할 수는 없고, 아래와 같은 몇 가지 이슈들을 처리해야한다.</p>


<ul>
<li>Deep Learning은 데이터가 i.i.d.하다고 가정하지만 실제 RL input의 데이터는 sequential하고 highly correlated 되어있다.</li>
<li>Policy 변화에 따른 (이 경우는 w의 변화에 따른) Q-value의 변화량이 너무 크기 때문에 policy가 oscillate하기 쉽다.</li>
<li>위와 같은 세팅에서는 reward와 Q-value의 값이 엄청나게 커질 수 있기 때문에 stable한 SGD 업데이트가 어려워진다.</li>
</ul>


<p>첫 번째 이슈는 이미 전 문단에서 간단하게 언급했었으니 생략한다. 두 번째 문제도 크게 어렵지 않게 생각할 수 있는데, 게임을 하는 방식을 아주 조금만 바꾸더라도 게임의 결과가 완전히 크게 바뀌기 때문에 이런 현상이 발생한다. 핑퐁 게임에서 움직이는 속도를 조금 늦춘다거나 했다가는 바로 한 점을 잃게 될 것이다. 또한 앞에서 설명한 것 처럼 supervised learning과는 다르게 target의 값이 parameter에 영향을 아주 민감하게 받기 때문에, 이 값을 고정해주는 과정이 필요하다. 마지막 조건은 좀 practical한 이슈인데, Q-value의 값이 얼마나 커질지 모르기 때문에 stable update가 힘들 수도 있다. 이 논문에서는 다음과 같은 세 가지 방법으로 각각의 issue를 handling한다</p>


<ul>
<li>Experience replay</li>
<li>Freeze target Q-network</li>
<li>Clip reward or normalize network adaptively to sensible range</li>
</ul>


<p>이 중에서 두 번째 idea는 이미 설명했고 (update하는 동안 target을 계산하기 위해 사용하는 paramter를 고정), 세 번째 idea는 reward의 값을 [-1,0,1] 중에서 하나만 선택하도록 강제하는 아이디어이다. 즉, 내가 100점을 얻거나 10000점을 얻거나 항상 reward는 +1 이다. 'highest' score를 얻는 것은 불가능하지만, 이렇게 설정함으로써 조금 더 stable한 update가 가능해진다. 그리고 그와는 별개로 모든 게임에 적용가능한 DQL을 learning할 수 있다는 장점도 있다. 실제로 실험에서는 모든 게임을 단 하나의 네트워크로만 learning해서 기존의 모든 방법을 beating한다.</p>


<p>그럼 이제 마지막으로 이 논문의 핵심 아이디어라고 할 수 있는 experience replay에 대해 살펴보자. Experience replay는 agent의 experine를 각 time stamp마다 다음과 같은 튜플 형태로 메모리 \(\mathcal D = e_1, \ldots, e_N\) 에 저장한 후 이를 다시 사용하는 것이다.</p>


<p>\[e_t = (s_t, a_t, r_t, s_{t+1}).\]</p>


<p>Experience replay는 이렇게 experience \(e_t\)를 메모리 \(\mathcal D\)에 저장해두었다가, 일부를 uniformly random하게 sample하여 mini-batch를 구성한 다음 parameter \(\theta\)를 mini-batch에 대해 backpropagation으로 update하는 과정을 의미한다.</p>


<p>Experience replay를 사용함으로써 data의 correlation을 깰 수 있고, 조금 더 i.i.d.한 세팅으로 network를 train할 수 있게 된다. 또한 방대한 과거 데이터가 한 번만 update되고 버려지는 비효율적 접근이 대신에, 지속적으로 추후 update에도 영향을 줄 수 있도록 접근하기 때문에 데이터 사용도 훨씬 효율적이라는 장점이 있다. 실제로 실험에서는 메모리 용량의 한계 때문에 bucket을 \(N\)으로 고정하고, FIFO 형태로 저장을 한 모양이다.</p>


<p>Experience replay가 끝난 후 agent는 action을 \(\epsilon\)-greedy policy라는 것을 사용해 선택하고 실행한다. 이 방법은 action을 \(\epsilon\)의 확률로 random하게 고르거나 \(1-\epsilon\)의 확률로 MDP의 optimal action selection criteria인 \(a_t = \arg\max_a Q^*(s_t, a;\theta) \)로 고르는 policy를 의미한다.</p>


<p>참고로, arbitrary length의 input을 다루는 것이 general feed-forward network에서는 어렵기 때문에, 이 논문에서는 function \(\phi\)라는 것을 정의해서 모든 \(s_t\)의 length를 fix한다. 이 알고리즘을 수식적으로 기술하면 다음과 같이 기술할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/90-3.png" width="600"></p>

<p>Equation 3은 위에서 증명한 gradient 값이고, 함수 \(\phi\)는 다음과 같다: 주어진 history 중에서 가장 마지막 4개의 frame을 stack으로 쌓는 것. 이때 각각의 frame은 원래 128색 210 by 160 픽셀으로 구성되어있지만, gray-scale로 만들고 110 by 84로 down sampling한 후 84 by 84로 크롭한다. 이때 크롭을 하는 이유는 주어진 툴에서 정사각형 사진만 GPU 연산이 되기 때문이라고..</p>


<p>이렇게 experience replay라는 아이디어를 사용한 DQL은 몇 가지 이점이 있다.</p>


<ul>
<li>각각의 experience가 potentially 많은 weight update에 reuse되기 때문에 experience를 weight update 한 번에만 사용하는 기존 방법보다 훨씬 data efficiency하다.</li>
<li>두 번째로, mini-batch를 만드는 sampling 과정을 통해 데이터들 간의 high correlation을 효율적으로 관리하고, 이를 통해 보다 효율적인 update를 할 수 있다. 이 방법은 random하게 sample을 뽑아서 mini-batch로 구성하기 때문에 이런 high correlation을 break해서 update의 효율성을 높이기 때문이다.</li>
<li>마지막으로 이 방법을 통해 parameter를 update하게 되면 다음 training을 위한 data sample을 어느 정도 determine할 수 있다. 예를 들어서 내가 지금 오른쪽으로 움직이는 쪽으로 action을 고른다면 다음 sample들은 내가 오른쪽에 있는 상태의 sample들이 dominate하게 나올 것이라고 예측할 수 있다. 따라서 이 방법을 통해 training을 위한 다음 데이터를 무작정 뽑는 것이 아니라 현재 action을 고려하여 효율적으로 뽑을 수 있다.</li>
</ul>


<p>몇 가지 주의점이라면 freeze target Q-network, 혹은 off-policy가 반드시 필요하다는 점 정도가 있겠다. 한계점으로는 메모리의 한계 때문에 앞에서 말한 것처럼 모든 history를 저장하지 못한다는 점과, uniform sampling을 사용하기 때문에 모든 과거 experience가 동일한 weight를 가진다는 점이다. 이 논문에서는 조금 더 wise한 sampling을 하게 되면 성능 향상이 있을 수도 있다고 언급하고 있다.</p>




<h5>Model Architecture of DQL and Experiment</h5>


<p>이제 구체적으로 어떤 neural network 모델을 사용해 learning을 하게 될지 알아보자. 항상 관심있게 살펴봐야 할 내용은 (1) input data는 무엇인가 (2) output data는 무엇인가 (3) 구체적인 network 구조는 어떻게 되는가 정도가 있겠다. 이 논문에서는 input으로 \(\phi(s_t)\)를 받고, output으로 가능한 모든 action에 대한 Q-value를 출력한다. 즉, 버튼이 4개 있다면 output은 4개이고, 12개 있다면 output은 12개이다. 실제 논문에서는 게임 종류에 따라 action을 4개에서 18개 사이에서 고른 것 같다. 이렇게 모델을 고르게 되면 \(Q^*\)를 단 한번의 forward pass 만으로 구할 수 있다는 장점이 있기 때문에 이 논문에서는 이러한 방법을 선택하였다. 구체적인 네트워크는 CNN을 사용한다. 인풋 데이터는 \(\phi(s_t)\)를 넣는다고 했으므로 84 by 84로 크롭한 후에 4개의 history를 stack으로 쌓은 데이터가 들어오게 된다. 그러니까 대충 다음과 같은 식이다.</p>


<p><img src="/images/post/90-5.png" width="600"></p>

<p>이 네트워크를 사용한 자세한 실험 결과는 다음 표에 나와있다. 각각의 숫자는 모두 reward를 의미하기 때문에 값이 클 수록 좋은 결과이다.</p>


<p>
<img src="/images/post/90-4.png" width="600"></p>

<p>Breakout, Enduro, Pong은 심지어 사람보다도 좋은 것을 알 수 있고, Space Invaders를 제외하면 기존 모델들보다 best 뿐 아니라 avg 까지 뛰어난 것을 볼 수 있다. 논문에서는 Q*bert, Seaquest, Spae Invaders 등의 게임에서 사람의 performance에 한참 미치지 못하는 이유로 이 게임들은 전략이 엄청나게 긴 time scale로 필요하기 때문에 조금 더 challenge한 문제라고 주장하고 있다. 아마 하드웨어의 발달과 모델의 발달로 언젠가는 극복할 수 있을 것으로 보인다.</p>




<h5>Summary of DQL</h5>


<ul>
<li>문제 정의 자체가 흥미롭다. 특히 state space를 sequence of iamges and action으로 구성했다는 점이 흥미롭다.</li>
<li>State에 대한 hand-craft feature가 전혀 없다. 오직 이미지 sequence만을 사용해서 CNN으로 feature를 자동으로 만들어내는 방법으로 이를 해결하고 있다는 점이 흥미롭다.</li>
<li>Q-function을 learning하는 neural network를 구성하였는데 몇 가지 stable update를 위하여 &lsquo;off-policy'를 사용하고, 'experience replay&rsquo; 기법을 사용한다.</li>
<li>Experience replay는 매 시간마다 experience tuple (e_t)를 메모리에 저장하고, 메모리에서 (e_t)를 uniformly sample하여 뽑아 mini-batch를 구성하고 이를 (off-policy를 적용한 채로 혹은 target network를 freeze하고) 사용해 parameter를 update하는 아이디어이다.</li>
<li>서로 다른 Atari 게임 7개에 대한 policy를 learning하기 위해 단 하나의 neural network만을 사용했고, 그 결과가 기존 결과를 outperform한다.</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1312.5602">Mnih, Volodymyr, et al. &ldquo;Playing atari with deep reinforcement learning.&rdquo; NIPS (2013).</a></li>
<li><a href="http://www.iclr.cc/lib/exe/fetch.php?media=iclr2015:silver-iclr2015.pdf">Deep Reinforcement Learning &ndash; ICLR 2015 tutorial</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Recurrent Neural Network Regularization]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/89/"/>
    <updated>2015-09-14T19:26:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/89</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>이번에 review할 논문은 <a href="http://arxiv.org/abs/1409.2329">Recurrent neural network regularization</a>이라는 논문이다. 아직 학회나 저널에 publish된 논문은 아니지만 ICLR 2015 review를 기다리는 모양. 이 논문은 최근 머신러닝 분야에서 가장 주목받고 있는 분야는 Deep learning, 그 중에서도 요즘 가장 활발하게 연구 중인 Recurrent Neural Network, 혹은 RNN에 관한 논문이다. RNN은 sequencial data를 처리하는데에 적합한 형태로 디자인 되어있으며, 현재 language model, speech recognition, machine translation 등에서 우수한 결과를 성취하고 있는 neural network model 중 하나이다. 이 논문은 popular한 RNN 중 하나인 LSTM 모델을 regularization 시켜서 보다 기존 결과들보다 더 잘 동작하는 결과를 제안한다.</p>




<h5>Motivation: Regularization of Recurrent Neural Network</h5>


<p>RNN이 sequencial data에 대해 꽤 좋은 성능을 보이고 있는 것은 사실이지만, RNN을 regularization하는 방법은 많이 제안되어있지 않은 상황이다. 기존 MLP (Multi-Layer Perceptron, 혹은 feed-forward network) 쪽에서는 Dropout, ReLU 등의 컨셉들이 연구되면서 상당한 발전이 있었지만, 아직 RNN에는 Dropout조차 제대로 적용되지 않고 있다고 한다. Dropout을 붙이면 오히려 성능이 떨어지기 때문에 아직은 LSTM (Long-Short-Term-Memory) 모델에 dropout없이 연구가 진행되고 있는 모양이다. 이 논문에서는 LSTM에 dropout을 RNN의 특성을 잘 살린 형태로 적용하여 dropout이 잘 동작하도록 하는 방법을 제안한다.</p>




<h5 id="RNN-intro">RNN Introduction</h5>


<p>본 논문을 소개하기 전에 먼저 RNN에 대해 간단하게 설명을 하고 넘어가도록 하겠다. 이름에서도 알 수 있듯 일반적인 Feed-forward network와 RNN의 차이는 recurrent한 loop의 존재 유무이다. 이는 자기 자신을 향한 self-loop일 수도 있고, 아니면 cycle 형태이거나 아니면 undirected edge의 형태일 수도 있다. 보통 일반적으로 RNN이라 하면 아래 그림과 같이 hidden unit에 self-loop이 있는 형태를 일컫는 듯하다. (출처: Bengio Deep Learning book)</p>


<p><img src="/images/post/89-1.PNG" width="600"></p>

<p>이 그림에서도 알 수 있듯 self-loop의 존재는 RNN으로 하여금 자연스럽게 historical data를 현재 decision에 반영하도록 만들어준다. 즉, RNN 모델은 마치 HMM 등의 sequencial data를 처리하는 모델들처럼 동작하는 것이다. 실제 learning을 할 때는 시간에 대해 self-loop를 'unfold' 하여 마치 weight를 공유하는 deep layer를 연산하듯 update한다. RNN에 대한 더 자세한 설명은 추후 다른 포스팅을 통해 다룰 수 있도록 하겠다.</p>




<h5>Long-Short-Term-Memory (LSTM) Architecture</h5>


<p>기존 vanilla RNN은 long-term dependency를 가지도록 learnig을 하게되면 gradient vanishing이나 exploding 문제에 직면하기 쉬워진다. 이유는 dependency를 더 long-term으로 가져갈수록 gradient 값이 시간에 따른 곱하기 형태가 되어 gradient growth가 exponential해지기 때문이다 (역시 위와 마찬가지로 나중에 더 자세하게 다루도록 하겠다). 때문에 이를 해결하기 위한 아이디어 중 하나로 LSTM이라는 것이 존재한다.</p>


<p>LSTM은 historical information을 저장하기 위한 다소 복잡한 dynamics를 가지고 있다. "long term" memory라는 것은 memory cell (\(c_t\))에 저장되며, 시간에 따라, 그리고 주어진 input data에 따라 저장해둔 information을 얼마나 간직하고 있을지 forget gate (\(f_t\)) 라는 것을 통해 결정하게 된다. LSTM을 그림으로 표현하면 아래 그림과 같다. (출처: 논문)</p>


<p><img src="/images/post/89-2.PNG" width="600"></p>

<p>이를 수식으로 한 번 나타내어보자. 먼저 몇 가지 notation을 정의해보자. 먼저 모든 state는 n-dimension이라고 가정하자. \(h_t^l \in \mathbb R^n \)은 layer \(l\)의 timestamp \(t\)일 때의 hidden state라고 하자. 그리고 \(T_{n,m}: \mathbb R^n \to \mathbb R^m\) 을 n차원에서 m차원으로 가는 affine transform이라고 해보자. 예를 들어 parameter \(W\)와 \(b\)로 나타내어지는 \(Wx + b\)도 \(T_{n,m}\)에 포함된다 (즉, 이 논문에서는 복잡한 weight와 bias에 대한 식을 T라는 notation으로 간단하게 치환했다고 생각하면 된다). 마지막으로 \(\odot\)을 두 벡터의 element-wise multiplication이라고 정의해보자. 이렇게 notation을 정의하고 나면 일반적인 vanilla RNN을 다음과 같이 과거의 hidden state와 현재 hidden state의 이전 layer의 state로부터 현재 hidden state를 표현하는 function으로 표현할 수 있다.</p>


<p>\[\mbox{RNN: } h_t^{l-1}, h_{t-1}^l \to h_t^l, \mbox{ where } h_t^l = f(T_{n,n} h_t^{l-1} + T_{n,n} h_{t-1}^l). \]</p>


<p>이때, function \(f\)는 RNN의 경우 sigmoid나 tanh 함수 중 하나로 선택하는 것이 일반적이다. 그럼 이번에는 LSTM을 수식으로 표현해보자.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/89-3.PNG" width="250"></p>

<p>앞에서 언급했던 LSTM의 graphical representation을 살펴보면서 수식을 읽어보면 어렵지 않게 이해할 수 있을 것이다.</p>




<h5>Dropout Regularization for LSTM</h5>


<p>저자들은 RNN에 Dropout을 붙였을 때 잘 동작하지 않는 이유가 dropout이 지워버리면 안되는 과거 information까지 전부 지워버리기 때문이라고 주장한다. 때문에 RNN에 Dropout을 적용하기 위해서는 recurrent connection이 아닌 connection 들에 대해서만 Dropout을 적용해야한다고 논문에서는 주장하고 있다. 아래 식에 조금 더 자세하게 적혀있다. 이때 \(\mathbf D\) 는 dropout operator라는 것으로, 주어진 argument의 random subset을 0으로 만들어버리는 operator이다. 즉, \(\mathbf D (h)\) 라고 한다면 vector \(h\) 중 random하게 고른 일부를 (보통 50%) 0으로 설정하라는 뜻이다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/89-4.PNG" width="250"></p>

<p>이를 그림으로 표현하면 아래와 같다. 이때 실선은 일반적인 connection이고, 점선이 dropout으로 연결된 connection을 의미한다. (출처: 논문)</p>


<p><img src="/images/post/89-5.PNG" width="600"></p>

<p>위 그림에서도 알 수 있듯, 과거에서부터 propagation되는 information은 언제나 100% 보존되지만, 아래 layer에서 위 layer로 전달되는 information은 특정 확률로 dropout에 의해 corruption되어 진행된다. 이때, 맨 아래 data layer로부터 맨 위 \(L\)번째 layer까지 information이 전달되는 동안 점선으로 그려진 connection은 정확하게 \(L+1\) 번 만큼만 지나게 된다. 만약 recurrent connection까지 dropout을 적용했다면, 이 횟수는 \(L+1\) 보다 항상 같거나 클 것이며, 더 long-term dependency를 가질수록 그 효과가 더 강해져서 우리가 원하는 과거 정보는 거의 다 희석되고, 결과적으로 안좋은 결과를 얻게 될 확률이 높아질 것이다.</p>


<p><img src="/images/post/89-6.png" width="600"></p>

<p>위 그림은 어떻게 information이 time t-2로부터 t+2까지 전달되는지 그 flow를 표현한 것이다. 굵은 선이 information path를 나타내는데, 앞서 설명한 것 처럼 이런 information flow는 data layer로부터 decision layer까지 정확하게 \(L+1\) 번만 dropout의 영향을 받게 된다. 반면 standard dropout을 적용했더라면 information이 더 많은 dropout들에 의해 영향을 받아서 LSTM이 정보를 더 긴 시간 동안 저장할 수 없도록 만들게 되는 것이다. 때문에 recurrent connection에 dropout을 적용하지 않는 것 만으로도 LSTM에서 좋은 regularization 효과를 얻을 수 있는 것이다.</p>




<h5>Experiments</h5>


<p>논문에서는 총 4개의 실험을 진행한다. Language Modeling (Penn Tree Bank - PTB dataset), Speech Recognition, Machine Translation 그리고 마지막으로 Image Caption Generation이 그것이다. 결과는 순서대로 아래 Table 1,2,3,4에 나열되어있다.</p>


<p><img src="/images/post/89-7.png" width="600"></p>

<h5>Summary of Recurrent Neural Network Regularization</h5>


<ul>
<li>Motivation: Dropout을 RNN에 그냥 적용하면 성능이 좋지 않다</li>
<li>Idea: Dropout을 모든 connection에 적용하는 대신 non recurrent connection에만 dropout을 적용하자</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1409.2329">Zaremba, Wojciech, Ilya Sutskever, and Oriol Vinyals. &ldquo;Recurrent neural network regularization.&rdquo; arXiv preprint arXiv:1409.2329 (2014).</a></li>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">Deep Learning, Yoshua Bengio and Ian J. Goodfellow and Aaron Courville, Book in preparation for MIT Press, 2015</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Batch Normalization (ICML 2015)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/88/"/>
    <updated>2015-08-25T21:25:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/88</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Batch Normalization은 현재 <a href="http://image-net.org/challenges/LSVRC/2015/">ImageNet competition</a>에서 state-of-art (Top-5 error: 4.9%)를 기록하고 있는 Neural Network model의 기본 아이디어이다. 이 글에서는 arXiv에 제출된 (그리고 ICML 2015에 publish된) <a href="http://arxiv.org/abs/1502.03167">Batch Normalization: Accelerating Deep Network Training by Reducing Internal Covariate Shift</a> 논문을 리뷰하고, batch normalization이 어떤 기술이고, 어떤 원리에 의해 작동하는지 등에 대해 다룰 것이다.</p>


<h5>Motivation: Deep learning의 속도를 어떻게 더 빠르게 만들 수 있을까?</h5>


<p>Deep learning이 잘 동작하고, 뛰어난 성능을 보인다는 것은 이제 누구나 알고 있다. 그러나 여전히 deep learning은 굉장히 시간이 오래 걸리는 작업이고, 그만큼 computation power도 많이 필요로 한다. 그 동안의 연구 결과를 보면, converge한 것 처럼 보이더라도 더 많이 돌리게 된다면 더 좋은 결과로 수렴한다는 것을 알 수 있는 만큼, deep neural network의 train 속도를 높이는 것은 전체적인 성능 향상에 도움이 될 것이다.</p>


<p>보통 Deep learning을 train할 때에는 stochastic gradient descent (SGD) method를 사용한다. SGD의 속도를 높이는 가장 naive한 방법은 learning rate를 높이는 것이지만, 높은 learning rate는 보통 gradient vanishing 혹은 gradient exploding problem을 야기한다는 문제가 있다.</p>


<p>Gradient vanishing은 backpropagation algorithm에서 아래 layer로 내려갈수록, 현재 parameter의 gradient를 계산했을 때 앞에서 받은 미분 값들이 곱해지면서 그 값이 거의 없어지는 (vanish하는) 현상을 의미한다. Gradient exploding은 learning rate가 너무 높아 diverge하는 현상을 말한다. Learning rate의 값이 크면 이 두 가지 현상이 발생할 확률이 높기 때문에 우리는 보통 작은 learning rate를 고르게 된다. 그러나 우리는 이미 일반적으로 learning rate의 값이 diverge하지 않을 정도로 크면 gradient method의 converge 속도가 향상된다는 것을 알고 있다. 따라서 이 논문이 던지는 질문은 다음과 같다. 자연스럽게 나오는 궁금증은 Gradient vanishing/exploding problem이 발생하지 않도록 하면서 learning rate 값을 크게 설정할 수 있는 neural network model을 design할 수 있는가?</p>


<h5>Internal Covariate Shift: learning rate의 값이 작아지는 이유</h5>


<p>Gradient vanishing problem이 발생하는 이유에 대해서는 여러가지 설명이 가능하지만 (exploding은 그냥 우리가 값을 작게 설정하여 해결할 수 있다) 이 논문에서는 internal covariate shift라는 개념을 제안한다. Covariate shift는 machine learning problem에서 아래 그림과 같이 train data와 test data의 data distribution이 다른 현상을 의미한다. 아래 그림 참고 (<a href="http://blog.bigml.com/2014/01/03/simple-machine-learning-to-detect-covariate-shift/">출처</a>)</p>


<p><img src="/images/post/88-1.jpg" width="500"></p>

<p>이 논문에서는 단순히 train/test input data의 distribution이 변하는 것 뿐 아니라, 각각의 layer들의 input distribution이 training 과정에서 일정하지 않기 때문에 문제가 발생한다고 주장하며, 이렇게 각각의 layer들의 input distribution이 consistent하지 않은 현상을 internal convariate shift라고 정의한다. 이 논문에서 이것이 문제가 된다고 주장하는 이유는, 각각의 layer parameter들은 현재 layer에 들어오는 input data 뿐만 아니라 다른 model parameter들에도 영향을 받기 때문이라고한다. 즉, gradient vanishing problem이 발생하는 이유를 backpropagation 과정에서 아래로 내려갈수록 이전 gradient들의 영향이 더 커져서 지금 parameter가 거의 update되지 않는다고 설명하는 것과 같은 맥락이다.</p>


<p>기존에는 이런 현상을 방지하기 위하여 ReLU neuron을 사용하거나 (Nair & Hinton, 2010), cafeful initialization을 사용하거나 (Bengio & Glorot, 2010; Saxe et al., 2013), leanring rate를 작게 취하는 등의 전략을 사용했지만, 그런 방법이 아닌 다른 방법을 통해 internal covariate shift 문제가 해결이 된다면 더 높은 learning rate를 선택하여 learning 속도를 빠르게하는 것이 가능할 것이다.</p>


<p></p>

<h5>Navie approach: Whitening</h5>


<p>따라서 이 논문의 목표는 internal covariate shift를 줄이는 것이다. 그렇다면 internal covariate shift는 어떻게 줄일 수 있을까? 이 논문에서는 엄청 간단하게 input distribution을 zero mean, unit variance를 가지는 normal distribution으로 normalize 시키는 것으로 문제를 해결하며, 이를 whitening이라한다 (LeCun 1998, Wiesler & Ney 2011). 주어진 column data \(X\in R^{d\times n}\)에 대해 whitening transform은 다음과 같다.</p>


<p>\[\hat{X} = Cov(X)^{-1/2} X, Cov(X) = E[( X - E[X] ) ( X - E[X] )^\top ].\]</p>


<p>그러나 이런 naive한 approach에서는 크게 두 가지 문제점들이 발생하게 된다.</p>


<ol>
<li>multi variate normal distribution으로 normalize를 하려면 inverse의 square root를 계산해야 하기 때문에 필요한 계산량이 많다.</li>
<li>mean과 variance 세팅은 어떻게 할 것인가? 전체 데이터를 기준으로 mean/variance를 training마다 계산하면 계산량이 많이 필요하다.</li>
</ol>


<p>따라서 이 논문에서는 이런 문제점들을 해결할 수 있으면서, 동시에 everywhere differentiable하여 backpropagation algorithm을 적용하는 데에 큰 문제가 없는 간단한 simplification을 제안한다.</p>


<h5>Batch Noramlization Transform</h5>


<p>앞서 제시된 문제점들을 해결하기 위하여 이 논문에서는 두 가지 approach를 제안한다.</p>


<ol>
<li>각 차원들이 서로 independent하다고 가정하고 각 차원 별로 따로 estimate를 하고 그 대신 표현형을 더 풍성하게 해 줄 linear transform도 함께 learning한다</li>
<li>전체 데이터에 대해 mean/variance를 계산하는 대신 지금 계산하고 있는 batch에 대해서만 mean/variance를 구한 다음 inference를 할 때에만 real mean/variance를 계산한다</li>
</ol>


<p>먼저 naive approach에서 covariance matrix의 inverse square root를 계산해야했던 이유는 모든 feature들이 서로 correlated되었다고 가정했기 때문이지만, 각각이 independent하다고 가정함으로써, 단순 scalar 계산만으로 normalization이 가능해진다. 이를 수식으로 표현하면 다음과 같다.</p>


<p></p>

<p>d dimensional data \(x = (x^{(1)}, x^{(2)}, \ldots, x^{(d)})\)에 대해 각각의 차원 \(k\) 마다 다음과 같은 식을 계산하여 \(\hat x\)를 계산한다</p>


<p>\[\hat{x}^{(k)} = \frac{x^{(k)} - E[x^{(k)}]}{\sqrt{Var[x^{(k)}]}}.\]</p>


<p>그러나 이렇게 correlation을 무시하고 learning하는 경우 각각의 관계가 중요한 경우 제대로 되지 못한 training을 하게 될 수도 있으므로 이를 방지하기 위한 linear transform을 각각의 dimension \(k\)마다 learning해준다. 이 transform은 scaling과 shifting을 포함한다.</p>


<p>\[y^{(k)} = \gamma \hat{x}^{(k)} + \beta.\]</p>


<p>이때 parameter \(\gamma, \beta\)는 neural network를 train하면서 마치 weight를 update하듯 같이 update하는 model parameter이다.</p>


<p>두 번째로, 전체 데이터의 expectation을 계산하는 대신 주어진 mini-batch의 sample mean/variance를 계산하여 대입한다.</p>


<p></p>

<p>이제 앞서 설명한 두 가지 simplification을 적용하여 다음과 같은 batch normalization transform이라는 것을 정의할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/88-2.png" width="500"></p>

<p>이때, backpropagation에 사용되는 \(\gamma, \beta\) 그리고 layer를 위한 chain rule은 다음과 같이 계산된다.</p>


<p><img src="/images/post/88-4.png" width="500"></p>

<h5>Train/Inference with BN network</h5>


<p>앞에서 batch normalization transform을 각각의 layer input을 normalization하는데에 사용할 것이라는 설명을 했었다. 다시말해서 BN network는 기존 network에서 각각의 layer input 앞에 batch normalization layer라는 layer를 추가한 것과 구조가 동일하다.</p>


<p><img src="/images/post/88-5.png" width="500"></p>

<p>이때 자세한 알고리즘은 다음과 같다.</p>


<p><img src="/images/post/88-3.png" width="500"></p>

<p>주의해야할 점 하나는 train 과정에서는 mini-batch의 sample mean/variance를 사용하여 BN transform을 계산하였지만, inference를 할 때에도 같은 규칙을 적용하게 되면 mini-batch 세팅에 따라 inference가 변할 수도 있기 때문에 각각의 test example마다 deterministic한 결과를 얻기 위하여 sample mean/variance 대신 그 동안 저장해둔 sample mean/variance들을 사용하여 unbiased mean/variance estimator를 계산하여 이를 BN transform에 이용한다.</p>


<h5>BN network의 장점</h5>


<p>저자들이 주장하는 BN network의 장점은 크게 두 가지이다.</p>


<ol>
<li>더 큰 learning rate를 쓸 수 있다. internal covariate shift를 감소시키고, parameter scaling에도 영향을 받지 않고, 더 큰 weight가 더 작은 gradient를 유도하기 때문에 parameter growth가 안정화되는 효과가 있다.</li>
<li>Training 과정에서 mini-batch를 어떻게 설정하느냐에 따라 같은 sample에 대해 다른 결과가 나온다. 따라서 더 general한 model을 learning하는 효과가 있고, drop out, l2 regularization 등에 대한 의존도가 떨어진다.</li>
</ol>


<p>논문을 살펴보면 BN transform이 scale invariant하고, 큰 weight에 대해 작은 gradient가 유도되기 때문에 paramter growth를 안정화시키는 효과가 있다는 언급이 있다. 또한 regularization효과를 더 강화하기 위하여 매 mini-batch마다 training data를 shuffling하여 input으로 넣는데, 이때 한 mini-batch 안에서는 같은 데이터가 중복으로 나오지 않도록 shuffling하여 대입한다.</p>


<h5>실험</h5>


<p>먼저 BN network가 주장하는대로 잘 동작하는지 보여주는 실험이다.</p>


<p><img src="/images/post/88-6.png" width="500"></p>

<p>가장 왼쪽은 MNIST data에 대해 BN을 쓴 것과 쓰지 않은 것의 convergence speed를 비교한 것이며, 다음 그림들은 BN을 사용했을 때와 사용하지 않았을 때, internal covariate shift가 어떻게 변화하는지를 보여주는 것이다. 한 뉴런의 training 동안 activation value의 변화를 plot한 것으로, 가운데 있는 선이 평균 값이고, 위 아래가 variance를 의미한다고 생각하면 된다. BN을 사용하면 처음부터 끝까지 거의 비슷한 distribution을 가진다는 것을 알 수 있다.</p>


<p></p>

<p>다음으로 single network에 대해 inception network와의 성능을 비교한 실험이다</p>


<p><img src="/images/post/88-7.png" width="500"></p>

<p>세팅은 전부 같고 inception network와 비교하여 BN이 추가되었는지 여부와 learning rate가 몇 배인지 (x5는 5배의 leanring rate를 취한 것이다) 여부만 다르게 설정하였음에도 불구하고 convergence speed와 심지어 최종 max acc까지 차이가 나는 것을 볼 수 있다.</p>


<p>이런 결과들을 기반으로 약간의 paramter tunning을 거쳐 아래와 같은 ImageNet state-of-art를 기록했다고 한다.</p>


<p><img src="/images/post/88-8.png" width="500"></p>

<h5>BN 네트워크 성능 accelerating하기</h5>


<p>BN을 추가하는 것 만으로 성능 개선이 엄청나게 일어나는 것은 아니며 다음과 같은 parameter tunning이 추가로 필요하다고 한다.
1. learning rate 값을 키운다 (0.0075 &ndash;> 0.045, 5)
2. drop out을 제거한다 (BN이 regularization 효과가 있기 때문이라고 한다)
3. l2 weight regularization을 줄인다 (BN이 regularization 효과가 있기 때문이라고 한다)
4. learning rate decay를 accelerate한다 (6배 더 빠르게 가속한다)
5. local response normalization을 제거한다 (BN에는 적합하지 않다고 한다)
6. training example의 per-batch shuffling을 추가한다 (BN이 regularization 효과를 증폭시키기 위함이다)
7. photometric distortion을 줄인다 (BN이 속도가 더 빠르고 더 적은 train example을 보게 되기 때문에 실제 데이터에 더 집중한다고 한다)</p>

<p>이런 parameter tunning이 추가로 이루어지고 나면, 기존 neural network보다 ImageNet에서 훨씬 좋은 성능을 내는 neural network를 구성할 수 있다고 한다.</p>


<h5>Summary of BN network</h5>


<ul>
<li>아이디어: 각 nonlinearity의 input으로 BN transform을 추가한다</li>
<li>BN transform은 다음과 같은 두 가지 simplification으로 구성된다

<ul>
<li>각 feature들의 correlation을 무시하고 각각 따로 normalize 하고 각각에 대한 linear transform을 같이 learning한다</li>
<li>Mini-batch의 sample mean/variance로 normalize 한다</li>
</ul>
</li>
<li>BN network의 train/inference에서는 다음과 같은 특이점이 있다

<ul>
<li>Train/inference의 forward rule이 다르다 (각각이 사용하는 mean/variance가 다르다)</li>
<li>Train 과정에서 mini-batch를 (중복없이) shuffling하여 train시킨다</li>
</ul>
</li>
<li>BN network를 사용함으로써 다음과 같은 효과를 볼 수 있다

<ul>
<li>Learning rate를 큰 값으로 설정할 수 있어 converge가 빠르다</li>
<li>Generalized model을 learning하는 효과가 있다</li>
</ul>
</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://arxiv.org/abs/1502.03167">Batch Normalization: Accelerating Deep Network Training by Reducing Internal Covariate Shift</a>, Sergey Ioffe, Christian Szegedy, ICML 2015</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
