<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Book | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/book/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2014-08-02T19:31:19+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[캐시버타이징, 당신이 지갑을 열어야 하는 101가지 이유]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/27/"/>
    <updated>2013-11-19T21:30:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/27</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>사람들은 흔히 멋진 광고, 작품성있는 광고에 열광하고는 한다. 하지만 그런 광고가 정말 좋은 광고일까? 잠깐 좋은 광고란 무엇인지에 대해 생각해보고 넘어가보자. 광고란 무엇일까? 사전적인 의미의 광고는 다음과 같다. (당연한 얘기지만 출처는 <a href="http://ko.wikipedia.org/wiki/%EA%B4%91%EA%B3%A0" target="new">위키피디아</a>)</p>


<blockquote>광고(廣告, 영어: advertising)는 명시적인 광고주가 매체를 통해 의사전달을 하는 단방향 의사소통 방법이며 광고를 접하는 수용자의 태도를 변화시키기 위한 목적을 가진다.</blockquote>


<p>말이 너무 어려운가? 그럼 이건 어떤가?</p>


<blockquote>"광고"라는 한자어는 "널리 알리다"라는 뜻을 가지고 있다.</blockquote>


<p>그렇다. 광고라는 것은 기본적으로 무언가를 널리 알라는 것을 의미한다. 자 그렇다면 여기에서 '무엇'을 광고하느냐가 달라지는 것인데, 기업 입장에서 생각하면 크게 두 가지 종류로 나눌 수 있을 것이다. 하나는 특정 product를 홍보하는 것, 또 하나는 특정 product가 아닌 자사의 (상대적인) 가치를 높이기 위해 자사를 홍보하는 것. 즉, 광고는 내가 새로 만든 물건을 끝내주게 잘 알리거나 혹은 자사의 이미지를 높여주는 역할을 한다는 얘기다. 그게 광고의 본질이다. 자 그러면 다시 좋은 광고 얘기로 넘어가보자.</p>


<p>애당초 광고란 상업성이 짙을 수 밖에 없는 현상이다. 광고의 필요성이 대두된 이유부터가 회사들이 수익을 더 많이 내기 위해서가 아니었는가? 그런데 흔히 말하는 '작품성있는' 혹은 '예술적인' 광고는 그 본질과 다소 초점이 다르다. 물론 예술적이면서 상업적이고 효과적인 광고를 만드는 것도 가능하다. 그러나 더 쉬운 방법으로 더 저렴하게 효과적인 홍보를 할 수 있음에도 구태여 어려운 문구를 사용하고 소비자가 한 번에 이해할 수 없는 광고를 만드는 것이 과연 회사 입장에서 회사를 더 성장시킬 수 있는 방법일까? 이 책, 캐시버타이징은 이런 광고계의 현실에 쓴 소리를 던진다.</p>


<blockquote>
    <p>광고의 99퍼센트는 아무것도 팔지 못하고 있다.</p>
    <small>David Ogilvy, <cite title="Source Title">Founder of Ogilvy &amp; Mather</cite></small>
</blockquote>


<p>이 책은 사람들의 기본적인 8가지 욕구를 가지고 있다고 주장하며 좋은 광고를 만들기 위해서는 이 욕구들을 잘 활용해야한다고 주장한다. 그 욕구는 아래와 같다</p>


<ul>
    <li>생존, 사는 즐거움, 수명 연장</li>
    <li>먹고 마시는 즐거움</li>
    <li>공포와 고통과 위험으로부터의 자유</li>
    <li>성적 만족</li>
    <li>안락한 생활 조건</li>
    <li>남보다 우월해지고 싶고, 이기고 싶고, 뒤떨어지지 않게 따라가고 싶은 마음</li>
    <li>사랑하는 사람들에 대한 관심과 보호</li>
    <li>사회적 인정</li>
</ul>


<p>과연 누가 이런 8가지 기본적인 욕구가 옳다 그르다 얘기할 수 있을까? 이 욕구들은 정말 기본적이고 사람이라면 응당 가지고 있는 욕구들이다. 이는 생각보다 큰 영향을 미치는데, 위의 욕구를 반영해 'Art of Controversy'라고 제목지어진 지금까지 한 권도 팔리지 않은 책의 이름을, 'How to Argue Logically'로 바꾸어 '남보다 우월해지고 싶은' 여섯번째 기본욕구를 반영해 바꾸어보니, 연간 판매부수가 0에서 3만으로 크게 뛰었다. 이 8가지 욕구가 결코 무시할 수 없는 조건이라는 것이다.</p>


<p>하지만 실제로 사람들은 더 많은 욕구를 가지고 있으며, 2차적, 후천적인 욕구를 가지고 있다. 이 책에서는 아래 9가지를 나열하였다.</p>


<ul>
    <li>지식을 획득하고 교육을 받고 싶다.</li>
    <li>호기심을 충족시키고 싶다.</li>
    <li>몸과 환경이 깨끗하면 좋겠다.</li>
    <li>매사에 능률적이고 싶다.</li>
    <li>수고를 덜고 싶다.</li>
    <li>남을 믿고싶다/다른 사람들과 똑같아 지고 싶지 않다.</li>
    <li>스타일을 멋지게 표현하고 싶다.</li>
    <li>경제적이고 싶다/이익이 있으면 좋겠다.</li>
    <li>유리한 거래를 하고 싶다.</li>
</ul>


<p>그러나 이 후천적 욕구는 아무리 대단한 욕구라 할지라도 기본적인 8가지 욕구를 따라갈 수 없다. 이 책은 앞서 언급한 8가지 기본 욕구를 활용하여 좋은 (잘 팔리는) 광고 카피를 뽑아내는 법에 대해 다룬다. 사실 많은 사람들이 멋있는 광고를 찬양할지라도 사실 정말 팔리는 광고는 이런 소비자들의 심리를 잘 파악해 그 취약점을 파고드는 광고인 것이다. 내가 당신한테 무엇을 해줄 수 있는지! 내 물건을 구매했을 때 당신한테 어떤 멋진 내일이 찾아오는지! 내 물건을 구매하면 어떻게 당신에게 찾아올 끔찍한 미래를 피할 수 있는지! 이런 광고가 정말 먹히는 광고이고 정말 물건을 팔아주는 광고인 것이다.</p>


<p>요즘 마케팅에 심취한 후배들을 만나보면 많은 후배들이 '멋있는 광고' 혹은 'Creative한 광고'를 하고 싶어하고 그런 일에 꽂혀있는 경우가 허다하다. 하지만 결국 광고의 본질, 마케팅의 본질은 자신의 물건을 소비자들에게 판매하는 것이고, 멋있는 광고보다는 잘 팔리는 광고가 사실 훨씬 더 중요하다는 사실을 절대 잊어서는 안될 것이다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[새로운 수요를 만드는 사람들, 메이커스]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/17/"/>
    <updated>2013-08-17T04:20:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/17</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>세상은 바야흐로 '오픈 소스'의 시대이다. Spring, Flask, Rails 등의 각종 framework들, Twitter등에서 진행하는 Bootstrap과 같은 소규모 프로젝트들로 대표되는 오픈소스 소프트웨어는 정말 너무나 깊숙히 파고들어 일일이 그 예시를 들 수 없을 정도이고, <a href="http://www.connectinglab.net/wordpress/?p=5850" target="new">리눅스 커널을 기반으로 하는 안드로이드 OS는 심비안, Window Mobile, iOS를 제치고 세상에서 가장 많이 사용되는 스마트폰 OS가 되었다.</a> 하지만 오픈 소스는 결코 소프트웨어만의 고유 영역이 아니며 하드웨어에서도 오픈 소스의 물결이 일렁이고 있다. Maker라는 단어는 우리가 잘 알고있는 Make에 -er 접미사가 붙은 형태로, 의역하자면 '만들어내는 사람' 정도로 해석할 수 있다. 이 책에서 말하는 Maker란 기존 제조업 기업들이 생산한 기성품을 구매하고 사용하는 사람들이 아니라 본인이 원하는 것을 직접 '만들어내는 사람 혹은 기업' 이다. 그리고 그러한 것이 가능해진 이유를 여러가지 측면에서 설명하고 있다.</p>


<p>근래에 흔히 이슈가 되는 기술 중 하나는 3D 프린터이다. 그냥 프린터로 간단한 3D model을 출력할 수 있는 (생산할 수 있는) 이 장비가 어쨰서 이슈가 되고 있을까? 이유는 간단하다. 이제 누구나 간단한 도면만 있다면 집에서 모든 것을 생산할 수 있는 시대가 오기 때문이다. <a href="http://popsci.hankooki.com/Article/ArticleView.php?UID=1008734" target="new">극단적으로 3D 프린터의 미래를 예측하는 사람들은 불법으로 3D 프린터를 사용하여 각종 물품들을 복제하여 시중에 불법으로 유통하는 산업이 성행할 것이라고 예측하기도 한다.</a> 꽤 많은 사람들이 전자기기를 복제하는 것은 물론이고 심지어는 의약품까지 복제하는 상황을 예측하고 있고 아마 현재 중국에서 카피되고 있는 각종 모조품들과는 스케일이 다르게 전 세계의 제조업의 기반 자체를 붕괴시킬 수 있는 파괴력을 지니고 있다고 믿는 사람도 있다. 그만큼 이 기기는 강력하다. 애플이 가져온 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Desktop_publishing" target="new">Desktop publishing</a>의 향수를 느끼는 사람들도 이 기기가 가져올 파괴적인 미래에 열광한다. 애플이 가져온 워드 프로세서와 개인용 프린터가 출판업을 대형 출판사와 작가사이의 관계에서 개인이 약간의 돈을 들여서 자비로 출판을 할 수 있는 환경을 조성함으로써 기존의 출판업의 기틀 자체를 붕괴시켰던 그 기념비적인 사건을 추억하며 이번에는 Desktop manufacturing을 기대하는 것이다. 이전에는 발명가가 아이디어가 있고 물건을 만들어도 불합리한 가격으로 그리고 본인이 만들었던 것과 다른 형태로 제품이 판매가 되고 정작 본인에게 돌아가는 수익은 굉장히 미미했으며 그 조차도 확보하기가 너무 힘든 것이 사실이었다. 발명 혹은 제품 개발은 소수의 사람들에게만 허용되고 보호되는 영역이었지만 이제 그러한 구조 자체에 균열이 가고 있는 것이다.</p>


<p>3D 프린터 하나에만 의존한다면 이 주장은 굉장히 약한 주장이고 금방 무너질 것이다. 하지만 3D 프린터가 아니더라도 이러한 미래를 기대하게할 수 있는 장비는 많다. 레이저 커터, CNC 머신, 혹은 본인이 CAD등으로 작성한 도안을 제품으로 구현해주는 수 많은 회사들까지. 기존 대량 생산 방식과 이러한 Maker 장비가 다른 가장 큰 차이점은 바로 판형(mold)이 있느냐 혹은 없느냐의 차이이다. 기존 대량생산은 먼저 판형을 만들고 그 판형을 이용하여 제품을 '찍어 낸다' 때문에 하나하나의 제조비는 낮지만 판형을 만드는 비용이 많이 든다. 때문에 개인의 기호 등은 무시되고 가장 무난하고 가장 많이 팔리는 형태로 제작이 될 수밖에 없다. 개인 생산 혹은 소량 생산은 생산 단가를 올리기 때문이다. 하지만 Maker 장비들은 전부 개당 생산 단가가 동일하다. 즉, 우리가 문서를 프린트하듯 그때 그때 생산이 되므로 개당 단가는 100개를 만들건 1000개를 만들건 1억개를 만들건 동일하다. 때문에 비교적 저렴하게 다양화와 소량 생산이 가능한 것이다. 이 영역은 굉장히 생산성이 높은 니치마켓 중 하나로 기대가 되고 있는 개인화 마켓을 직접적으로 공략할 수 있는 파괴적인 수단이고, 심지어 제조업임에도 불구하고 그 비용과 리스크가 작다. 소프트웨어만이 벤처이고 오픈 소스인 것이 아니라 하드웨어도 가능하다는 의미이다. 더 중요한 것은 이미 우리 주변에서 이러한 일이 일어나고 있다는 것이고 굉장히 현실성이 있다는 것이다.</p>


<p>이 책에서 중요하게 언급하는 것 중 하나는 바로 Community이다. 글에서 종종 위원회와 비교를 하는데 아마 Committee가 아닐까 싶다. Comunity는 불특정 다수의 사람들이 서로의 의견을 내는 공간이고 Committee는 소수의 선별된 사람들이 의견을 내는 공간이다. 이 책에서는 바로 Community가 있기 때문에 이런 형태의 사업이 가능하다고 말하고 있다. 대가 없이 도안을 수정하고 노력하는 사람들, Cloud funding등을 통하여 제조비를 제공하는 사람들, 운영에 있어 필요한 수 많은 인력들, 시간과 장소, 학력 등에 관계없이 구할 수 있는 무궁무진한 인력 풀 등이 장점으로 언급되고 있다. 혹은 반대로 생각해보면 이러한 특성 때문에 거대한 기업 형태는 힘들고 계속 고부가가치를 지니는 소형 시장에만 적합하지 않을까라는 생각도 든다.</p>


<p>오픈 소스라는 것은 모든 도안이나 생산 방식이 공개가 되어있다는 점이다. 때문에 자신이 만들고 싶은 물건이 있다면 다른 사람들이 이미 생산했던 물건의 도안을 사용하여 제작하는 것이 가능하고, 다른 사람들도 내가 만든 것을 사용할 수 있는 것이다. 오픈 소스는 때문에 수 많은 사람들간의 커뮤니케이션과 서로의 피드백에 의해서 조악한 prototype에서 완벽한 완제품으로 탈바꿈되는 것이다. (실제로 Ubuntu는 처음에는 굉장히 조악했지만 버전을 거듭하면서 점점 안정화가 되어 지금은 가장 널리 쓰이는 Linux 플랫폼이다.) 하지만 그렇기 때문에 복제품을 피할 수가 없다는 단점이 있다. 한 가지 재미있는 점은, 이 책에서 '불법 복제'라는 것을 부정하지 않는다는 것이다. 오히려 그러한 불법 복제가 있다는 것은 자신들의 제품이 인기가 있고 팔리고 있다는 증거이며 더 저렴하고 더 좋은 방안이 있다면 그것도 혁신이며 그들의 방식을 존중하고 우리도 따라야한다는 것이다. 즉, 오픈되어있기 때문에 일어날 수 있는 문제점들을 오픈이 되어있으므로 해결할 수 있는 해결법을 사용하여 해결하는 것이다. 이 책에서 예시로 드는 사례 중에 재미있는 것이 있다. 실제로 중국에서 자사 제품을 카피하고 메뉴얼까지 중국어로 번역해서 판매를 하는 것을 발견하고 오히려 카피를 한 사람을 스카우트 하고 정식 메뉴얼로 사용했는데, 이 사람이 알고보니 박사급 인력이라 제품에 존재하는 수 많은 버그들까지 뜯어고쳤다는 오픈 소스에서나 가능한 얘기들을 예시로 들고 있다.</p>


<p>간만에 굉장히 흥미로운 책이었다. 나는 하드웨어 쪽은 관심을 접은지 오래지만, 그럼에도 하드웨어도 이런 형태의 모험이 가능하다는 점이 가장 흥미로웠고 나도 도전해보고 싶은 생각이 들었다. 생산, 혹은 제조는 사람의 가장 근본적인 욕구 중 하나이다. 글을 쓰는 것도 일종의 Make이고 모든 DIY도 전부 Make이다. 이 책에서는 이러한 Maker들이 마치 소프트웨어가 그러했듯 전체 산업 자체를 바꾸어버릴 것이라고 생각하는데, 그러한 미래가 상당히 기대되고 가능성이 있어보인다는 생각이 들었다.</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
