<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Machine-Learning-Study | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2015-09-13T23:16:30+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (18) Neural Network Introduction]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/74/"/>
    <updated>2015-09-13T23:13:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/74</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p>최근 Machine Learning 분야에서 가장 뜨거운 분야는 누가 뭐래도 Deep Learning이다. 엄청나게 많은 사람들이 관심을 가지고 있고, 공부하고 응용하고 있지만, 체계적으로 공부할 수 있는 자료가 많이 없다는 것이 개인적으로 조금 안타깝다. 이제 막 각광받기 시작한지 10년 정도 지났고, 매년 새로운 자료들이 쏟아져나오기 때문에 책이나 정리된 글을 찾기가 쉽지가 않다. 그러나 Deep Learning은 결국 artificial neural network를 조금 더 복잡하게 만들어놓은 모델이고, 기본적인 neural network에 대한 이해만 뒷받침된다면 자세한 내용들은 천천히 탑을 쌓는 것이 가능하다고 생각한다. 이 글에서는 neural network의 가장 기본적인 model에 대해 다루고, model paramter를 update하는 algorithm인 backpropagation에 대해서 다룰 것이다. 조금 더 advanced한 topic들은 이 다음 글에서 다룰 예정이다. 이 글의 일부 문단은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/neural-network/">이전 글들</a>을 참고하였다.</p>


<h5>Motivation of Neural Network</h5>


<p>이름에서부터 알 수 있듯 neural network는 사람의 뇌를 본 따서 만든 머신러닝 모델이다 (참고: 원래 neural network의 full name은 artificial neural network이지만, 일반적으로 neural network라고 줄여서 부른다). 본격적으로 neural network에 대해 설명을 시작하기 전에 먼저 인간보다 컴퓨터가 훨씬 잘 할 수 있는 일들이 무엇이 있을지 생각해보자.</p>


<ul>
<li>1부터 10000000까지 숫자 더하기</li>
<li>19312812931이 소수인지 아닌지 판별하기</li>
<li>주어진 10000 by 10000 matrix 의 determinant값 계산하기</li>
<li>800 페이지 짜리 책에서 &lsquo;컴퓨터&rsquo; 라는 단어가 몇 번 나오는지 세기</li>
</ul>


<p>반면 인간이 컴퓨터보다 훨씬 잘 할 수 있는 일들에 대해 생각해보자</p>


<ul>
<li>다른 사람과 상대방이 말하고자하는 바를 완벽하게 이해하면서 내가 하고 싶은 말을 상대도 이해할 수 있도록 전달하기</li>
<li>주어진 사진이 고양이 사진인지 강아지 사진인지 판별하기</li>
<li>사진으로 찍어보낸 문서 읽고 이해하기</li>
<li>주어진 사진에서 얼마나 많은 물체가 있는지 세고, 사진에 직접 표시하기</li>
</ul>


<p>컴퓨터가 잘 할 수 있는 0과 1로 이루어진 사칙연산이다. 기술의 발달로 인해 지금은 컴퓨터가 예전보다도 더 빠른 시간에, 그리고 더 적은 전력으로 훨씬 더 많은 사칙연산을 처리할 수 있다. 반면 사람은 사칙연산을 컴퓨터만큼 빠르게 할 수 없다. 인간의 뇌는 오직 빠른 사칙연산만을 처리하기 위해 만들어진 것이 아니기 때문이다. 그러나 인지, 자연어처리 등의 그 이상의 무언가를 처리하기 위해서는 사칙연산 그 너머의 것들을 할 수 있어야하지만 현재 컴퓨터로는 인간의 뇌가 할 수 있는 수준으로 그런 것들을 처리할 수 없다.</p>


<p>예를 들어 아래와 같이 주어진 사진에서 각각의 물체를 찾아내는 문제를 생각해보자 (출처: <a href="http://www.engadget.com/2014/09/08/google-details-object-recognition-tech/">링크</a>). 사람에게는 너무나 간단한 일이지만, 컴퓨터가 처리하기에는 너무나 어려운 일이다. 어떻게 어디부터 어디까지가 'tv or monitor'라고 판단할 수 있을까? 컴퓨터에게 사진은 단순한 0과 1로 이루어진 픽셀 데이터에 지나지 않기 때문에 이는 아주 어려운 일이다.</p>


<p><img src="/images/post/74-2.jpg" width="400"></p>

<p>그렇기 때문에 자연언어처리, 컴퓨터 비전 등의 영역에서는 인간과 비슷한 성능을 내는 시스템을 만들 수만 있다면 엄청난 기술적 진보가 일어날 수 있을 것이다. 그렇기 때문에 인간의 능력을 쫓아가는 것 이전에, 먼저 인간의 뇌를 모방해보자라는 아이디어를 낼 수 있을 것이다. Neural Network는 이런 모티베이션으로 만들어진 간단한 수학적 모델이다. 우리는 이미 인간의 뇌가 엄청나게 많은 뉴런들과 그것들을 연결하는 시냅스로 구성되어있다는 사실을 알고 있다. 또한 각각의 뉴런들이 activate되는 방식에 따라서 다른 뉴런들도 activate 되거나 activate되지 않거나 하는 등의 action을 취하게 될 것이다. 그렇다면 이 사실들을 기반으로 다음과 같은 간단한 수학적 모델을 정의하는 것이 가능하다.</p>


<h5>Model of Neural Network: neuron, synapse, activation function</h5>


<p>먼저 뉴런들이 node이고, 그 뉴런들을 연결하는 시냅스가 edge인 네트워크를 만드는 것이 가능하다. 각각의 시냅스의 중요도가 다를 수 있으므로 edge마다 weight를 따로 정의하게 되면 아래 그림과 같은 형태로 네트워크를 만들 수 있다. (출처: <a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks/Activation_Functions">위키</a>)</p>


<p><img src="/images/post/74-1.png" width="600"></p>

<p>보통 neural network는 directed graph이다. 즉, information propagation이 한 방향으로 고정된다는 뜻이다. 만약 undirected edge를 가지게 되면, 혹은 동일한 directed edge가 양방향으로 주어질 경우, information propagation이 recursive하게 일어나서 결과가 조금 복잡해진다. 이런 경우를 recurrent neural network (RNN)이라고 하는데, 과거 데이터를 저장하는 효과가 있기 때문에 최근 음성인식 등의 sequencial data를 처리할 때 많이 사용되고 있다. 이번 ICML 2015에서도 RNN 논문이 많이 발표되고 있고, 최근들어 연구가 활발한 분야이다. 이 글에서는 일단 가장 간단한 'multi layer perceptron (MLP)'라는 구조만 다룰 것인데, 이 구조는 directed simple graph이고, 같은 layer들 안에서는 서로 connection이 없다. 즉, self-loop와 parallel edge가 없고, layer와 layer 사이에만 edge가 존재하며, 서로 인접한 layer끼리만 edge를 가진다. 즉, 첫번째 layer와 네번째 layer를 직접 연결하는 edge가 없는 것이다. 앞으로 layer에 대한 특별한 언급이 없다면 이런 MLP라고 생각하면 된다. 참고로 이 경우 information progation이 'forward'로만 일어나기 때문에 이런 네트워크를 feed-forward network라고 부르기도 한다.</p>


<p>다시 일반적인 neural network에 대해 생각해보자. 실제 뇌에서는 각기 다른 뉴런들이 activate되고, 그 결과가 다음 뉴런으로 전달되고 또 그 결과가 전달되면서 최종 결정을 내리는 뉴런이 activate되는 방식에 따라 정보를 처리하게 된다. 이 방식을 수학적 모델로 바꿔서 생각해보면, input 데이터들에 대한 activation 조건을 function으로 표현하는 것이 가능할 것이다. 이것을 activate function이라고 정의한다. 가장 간단한 activation function의 예시는 들어오는 모든 input 값을 더한 다음, threshold를 설정하여 이 값이 특정 값을 넘으면 activate, 그 값을 넘지 못하면 deactivate되도록 하는 함수일 것이다. 일반적으로 많이 사용되는 여러 종류의 activate function이 존재하는데, 몇 가지를 소개해보도록 하겠다. 편의상 \(t = \sum_i w_i * x_i\) 라고 정의하겠다. (참고로, 일반적으로는 weight 뿐 아니라 bais도 고려해야한다. 이 경우 \(t = \sum_i (w_i * x_i + b_i) \)로 표현이 되지만, 이 글에서는 bais는 weight와 거의 동일하기 때문에 무시하고 진행하도록 하겠다. - 예를 들어 항상 값이 1인 \(x_0\)를 추가한다면 \(w_0\)가 bais가 되므로, 가상의 input을 가정하고 weight와 bais를 동일하게 취급하여도 무방하다.)</p>




<ul>
    <li><p>sigmoid function: \(f(t) = \frac{1}{1+ e^{-t}}\)</p></li>
    <li><p>tanh function: \(f(t) = \frac{e^t - e^{-t}}{e^t + e^{-t} }\)</p></li>
    <li><p>absolute function: \(f(t) = \|t\|\)</p></li>
    <li><p>ReLU function: \(f(t) = max(0, t)\)</p></li>
</ul>




<p>보통 가장 많이 예시로 드는 activation function으로 sigmoid function이 있다. (출처는 위의 <a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks/Activation_Functions">위키</a>와 같음)</p>


<p><img src="/images/post/74-4.png" width="300"></p>

<p>이 함수는 미분이 간단하다거나, 실제 뉴런들이 동작하는 것과 비슷하게 생겼다는 등의 이유로 과거에는 많이 사용되었지만, 별로 practical한 activation function은 아니고, 실제로는 ReLU를 가장 많이 사용한다 (2012년 ImageNet competition에서 우승했던 <a href="http://papers.nips.cc/paper/4824-imagenet-classification-with-deep-convolutional-neural-networks">AlexNet</a> publication을 보면, ReLU와 dropout을 쓰는 것이 그렇지 않은 것보다 훨씬 더 우수한 결과를 얻는다고 주장하고 있다. 이에 대한 자세한 내용은 다른 포스트를 통해 보충하도록 하겠다). 참고로 neuron을 non-linearity라고 부르기도 하는데, 그 이유는 activation function으로 linear function을 사용하게 되면 아무리 여러 neuron layer를 쌓는다고 하더라도 그것이 결국 하나의 layer로 표현이 되기 때문에 non-linear한 activation function을 사용하기 때문이다.</p>


<p>따라서 이 모델은 처음에 node와 edge로 이루어진 네트워크의 모양을 정의하고, 각 node 별 activation function을 정의한다. 이렇게 정해진 모델을 조절하는 parameter의 역할은 edge의 weight가 맡게되며, 가장 적절한 weight를 찾는 것이 이 수학적 모델을 train할 때의 목표가 될 것이다.</p>




<h5>Inference via Neural Network</h5>


<p>먼저 모든 paramter가 결정되었다고 가정하고 neural network가 어떻게 결과를 inference하는지 살펴보도록하자. Neural network는 먼저 주어진 input에 대해 다음 layer의 activation을 결정하고, 그것을 사용해 그 다음 layer의 activation을 결정한다. 이런 식으로 맨 마지막까지 결정을 하고 나서, 맨 마지막 decision layer의 결과를 보고 inference를 결정하는 것이다 (아래 그림 참고, 빨간 색이 activate된 뉴런이다).</p>


<p><img src="/images/post/74-3.png" width="600"></p>

<p> 이때, classification이라고 한다면 마지막 layer에 내가 classification하고 싶은 class 개수만큼 decision node를 만든 다음 그 중 하나 activate되는 값을 선택하는 것이다. 예를 들어 0부터 9까지 손글씨 데이터를 (MNIST라는 유명한 dataset이 있다) classification해야한다고 생각해보자. 그 경우는 0부터 9까지 decision이 총 10개이므로 마지막 decision layer에는 10개의 neuron이 존재하게 되고 주어진 데이터에 대해 가장 activation된 크기가 큰 decision을 선택하는 것이다.</p>




<h5 id="backprop">Backpropagation Algorithm</h5>


<p>마지막으로 이제 weight를 어떻게 찾을 수 있는지 weight paramter를 찾는 알고리즘에 대해 알아보자. 먼저 한 가지 알아두어야 할 점은 activation function들이 non-linear하고, 이것들이 서로 layer를 이루면서 복잡하게 얽혀있기 때문에 neural network의 weight optimization이 non-convex optimization이라는 것이다. 따라서 일반적인 경우에 neural network의 paramter들의 global optimum을 찾는 것은 불가능하다. 그렇기 때문에 보통 gradient descent 방법을 사용하여 적당한 값까지 수렴시키는 방법을 사용하게 된다.</p>


<p>Neural network (이 글에서는 multi-layer feed-forward network)의 parameter를 update하기 위해서는 backpropagation algorithm이라는 것을 주로 사용하는데, 이는 단순히 neural network에서 gradient descent를 chain rule을 사용하여 단순화시킨 것에 지나지 않는다 (Gradient descent에 대해서는 이전에 쓴 <a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimization글</a>에서 자세히 다루고 있으니 참고하면 좋을 것 같다). 모든 optimization 문제는 target function이 정의되어야 풀 수 있다. Neural network에서는 마지막 decision layer에서 우리가 실제로 원하는 target output과 현재 network가 produce한 estimated output끼리의 loss function을 계산하여 그 값을 minimize하는 방식을 취한다. 일반적으로 많이 선택하는 loss에는 다음과 같은 함수들이 있다. 이때 우리가 원하는 <a class="red tip" title="만약 MNIST라면 d=10">d-dimensional</a> target output을 \(t=[t_1, \ldots, t_d]\)로, estimated output을 \(x=[x_1, \ldots, x_d]\) 로 정의해보자.</p>




<ul>
    <li><p>sum of squares (Euclidean) loss: \(\sum_{i=1}^d (x_i - t_i)^2 \)</p></li>
    <li><p>softmax loss: \(-\sum_{i=1}^d t_i * \log (\frac{e^{x_i} }{\sum_{j=1}^d e^{x_j} }) \)</p></li>
    <li><p>cross entropy loss: \(\sum_{i=1}^d [ -t_i \log x_i - (1-t_i) \log (1-x_i) ]\)</p></li>
    <li><p>hinge loss: \(\max(0,1-t \cdot x)\), 이때 \(\cdot\)은 내적을 의미한다.</p></li>
</ul>




<p>상황에 따라 조금씩 다른 loss function을 사용하지만, classification에 대해서는 보통 softmax loss가 gradient의 값이 비교적 numerically stable하기 때문에 softmax loss가 많이 사용한다. 이렇게 loss function이 주어진다면, 이 값을 주어진 paramter들에 대해 gradient를 구한 다음 그 값들을 사용해 parameter를 update하기만 하면 된다. 문제는, 일반적인 경우에 대해 이 paramter 계산이 엄청 쉬운 것만은 아니라는 것이다.</p>


<p>Backpropagtaion algorithm은 chain rule을 사용해 gradient 계산을 엄청 간단하게 만들어주는 알고리즘으로, 각각의 paramter의 grdient를 계산할 때 parallelization도 용이하고, 알고리즘 디자인만 조금 잘하면 memory도 많이 아낄 수 있기 때문에 실제 neural network update는 이 backpropagtaion 알고리즘을 사용하게 된다.</p>


<p>Gradient descent method를 사용하기 위해서는 현재 parameter에 대한 gradient를 계산해야하지만, 네트워크가 복잡해지면 그 값을 바로 계산하는 것이 엄청나게 어려워진다. 그 대신 backpropataion algorithm에서는 먼저 현재 paramter를 사용하여 loss를 계산하고, 각각의 parameter들이 해당 loss에 대해 얼마만큼의 영향을 미쳤는지 chain rule을 사용하여 계산하고, 그 값으로 update를 하는 방법이다. 따라서 backpropagation algorithm은 크게 두 가지 phase로 나눌 수가 있는데, 하나는 propagation phase이며, 하나는 weight update phase이다. propagation phase에서는 training input pattern에서부터 에러, 혹은 각 뉴런들의 변화량을 계산하며, weight update phase에서는 앞에서 계산한 값을 사용해 weight를 update시킨다.</p>


<h6>Phase 1: Propagation</h6>


<ol>
    <li>Forward propagation: input training data로부터 output을 계산하고, 각 ouput neuron에서의 error를 계산한다. (input -> hidden -> output 으로 정보가 흘러가므로 'forward' propagation이라 한다.)</li>
    <li>Back propagation: output neuron에서 계산된 error를 각 edge들의 weight를 사용해 바로 <a class="red tip" title="이 경우는 hidden layer가 하나이므로 hidden layer를 지칭한다.">이전 layer</a>의 neuron들이 얼마나 error에 영향을 미쳤는지 계산한다. (output -> hidden 으로 정보가 흘러가므로 'back' propagation이라 한다.)</li>
</ol>


<h6>Phase 2: Weight update</h6>


<ol>
    <li>Chain rule을 사용해 paramter들의 gradient를 계산한다.</li>
</ol>


<p>이때, chain rule을 사용한다는 의미는 아래 그림에서 나타내는 것처럼, 앞에서 계산된 gradient를 사용해 지금 gradient 값을 update한다는 의미이다. (그림은 bengio의 <a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">deep learning book</a> <a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/mlp.html">Ch6</a> 에서 가져왔다.)</p>


<p><img src="/images/post/74-6.png" width="400"></p>

<p>두 그림 모두 \(\frac{\partial z}{\partial x}\)를 구하는 것이 목적인데, 직접 그 값을 계산하는 대신, \(y\) layer에서 이미 계산한 derivative인 \(\frac{\partial z}{\partial y}\)와 \(y\) layer와 \(x\)에만 관계있는 \(\frac{\partial y}{\partial x}\)를 사용하여 원하는 값을 계산하고 있다. 만약 \(x\) 아래에 \(x^\prime\)이라는 parameter가 또 있다면, \(\frac{\partial z}{\partial x}\)와 \(\frac{\partial x}{\partial x^\prime}\)을 사용하여 \(\frac{\partial z}{\partial x^\prime}\)을 계산할 수 있는 것이다. 때문에 우리가 backpropagation algorithm에서 필요한 것은 내가 지금 update하려는 paramter의 바로 전 variable의 derivative와, 지금 paramter로 바로 전 variable을 미분한 값 두 개 뿐이다. 이 과정을 output layer에서부터 하나하나 내려오면서 반복된다. 즉, output -> hidden k, hidden k -> hidden k-1, ... hidden 2 -> hidden 1, hidden 1 -> input의 과정을 거치면서 계속 weight가 update되는 것이다. 예를 들어서 decision layer와 가장 가까운 weight는 직접 derivative를 계산하여 구할 수 있고, 그보다 더 아래에 있는 layer의 weight는 그 바로 전 layer의 weight와 해당 layer의 activation function의 미분 값을 곱하여 계산할 수 있다. 이해가 조금 어렵다면 아래의 <a href="74#example">예제</a>를 천천히 읽어보기를 권한다.</p>


<p>이 과정을 맨 위에서 아래까지 반복하면 전체 gradient를 구할 수 있고, 이 gradient를 사용해 parameter들을 update할 수 있다. 이렇게 한 번의 iteration이 진행되고, 충분히 converge했다고 판단할 때 까지 이런 iteration을 계속 반복하는 것이 feed-forward network의 parameter를 update하는 방법이다.</p>


<p>이를 그림으로 표현하면 아래와 같다. (출처: <a href="http://tex.stackexchange.com/questions/162326/drawing-back-propagation-neural-network">링크</a>)</p>


<p><img src="/images/post/42-1.png" width="600"></p>

<p>이렇듯 backpropagation은 직접 weight를 바로 변화시키는 것이 아니라 오직 error만을 보고 gradient descent method based approach를 사용해 error를 minimize하는 방향으로 계속 weight를 update시키는 것이다. 또한 한 번 error가 연산된 이후에는 output layer에서부터 그 이전 layer로 '역으로' 정보가 update되기 때문에 이를 backpropagation, 한국어로는 역전사라고 하는 것이다.</p>




<h5 id="example">Backpropagation Algorithm: example</h5>


<p>바로 전 문단에서 chain rule이라는 것을 언급하였는데, 실제 이 chain rule이 어떻게 적용되는지 아래의 간단한 예를 통해 살펴보도록하자. 이때 계산의 편의를 위해 각각의 neuron은 sigmoid loss를 가지고 있다고 가정하도록 하겠다.</p>


<p><img src="/images/post/74-5.png" width="600"></p>

<p>이때 각각의 neuron의 input으로 들어가는 값을 \(in_{o_5}\), output으로 나가는 값을 \(out_{h_3}\)와 같은 식으로 정의해보자 (이렇게 된다면 in과 out은 \(out_{h_3} = \sigma(in_{h_3})\) 으로 표현 가능하다. - 이때 \(\sigma\)는 sigmoid function). 먼저 error를 정의하자. error는 가장 간단한 sum of square loss를 취하도록 하겠다. 우리가 원하는 target을 \(t\)라고 정의하면 loss는 \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)가 될 것이다 (1/2는 미분한 값을 깔끔하게 쓰기 위해 붙인 상관없는 값이므로 무시해도 좋다). 그리고 우리가 원하는 값들은 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}, \frac{\partial E}{\partial w_{14}}, \ldots, \frac{\partial E}{\partial w_{46}}\)이 될 것이다. 이제 가장 먼저 \(\frac{\partial E}{\partial w_{35}}\) 부터 계산해보자.</p>


<p>\[\frac{\partial E}{\partial w_{35}} = \frac{\partial E}{\partial out_{o_5}} * \frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}} * \frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}. \]</p>


<p>즉, 우리가 원하는 derivative를 계산하기 위해서는 세 개의 다른 derivative (\(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}, \frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}, \frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\))를 계산해야한다. 각각을 구하는 방법은 다음과 같다.</p>


<ul>
    <li><p>\(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}\): error를 \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)라고 정의했으므로, \(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}} = out_{o_5} - t_5\)이다. - 이때 \(out_{o_5}\)와 \(t_5\)는 weight update이전 propagation step에서 계산된 값이다.</p></li>
    <li><p>\(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\): \(o_5\)는 sigmoid activation function을 사용하므로 \(out_{o_5} = \sigma(in_{o_5})\)이다. 또한 sigmoid function의 미분 값은 \(\frac{\partial \sigma(x)}{\partial x} = \sigma(x) (1 - \sigma(x))\)으로 주어지므로, 이 값을 대입하면 \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}} = out_{o_5} (1 - out_{o_5})\)가 된다. - 역시 여기에서도 미리 계산한 \(out_{o_5}\)를 사용한다.</p></li>
    <li>\(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\): \(o_5\)로 들어온 값의 총 합은 앞선 layer의 output과 \(o_5\)로 들어오는 weight를 곱하면 되므로 \(in_{o_5} = w_{35} out_{h_3} + w_{45} out_{h_4}\)이고, 이것을 통해 \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}} = out_{h_3}\)가 됨을 알 수 있다. - \(out_{h_3}\) 역시 이전 propagation에서 계산된 값이다.</li>
</ul>


<p>따라서 \(\frac{\partial E}{\partial w_{35}}\)의 derivative 값은 위의 세 값을 모두 곱한 것으로 계산 할 수 있다. 그림으로 표현하면 아래와 같은 그림이 될 것이다. 즉, 'backward' 방향으로 derivative에 대한 정보를 'propagation'하면서 parameter의 derivative를 계산하는 것이다. 마찬가지 방법으로 \(w_{36}, w_{45}, w_{46}\)에 대한 derivative도 계산할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/74-7.png" width="300"></p>

<p>그럼 이번에는 그 전 layer의 paramter들 중 하나인 \(w_{13}\)의 derivative를 계산해보자. 이번에 계산할 과정도 위와 비슷한 그림으로 표현해보면 아래와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/74-8.png" width="300"></p>

<p>그러면 이제 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}\)을 구해보자.</p>


<p>\[\frac{\partial E}{\partial w_{13}} = \frac{\partial E}{\partial out_{h_3}} * \frac{\partial out_{h_3}}{\partial in_{h_3}} * \frac{\partial in_{h_3}}{\partial w_{13}}.\]</p>


<p>마찬가지로 각각을 구하는 방법에 대해 적어보자.</p>


<ul>
    <li><p>\(\frac{\partial E}{\partial out_{h_3}}\): \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)를 \(E = E_{o_5} + E_{o_6}\)로 decompose 하면 이 미분 식은 \(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial out_{h_3}} + \frac{\partial E_{o_6}}{\partial out_{h_3}}\)로 쓸 수 있다. 각각의 계산은 다음과 같다.</p></li>
    <ul>
        <li><p>\(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial out_{h_3}} = \frac{\partial E_{o_5}}{\partial in_{o_5}} * \frac{\partial in_{o_5}}{\partial out_{h_3}}\)으로 쓸 수 있다. 이 중 앞의 값인 \(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)은 이미 전 과정에서 계산했던 \(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}\)과 \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)의 곱으로 계산가능하다. 뒤의 값은 \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial out_{h_3}} = w_{35}\)이므로 간단하게 계산할 수 있다.</p></li>
        <li><p>\(\frac{\partial E_{o_6}}{\partial out_{h_3}}\)도 위와 같은 방법으로 연산이 가능하다.</p></li>
    </ul>
    <li><p>\(\frac{\partial out_{h_3}}{\partial in_{h_3}}\): \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)와 같다. 따라서 \(out_{h_3} (1-out_{h_3})\)이다.</p></li>
    <li><p>\(\frac{\partial in_{h_3}}{\partial w_{13}}\): \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\)와 같다. 따라서 \(out_{i_1}\)이다.</p></li>
</ul>


<p>이렇게 \(\frac{\partial E}{\partial out_{h_3}}\)에서는 앞에서 계산했던 값들을 재활용하고, 아래의 값들은 activation function과 network의 topological property에 맞는 derivative를 곱하는 방식으로 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}\)을 구할 수 있다.</p>


<p>이렇듯 backpropagation algorithm은 forward propagation을 통해 필요한 값들을 미리 저장해두고, backward propagation이 진행되면서 위에서부터 loss에 대한 derivative를 하나하나 계산해나가면서 다음 layer에서 바로 전 layer에서 계산한 값들과 각 neuron 별로 추가적으로 필요한 derivative들을 곱해나가면서 weight의 derivative를 계산하는 알고리즘이다.</p>


<p>이렇게 한 번 전체 gradient를 계산한 다음에는 learning rate를 곱하여 전체 parameter의 값을 update한 다음, 다시 처음부터 이 과정을 반복한다. 보통 에러가 감소하는 속도를 관측하면서 '이 정도면 converge한 것 같다' 하는 수준까지 돌린다.</p>


<p>익숙해지려면 다소 시간이 걸리지만, 개념적으로 먼저 'error를 먼저 계산하고, 그 값을 아래로 전달해나가면서 바로 전 layer에서 계산한 미분값들을 사용해 현재 layer의 미분값을 계산한 다음, 그 값을 사용해 다음 layer의 미분값을 계산한다.' 라고 개념만 이해해두고 다시 차근차근 chain rule을 계산해나가면서 계산하면 조금 편하게 익숙해 질 수 있을 것이다.</p>




<h5>정리</h5>


<p>Deep learning을 다루기 위해서는 가장 먼저 aritifitial neural network의 model에 대한 이해와 gradient descent라는 update rule에 대한 이해가 필수적이다. 이 글에서는 가장 기초적이라고 생각하는 feed-forward network의 model을 먼저 설명하고, paramter를 update하는 gradient descent algorithm의 일종인 backpropagation에 대한 개념적인 설명을 다루었다. 조금 어려울 수 있는 내용이니 다른 글들을 계속 참고하면서 보면 좋을 것 같다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 9월 13일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">Deep Learning, Yoshua Bengio and Ian J. Goodfellow and Aaron Courville, Book in preparation for MIT Press, 2015</a></li>
<li>wiki (<a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks">링크</a>)</li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li>Deep Learning</li>
<li>Reinforcement Learning</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (16) Dimensionality Reduction (PCA, LDA)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/72/"/>
    <updated>2015-06-17T05:21:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/72</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p>Machine Learning problem을 풀다보면, 종종 high dimensional 데이터를 다뤄야할 일이 생긴다. 그런데 dimension 높은 데이터를 다루다보면 여러 문제가 발생하는데, 높은 dimension으로 인해 생기는 대표적인 문제가 <a href="http://SanghyukChun.github.io/59#59-4-cd">예전 글</a>에서 다뤘던 Curse of dimensionality이다. 또한 많은 algorithm들에서 dimension이 complexity에 영향을 주는 경우가 많으므로 높은 dimension은 알고리즘의 성능에 악영향을 미치는 경우가 많다. 그렇기 때문에 많은 경우 데이터의 dimension이 높다면 다양한 방식의 dimenionality reduction 기술을 적용해 데이터의 차원을 낮추는 작업을 한다. 일반적으로 많이 사용하는 Dimensionality Reduction으로는 LDA와 PCA가 있으며, ICA, CCA 등의 방법도 종종 사용되며, 그 이외에도 RBM, Auto-encoder 등의 Neural network와 관련된 모델들도 존재한다. 이 글에서는 가장 많이 사용되는 방법들인 LDA와 PCA에 대해서만 다룰 것이다.</p>


<h5>Recall: Curse of Dimensonality</h5>


<p>Curse of Dimensionality는 데이터의 차원이 높아질수록 발생하는 여러 문제들을 통틀어 일컫는 말이다. 이런 문제가 발생하는 이유는 차원이 높아질수록 우리가 일반적으로 사용하는 Euclidean distance가 예상치 못한 방식으로 동작하기 때문이다. 예를 들어 d-차원 공간에서 임의의 점으로부터 거리가 1인 점들을 모아놓은 공간을 생각해봤을 때, d가 점점 커지면 커질수록 그 구의 대부분의 부피가 거의 surface에 가까운 엄청나게 얇은 shell에 존재한다는 것을 이미 예전 글에서 증명한바 있다. 다시 말해서 아주 높은 차원의 데이터는 우리가 원하지 않는 방향으로 움직일 가능성이 크다.</p>


<h5>Feature Extraction</h5>


<p>많은 상황에서 차원의 크기는 feature의 개수를 의미한다. 예를 들어 키, 몸무게, 나이, 성별이라는 네 가지 정보를 가지고 클러스터링을 한다고 생각해보자. 이 경우 데이터의 차원은 4이다. 그런데 아마도 이 네 가지 정보 이외에도 소득, 학력, 자산크기 등의 정보 등을 추가로 사용해 클러스터링을 한다면 더 좋은 클러스터링이 가능할지도 모른다. 문제는, 모든 feature가 전부 의미있는 feature는 아닐 수 있다는 것이다. 몸무게 정보를 사용하여 클러스터링한 것과 사용하지 않고 클러스터링한 것 중에서 몸무게 정보를 사용하지 않고 클러스터링 한 것이 더 좋을 수도 있다는 것이다. 이렇게 주어진 정보들 중에서 정말 의미 있는 feature를 뽑아내는 과정을 feature extration이라고 한다. 가장 간단한 feature extraction은 모든 feature를 사용해보기도 하고 사용해보지 않기도 하면서 \(2^d\) 개의 조합을 모두 확인해보는 것이다. 그러나 이 방법은 차원의 크기에 exponential할 뿐 아니라, 만약 기존 feature가 highly correlate되어있고, 여러 개의 feature를 묶어서 한 feature로 만들어야 성능이 좋아지는 경우 등에 대해 좋은 성능을 내기 어렵다. 따라서 이런 상황에서도 dimensionality reduction 방법을 사용해 feature를 뽑아낼 수 있다. 만약 우리가 100개의 feature를 가지고 있을 때, '가장 좋은' 30개의 feature만 뽑기 위해서 30차원으로 dimensionality reduction을 하는 것이다.</p>


<h5>Dimensionality Reduction</h5>


<p>데이터의 차원을 낮춘다는 것의 의미는, 현재 데이터가 존재하는 차원에서 그보다 낮은 다른 차원으로 데이터들을 mapping시키는 map을 찾는다는 것과 같다고 할 수 있다. 이때 어떤 임의의 차원에서 그보다 낮은 임의의 낮은 차원으로 가는 mapping은 셀 수 없이 많다. 그렇다면 우리는 어떤 mapping을 선택해야할까? 예를 들어 가장 간단한 방법으로, d 차원 데이터를 d' 차원으로 보내고 싶을 때, 앞에서 설명했던 간단한 방법처럼 임의의 d' 개의 축을 골라서 그 축만 사용하는 방법도 있을 수 있고, <a class="red tip" title="projection이라고도 한다.">d에서 d'으로 가는 linear map</a>을 임의로 하나 고르는 것도 가능하다. 물론 non linear map도 가능하지만, 이 글에서 다룰 LDA와 PCA 두 가지 방법은 모두 linear mapping을 찾는 알고리즘이다. LDA는 supervised learning이며, PCA는 unsupervised learning에 해당하게 된다. 모든 문제에서 데이터는 matrix \(X\)로 표기되며, 데이터의 차원은 d이고, 개수는 n개이다. 따라서 \(X\)는 d by n matrix가 된다.</p>


<h5>LDA</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Linear_discriminant_analysis">Linear Discriminant Analysis (LDA)</a>는 Dimensionality reduction만을 위한 방법은 아니다. LDA로 약어가 표시되는 것들이 꽤 많아서 (예: Latent Dirichelt Allocation) 이 모델을 처음 제안한 사람의 이름을 따서 Fisher's LDA 라고 부르기도 한다. LDA는 여러 클래스가 존재할 때 그 클래스들을 최대한 잘 분리시키는 projection을 찾는다. 철학은 굉장히 단순한데, projection 시킨 데이터들에서 같은 클래스에 속하는 데이터들의 variance는 최대한 줄이고 (\(\sigma_{within}\)), 각 데이터들의 평균 값들의 variance는 최대한 키워서 (\(\sigma_{between}\)) 클래스들끼리 최대한 멀리 떨어지게 만드는 것이다. 이를 수식으로 표현하면 다음과 같은 수식을 얻을 수 있다.</p>


<p>\[S = \frac{\sigma_{between}^2}{\sigma_{within}^2}\]</p>


<p>일단 가장 간단한 상황인 클래스가 2개일 때의 상황만 고려해보도록하자. 참고로 LDA의 결과는 항상 클래스 개수 - 1 개까지의 벡터 밖에 찾을 수 없기 때문에, 이 상황에서 우리가 찾게 될 projection은 1차원 projection을 찾는 것이므로 간단하게 vector \(w\)로 기술하도록 하겠다. 클래스가 2개 뿐이라면, 위의 식은 엄청 간단한 수식으로 바뀌게 된다. 먼저 \(\sigma_{between}\)은 데이터가 단 두 개 뿐이기 때문에 간단하게 \( (w \cdot \mu_1 - w \cdot \mu_2 )^2 \)으로 표현이 된다. 이때, \(\mu_1, \mu_2\)는 각각 1번째 클래스와 2번째 클래스에 속한 데이터들의 평균 값이다. 다음으로 \(\sigma_{within}\) 역시 어렵지 않게 계산할 수가 있다. Projection을 하게 되면 데이터의 variance는 \(w^\top \Sigma w\)로 표현이 되기 때문에, 1번 클래스와 2번 클래스에 대해 이 값을 계산하고 더해주기만 하면 된다. 식을 정리해보면</p>


<p>\[w = \arg\min_w \frac{\sigma_{between}^2}{\sigma_{within}^2} = \arg\min_w\frac{(w \cdot \mu_1 - w \cdot \mu_2 )^2}{w^\top \Sigma_1 w + w^\top \Sigma_2 w} \]</p>


<p>그리고 위 식을 w에 대해 미분하고 좀 정리해보면 \(w \propto    (\Sigma_1 + \Sigma_2)^{-1}(\mu_1 - \mu_2) \) 라는 식을 얻을 수 있다.</p>


<h5>Multiclass LDA</h5>


<p></p>

<p>그러면 클래스가 2개보다 많을 때, 벡터 \(w\)가 아닌 subspace \(U\)를 찾는 과정은 어떻게 되는지 살펴보도록하자. 다시 \(\sigma_{within}\)과 \(\sigma_{between}\)을 살펴보자. 먼저 \(\sigma_{between}\)은 위와 비슷한 형태로 표현할 수 없다. 그러나 우리가 각각의 클래스의 평균을 \(\mu_i\)라고 정의한다면, 그냥 이 값들의 variance를 계산하기만 하면 된다. 이 variance는 \(\sum_i (\mu_i - \mu)(\mu_i-\mu)^\top\)로 표현이 된다. 이때 \(\mu\)는 모든 평균들의 평균이다. 이 variance가 있으므로, projection하여 얻는 variance도 앞 뒤에 proejction matrix를 곱해 쉽게 계산할 수 있다. \(\sigma_{within}\)은 위와 비슷한 방식으로 \(\sigma_{within} = U^\top \left(\sum_i \Sigma_i \right) U \)로 표현할 수 있다. 이때 \(\Sigma_i\)는 i번째 클래스의 variance이다. 이 식을 정리해보면 다음과 같은 식을 얻는다.</p>


<p>\[U = \arg\min_U \frac{\sigma_{between}^2}{\sigma_{within}^2} = \arg\min_U \frac{U^\top \left(\sum_i (\mu_i - \mu)(\mu_i-\mu)^\top\right) U}{U^\top \left(\sum_i \Sigma_i \right) U} = \arg\max_U \frac{U^\top A U}{U^\top B} \]</p>


<p>\(A\)와 \(B\)는 각각 괄호 안에 있는 값을 의미한다. 위 식에서 보게 되면, 분자에 해당하는 부분이 rank가 클래스 개수 - 1 이기 때문에, 우리가 이 식을 풀었을 때도 \(U\)의 rank가 클래스 개수 - 1이 되므로 LDA가 구할 수 있는 subspace의 축 개수가 클래스 개수 - 1로 제한되는 것이다. 이 식을 풀기 위해서는 eigenvalue를 계산하는 것으로 간단하게 식을 풀 수 있다. 지금부터 왜 이 식이 eigenvalue를 푸는 것으로 해결이 가능한지를 살펴보자.</p>


<h5>General Eigenvector problem</h5>


<p>문제를 간단하게 하기 위해 전체 subspace가 아닌 vector \(w\)만 고려해보도록 하자. 따라서 식은</p>


<p>\[\min_w \frac{w^\top A w}{w^\top B w}\]</p>


<p>로 표현 가능하다. 이제 이 식을 w에 대해서 미분해보면 다음과 같은 식을 얻게 된다</p>


<p>\[\left(w^\top B w\right)^2 \big[ 2A w \left( w^\top B w \right) - 2B w \left( w^\top A w \right) \big] = 0\]</p>


<p>이를 잘 정리하면</p>


<p>\[Aw = \frac{w^\top A w} {w^\top B w} B w\]</p>


<p>로 표현이 되고, 우리가 원래 풀려고 했던 \(\frac{w^\top A w} {w^\top B w}\)를 \(\lambda\)라고 정의하면 식이 \(A w = \lambda B w\)라는 엄청 간단한 식이 나오게 된다. 이런 형태를 만족하는 \(\lambda\)를 찾는 문제를 general eigenvalue problem이라 부른다. 만약 \(B\)가 Identity matrix라면 우리가 아는 일반 eigenvalue problem이 된다. 따라서 원래 문제가 \(\lambda\)의 minimum을 찾는 것이었으니 이제 가장 작은 general eigenvalue를 찾기만 하면 우리가 풀고 싶었던 문제를 풀 수 있는 것이다.</p>


<h5>PCA</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Principal_component_analysis">Principal Component Analysis (PCA)</a>는 Dimensionality reduction의 가장 대표적인 방법 중 하나이다. PCA는 projection된 데이터의 variance가 최대화되는 projection matrix를 찾는 문제이다. 그런데 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Singular_value_decomposition#Low-rank_matrix_approximation">Eckart–Young theorem</a>에 의해서, 이 문제의 답이 데이터 \(X\)에 대한 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Singular_value_decomposition">Singular value decomposition(SVD)</a>으로 계산할 수 있다는 것이 알려져 있다. 그래서 PCA를 variance를 maximize하는 원래 정의대로 설명이 하는 경우도 많고, low rank matrix 문제로 설명하는 경우도 있다. 이 글에서는 low rank matrix estimation 문제로 설명하도록 하겠다. 이 문제의 objective는 아래 식과 같다.</p>


<p>\[\min_{rank(Z)=k} \| X - Z \|_F^2\]</p>


<p>이때 \(\|A\|_F\)는 <a href="http://mathworld.wolfram.com/FrobeniusNorm.html">Frobenius norm</a>을 의미한다. 이 norm은 matrix의 모든 element들의 제곱을 더한 값이며, \(\| A \|_F^2 = {\tt tr} (A A^\top) = {\tt tr} (A^\top A) \) 라는 특성이 알려져있다. 이제 위의 식에서 \(Z\)를 UV decomposition한 후 대입해보면 다음과 같은 식을 얻는다.</p>


<p>\[\min_{U\in R^{d \times k}, V\in R^{n \times k}, U^\top U = I} \|X - UV^\top\|_F^2\]</p>


<p>이 식을 \(V\)에 대해 미분하면 optimal한 V는 \(V=X^\top U\)로 표현이 됨을 알 수 있으며, 이를 위의 식에 대입한 후, Frobenius norm의 성질을 잘 활용하면 아래와 같은 식이 나온다.</p>


<p>\[\max_{U\in R^{d \times k}, U^\top U = I} {\tt tr} (U^\top X X^\top U)\]</p>


<p>가 되며, 이 식의 답은 SVD를 통해 계산할 수 있다는 것을 알 수 있다. 그러나 만약 \(X\)의 mean이 0가 아니게 되면 UV decomposition을 하는 과정에서 문제가 생기게 되서 같은 방식으로 깔끔하게 구할 수가 없다. 이 과정은 다소 복잡하므로 생략하고 결과만 얘기하면, 그냥 \(\hat X = X - \frac{1}{n} X \mathbf 1\)을 SVD하면 된다. 뒤에 있는 term은 그냥 X의 평균값이다.</p>


<p>정리하면, 임의의 데이터 X에 대한 PCA는 다음과 같이 구할 수 있다.</p>


<ol>
    <li>데이터 \(X\)의 empirical mean을 계산한 후 모든 데이터에서 평균을 빼준다.</li>
    <li>새로 만들어진 데이터 \(\hat X\)의 가장 큰 singular value부터 k번째 큰 singular value까지에 대응하는 singular vector들을 구한다. (SVD를 통해)</li>
    <li>뽑아낸 k개의 singular vector로 U를 구성하고 return한다.</li>
</ol>


<p>쉽지만 그만큼 강력하다. 하지만 PCA의 경우 Frobenius norm의 제곱값을 사용하므로 각 element들이 norm을 계산할 때 한 번 제곱되고, 다시 전체에 제곱을 취할 때 또 제곱이 취해지므로 조금이라도 원래 데이터와 다른 outlier가 존재하게 된다면 그 효과가 굉장히 극적으로 증폭되기 때문에 noise에 취약하다. 이를 방지하기 위해 objective의 norm을 1-norm으로 바꾸거나 하는 등의 robust PCA 연구도 활발하게 진행되고 있다.</p>


<h5>정리</h5>


<p>Dimensionality Reduction은 매우 유용하고 많이 쓰이는 툴이다. 특히 PCA는 굉장히 빈번하게 사용되고 알고리즘도 매우 간단하기 때문에 알아두면 쓰임새가 많다. 이 글에서는 LDA와 PCA만 다뤘지만, ICA, CCA, RBM 등 굉장히 많은 dimensionality reduction 기술들이 존재한다. 이 중 RBM은 추후에 다시 한 번 자세하게 설명하도록 하겠다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 6월 17일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li>Nie, Feiping, Jianjun Yuan, and Heng Huang. &ldquo;Optimal mean robust principal component analysis.&rdquo; Proceedings of the 31st International Conference on Machine Learning (ICML-14). 2014.</li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li>Deep Learning</li>
<li>Reinforcement Learning</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (14) EM algorithm]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/70/"/>
    <updated>2015-06-14T03:50:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/70</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Expectation%E2%80%93maximization_algorithm">EM 알고리즘</a>은 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Latent_variable">latent variable</a>이 존재하는 probabilistic model의 maximum likelihood 혹은 maximum a posterior 문제를 풀기 위한 알고리즘 중 하나이다. 굉장히 많은 probabilistic 모델을 풀기 위해 널리 사용되는 알고리즘 중 하나이며, iterative한 알고리즘 중 하나이다. Clustering에서 다뤘던 GMM은 물론이고, HMM, RBM 등의 문제를 해결하는데 있어서도 사용되는 알고리즘이다. 이 글에서는 EM 알고리즘이 무엇인지, latent variable이 존재하는 probabilistic model은 무엇이며 어떤 장점이 있는지를 다룰 것이며, EM 알고리즘의 의미와 더 나아가 이 알고리즘이 어떻게 MLE나 MAP문제를 해결하는지에 대해 다룰 것이다.</p>


<h5>Probabilistic model having latent variable</h5>


<p>EM 알고리즘에 대해 다루기 전에 먼저 latent variable을 가지고 있는 probabilistic model에 대해 설명하도록 하겠다. Latent variable은 우리가 본래 가지고 있는 random variable이 아닌, 우리가 임의로 설정한 hidden variable을 의미한다. 예를 들어, 아래 그림과 같은 Grapical model을 고려해보자. 이때 우리가 관측할 수 있는 random variable은 paramter \(\theta\)로 parameterized 되어있는 \(\mathbf X\) 하나이고, \(\mathbf Z\)은 우리가 관측할 수 없는 hidden variable이라고 해보자.</p>


<p><img src="/images/post/70-1.png" width="200"></p>

<p>만약 위의 grapical model에서 \(\mathbf X\)의 maximum likelihood를 계산하고 싶다면 어떻게 해야할까? 먼저 \(\mathbf X\)의 maximum likelihood는 다음과 같이 표현된다.</p>


<p>\[\max_{\theta} p(\mathbf X | \theta) = \sum_{\mathbf Z} p(\mathbf X,Z | \theta). \]</p>


<p>문제를 조금 더 간단하게 하기 위하여 위의 식에서 \(\mathbf Z\)는 discrete variable이라고 정의하였다. 이 문제에서 우리가 가정할 것이 하나있다. 바로 marginal distribution \(p(\mathbf X | \theta)\)를 직접 계산하는 것이 매우 까다롭다는 것이다. 이때, \(\mathbf Z\)는 우리 마음대로 정할 수 있는 latent variable이기 때문에, joint distribution \(p(\mathbf X,Z | \theta)\)가 marginal distribution보다 쉬운 \(\mathbf Z\)를 잡는 것이 가능하다.</p>


<h5>Decomposition of log-likelihood</h5>


<p>만약 우리가 latent variable \(\mathbf Z\)의 marginal distribution을 \(q(\mathbf Z)\)라고 정의한다면, 앞에서 설명한 log-likelihood를 다음과 같이 decompose할 수 있다.</p>


<p>\[\ln p(\mathbf X | \theta) = \mathcal L(q,\theta) + ~\mbox{KL}(q\|p),\]
이때, \(\mathcal L(q,\theta)\)와 \(\mbox{KL}(q\|p)\)는 다음과 같이 정의된다. \[\mathcal L(q,\theta) = \sum_{\mathbf Z} q(\mathbf Z) \ln \frac{p(\mathbf X, \mathbf Z | \theta)}{q(\mathbf Z)} ~\mbox{and}~ \mbox{KL}(q\|p) = - \sum_{\mathbf Z} q(\mathbf Z) \ln \frac{p(\mathbf Z | \mathbf X, \theta)}{q(\mathbf Z)}. \]</p>


<p>위의 식에서 \(\mathcal L(q,\theta)\)는 hidden variable \(\mathbf Z\)의 marginal distribution \(q(\mathbf Z)\)의 functional이고, \(\mbox{KL}(q\|p)\)는 \(q,p\)의 KL divergence를 의미한다. 이렇게 log-likelihood를 decompose하게 되면, 한 쪽에는 random variable \(\mathbf X, \mathbf Z\)의 joint distribution, 그리고 또 한 쪽은 conditional distribution으로 표현이 된다는 것을 알 수 있다. 또한 KL divergence의 특성에서부터 재미있는 사실을 하나 더 유추할 수 있는데, 바로 KL divergence가 반드시 0보다 크거나 같기 때문에 \(\mathcal L(q,\theta)\)이 곧 log-likelihood의 lower bound가 된다는 사실이다. 이를 그림으로 나타내면 아래 그림의 오른쪽 그림과 같다. (일단 \(theta^{\mbox{old}}, theta^{\mbox{new}}\)는 무시하자)</p>


<p><img src="/images/post/70-2.png" width="500"></p>

<h5>EM algorithm</h5>


<p>위와 같은 사실로부터 lower bound가 maximum이 되도록하는 \(\theta\)와 \(q(\mathbf Z)\)의 값을 찾고, 그에 해당하는 log-likelihood의 값을 찾는 알고리즘을 설계하는 것이 가능할 것이다. 만약 \(\theta\)와 \(q(\mathbf Z)\)를 jointly optimize하는 문제가 어려운 문제라면 이 문제를 해결하는 가장 간단한 방법은 둘 중 한 variable을 고정해두고 나머지를 update한 다음, 나머지 variable을 같은 방식으로 update하는 alternating method일 것이다. EM 알고리즘은 이런 아이디어에서부터 시작하게 된다. EM 알고리즘은 E-step과 M-step 두 가지 단계로 구성된다. 각각의 step에서는 앞서 설명한 방법처럼 \(\theta\)와 \(q(\mathbf Z)\)를 번갈아가면서 한 쪽은 고정한채 나머지를 update한다. 이런 alternating update method는 한 번에 수렴하지 않기 때문에, EM 알고리즘은 E-step과 M-step을 알고리즘이 수렴할 때 까지 반복하는 iterative 알고리즘이 된다.</p>


<p>현재 우리가 가지고 있는 parater \(\theta\)의 값을 \(\theta^{\mbox{old}}\)라고 정의해보자. EM 알고리즘의 E-step은 먼저 \(\theta^{\mbox{old}}\) 값을 고정해두고 \(\mathcal L(q,\theta)\)의 값을 최대로 만드는 \(q(\mathbf Z)\)의 값을 찾는 과정이다. 이 과정은 매우 간단하게 계산 수 있는데, 그 이유는 log-likelihood \(\ln p(\mathbf X | \theta^{\mbox{old}})\)의 값이 \(q(\mathbf Z)\) 값과 전혀 관계가 없기 때문에, 항상 \(\mathcal L(q,\theta)\)를 최대로 만드는 조건은 KL divergence가 0이 되는 상황이기 때문이다. KL divergence는 \(q(\mathbf Z) = p(\mathbf Z | \mathbf X, \theta^{\mbox{old}})\) 인 상황에서 0이 되기 때문에, \(q(\mathbf Z)\)에 posterior distribution \(p(\mathbf Z | \mathbf X, \theta^{\mbox{old}})\)을 대입하는 것으로 해결할 수 있다. 따라서 E-step은 언제나 KL-divergence를 0으로 만들고, lower bound와 likelihood의 값을 일치시키는 과정이 된다.</p>


<p>E-step에서 \(\theta^{\mbox{old}}\)을 고정하고 \(q(\mathbf Z)\)에 대한 optimization 문제를 풀었으므로 M-step에서는 그 반대로, \(q(\mathbf Z)\)를 고정하고 log-likelihood를 가장 크게 만드는 새 paramter \(\theta^{\mbox{new}}\)을 찾는 optimization 문제를 푸는 단계가 된다. E-step에서는 update하는 variable과 log-likelihood가 서로 무관했기 때문에 log-likelihood가 증가하지 않았지만, M-step에서는 \(\theta\)가 log-likelihood에 직접 영향을 미치기 때문에 log-likelihood 자체가 증가하게 된다. 또한 M-step에서 \(\theta^{\mbox{old}}\)가 \(\theta^{\mbox{new}}\)로 바뀌었기 때문에 E-step에서 구했던 \(p(\mathbf Z)\)로는 더 이상 KL-divergence가 0이 되지 않는다. 따라서 다시 E-step을 진행시켜 KL-divergence를 0으로 만들고, log-likelihood의 값을 M-step을 통해 키우는 과정을 계속 반복해야만한다.</p>


<p>위에 나왔던 그림에서 왼쪽이 E-step을 의미하고, 오른쪽 그림이 M-step을 의미한다. E-step을 의미하는 왼쪽 그림에서 KL divergence는 0이 되고, lower bound인 functional과 log-likelihood의 값이 같아진다. 오른쪽 그림은 M-step을 표현하고 있으며, \(\theta\)가 update되면서 log-likelihood의 값이 증가하게 되지만, 더 이상 KL divergence의 값이 0이 아니게 된다. 이 과정을 더 이상 값이 변화하지 않을 때 까지 충분히 많이 돌리게 되면 이 값은 log-likelihood의 어떤 값으로 수렴하게 될 것이다. 그리고 매 step마다 항상 optimal한 값으로 진행하기 때문에 이 값은 log-likelihood의 local optimum으로 수렴하게 된다는 사실까지 알 수 있다. EM algorithm은 아래와 같은 그림으로 표현할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/70-3.png" width="500"></p>

<p>각 curve는 \(\theta\) 값이 고정이 되어있을 때 \(q(\mathbf Z)\)에 대한 lower bound \(\mathcal L(q,\theta)\)의 값을 의미한다. 매 E-step마다 고정된 \(\theta\)에 대해 \(p(\mathbf Z)\)를 풀게 되는데, 이는 곧 log-likelihood와 curve의 접점을 찾는 과정과 같다. 또한 M-step에서는 \(\theta\) 값 자체를 현재 값보다 더 좋은 지점으로 update시켜서 curve 자체를 이동시키는 것이다. 이런 과정을 계속 반복하면 알고리즘은 언젠가 local optimum으로 수렴하게 될 것이다. Local optimum에 수렴한다는 성질은 얼핏보면 나빠보일 수도 있지만, 이 글의 도입부에서 latent variable이 introduce되는 이유 자체가 원래 log-likelihood를 계산하는 것이 불가능에 가깝기 때문이었다는 사실을 돌이켜본다면, latent variable을 잘 잡기만 한다면 반드시 local optimum으로 수렴하는 EM 알고리즘은 매우 훌륭한 알고리즘이라는 사실을 알 수 있다. 즉, 아예 문제를 풀지 못하는 것 보다는 local optimum으로 수렴하는 것이 훨씬 좋다.</p>


<h5>Pratical issues</h5>


<p>대부분의 probabilistic model의 MLE 혹은 MAP는 EM 알고리즘을 사용하면 구할 수 있다. 그러나 EM 알고리즘이 항상 잘 동작하는 것은 아닌데, E-step 혹은 M-step의 optimization 문제를 푸는 것이 어려운 상황이 그러하다. E-step은 posterior를 계산하는 과정이므로 크게 문제가 되는 경우는 많지 않지만, M-step은 \(\theta\)에 대한 optimization 문제를 풀어야하는 과정인데, 이 과정에서 문제가 발생하는 경우가 많다. 예를 들어 모든 \(\theta\)를 한 번에 jointly optimize하는 것이 어려워 또 다른 alternative method를 사용해야할 수 도 있다. 그렇게 되면 iterative 알고리즘 안에 nested iterative 알고리즘이 발생하게 되어 전체 알고리즘의 수렴 속도가 매우 느려지게 된다. 가장 단순하게 이 문제를 해결하는 방법으로는 nested iterative 알고리즘을 완전히 푸는 것이 아니라, 수렴여부와 관계없이 iteration을 조금만 돌리고 다시 E-step을 구하고, 다시 M-step을 정확히 푸는 대신 iteration을 몇 번만 돌리는 등의 방식이 있을 것이다. 일반적인 경우에는 이런 방식이 수렴하지 않지만, 몇몇 경우에는 이런 방식이 local optimum에 수렴한다는 것이 증명되어있다. 가장 대표적인 예가 RBM을 푸는 Contrastive Divergence이다. 이에 대한 더 자세한 설명은 추후에 Deep learning에 대해 다루는 글에서 더 자세히 다루도록 하겠다.</p>


<h5>정리</h5>


<p>EM 알고리즘은 latent variable이 존재하는 probabilistic model의 maximum likelihood 혹은 maximum a posterior 문제를 풀기 위한 알고리즘 중 가장 대표적인 알고리즘이다. 본문에서는 MLE를 계산하는 과정만 다뤘지만, MAP도 비슷한 방식으로 구할 수 있다. Latent variable을 쉽게 잡기만한다면, 아무리 풀기 어려운 문제일지라도 구하고자 하는 문제의 local optimum에 수렴한다는 좋은 성질을 가지고 있기 때문에 매우 다양한 모델에서 이 알고리즘을 사용해 문제를 해결하고는 한다. 그러나 간혹 특히 M-step의 optimization을 푸는 과정에서 시간이 너무 오래 걸리는 문제가 발생하는 경우가 생길 수 있는데, 이런 경우 몇 가지 휴리스틱을 사용해 문제를 해결하기도 한다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 6월 14일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li>Bishop, Christopher M. Pattern recognition and machine learning. Vol. 4. No. 4. New York: springer, 2006. Chapter 9</li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li>Deep Learning</li>
<li>Reinforcement Learning</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (13) Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/69/"/>
    <updated>2015-03-25T03:20:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/69</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p><a href="57-4-ClassML">첫 번째 글</a>에서 설명했던 것 처럼 Machine Learning은 크게 Supervised Learning, Unsupervised Learning 그리고 Reinforcement Learning으로 구분된다. 앞서 이미 그 중 <a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Supervised Learning</a>을 간략하게 다룬 글이 있었고, 이 글에서는 그 중 Unsupervised Learning의 가장 대표적인 예시인 Clustering 대해 다룰 것이며 가장 대표적이고 간단한 두 가지 알고리즘에 대해서 역시 다룰 것이다.</p>


<h5>What is Clustering?</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Cluster_analysis">Clustering</a>은 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Unsupervised_learning">Unsupervised Learning</a>의 일종으로, label 데이터 없이 주어진 데이터들을 가장 잘 설명하는 cluster를 찾는 문제이다. 왜 클러스터링이 필요할까? Classification을 하기 위해서는 데이터와 각각의 데이터의 label이 필요하지만, 실제로는 데이터는 존재하지만 그 데이터의 label이나 category가 무엇인지 알 수 없는 경우가 많기 때문에 classfication이 아닌 다른 방법을 통해 데이터들을 설명해야하는 경우가 발생한다. 아래 그림은 클러스터링이 어떤 것인지 잘 보여주는 그림이다.</p>


<p><img src="/images/post/69-1.png" width="500"></p>

<p>우리에게 처음 주어진 것은 왼쪽 파란 데이터이다. 각각의 데이터에 대한 정보는 아무 것도 없는 상태에서 주어진 데이터들을 가장 잘 설명하는 클러스터를 찾아내는 것이 클러스터링의 목적이다. 따라서 클러스터링은 대부분 Optimization 문제를 푸는 경우가 많다. 이는 클러스터링 뿐 아니라 다른 많은 unsupervised learning에서도 역시 마찬가지이다.</p>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">첫 번째 글</a>과 <a href="http://SanghyukChun.github.io/64">이전 글</a>에서 머신러닝 문제는 먼저 주어진 데이터에 대한 가정을 하고, 해당 가정을 만족하는 best hypothesis를 찾는 문제라고 언급한 적이 있다. Clustering 문제 역시 Machine Learning 문제이므로 데이터에 대한 가정을 먼저 해야하고, best hypothesis를 찾는 과정을 거친다. 따라서 각각의 서로 다른 clustering algorithm들은 서로 다른 assumption을 가지고 있으며, 해당 assumption을 가장 잘 만족하는 function parameter를 계산하는 과정이다. 앞으로 설명하게 될 알고리즘들에 대한 설명을 읽을 때 데이터에 대해 어떤 가정을 하였는지 꼼꼼히 확인하면서 읽으면 알고리즘을 이해하기 한결 수월할 것이다.</p>


<h5>K-means</h5>


<p>클러스터를 정의하는 방법에는 여러 가지가 있을 수 있지만, 가장 간단한 정의 중 하나는 클러스터 내부에 속한 데이터들이 서로 '가깝다'라고 정의하고, '가장 가까운' 내부 거리를 가지는 클러스터를 고르는 것이다. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/K-means_clustering">K-means</a>는 같은 클러스터에 속한 데이터는 서로 '가깝다' 라고 가정한다. 이때 각각의 클러스터마다 '중심'이 하나씩 존재하고, 각각의 데이터가 그 중심과 '얼마나 가까운가'를 cost로 정의한다. K-means는 이렇게 정의된 cost를 가장 줄이는 클러스터를 찾는 알고리즘이다. 수식으로 적으면 다음과 같다.</p>


<p>$$ \min_{b,w} \sum_i^n \sum_j^k w_{ij} \| x_i - b_j \|_2^2 \text{ s.t. } \sum_j w_{ij} = 1, \forall j$$</p>


<p>데이터는 \(n\)개 있으며 클러스터는 \(k\)개 있다고 가정했다. 이때, \(b_j\)는 \(j\) 번째 클러스터의 '중심'을 의미하며, \(w_{ij}\)는 \(i\) 번째 데이터가 \(j\) 번째 클러스터에 속하면 1, 아니면 0을 가지는 binary variable이다. 또한 뒤에 붙는 조건은 반드시 각 데이터 별로 한 개의 클러스터에 assign이 되어야한다는 constraint이다.</p>


<p>이 문제는 풀기 쉬운 문제가 아니다. Binary variable \(w_{ij}\) 때문에, 모든 cluster 조합을 하나하나 확인해야만 optimal한 값을 구할 수 있다. 즉, jointly optimize하는 것이 매우 어렵다. 그러나 재미있게도 \(b\)와 \(w\) 둘 중 하나를 고정하고 나머지 하나를 update하는 것은 매우 간단하다. 나머지 값이 고정되었을 때 \(b_j\)의 optimal값은 \(j\) 번째 클러스터의 'mean'을 계산하는 것이다 (이 때문에 '\(k\)' 개의 'mean'을 찾는다고 해서 k-means 알고리즘이다). \(w_{ij}\)의 optimal 값은 모든 데이터 i에 대해, 각각 모든 클러스터 중에서 \(x_i - b_j\)가 가장 작은 클러스터에 assign하는 것이 optimal한 solution이다. 이렇듯 만약 다른 변수 하나를 정확하게 알고 있다고 생각하면 아주 간단한 방법으로 alternative optimization이 가능하다. 사실 이 개념은 예전에 적은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/63">convex optimization</a>글에서 잠깐 언급했던 coordinate descent 방법과 거의 유사하다. K-means 알고리즘은 이렇게 \(b\)와 \(w\)를 alternative하게 계속 update하면서 \(b\)와 \(w\)가 더 이상 바뀌지 않을 때 까지 계산을 반복하는 알고리즘이다. 안타깝게도 K-means는 global optimum에 수렴하지 않고 local한 optimum에 수렴하므로 initialization에 매우매우 취약하다는 단점이 존재한다.</p>


<p>또한 여담으로 K-means objective function에 사용한 \(\ell_2\) norm의 제곱이 outlier 혹은 noise에 매우 취약하기 때문에 조금 더 outlier에 덜 sensitive한 'robust한' norm을 사용하는 방법도 존재한다. 예를 들어 \(\ell_2\) norm의 제곱을 \(\ell_1\) norm으로 바꾸면 'mean' 대신에 'median'을 찾는 문제로 바뀌게 된다. 이를 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/K-medians_clustering">k-median</a>이라고 부른다. 그 밖에도 k-means의 robustness를 개선하기 위한 다양한 방법들이 개발이 되어있지만 이 글에서는 다루지 않도록 하겠다.</p>


<h5>Gaussian Mixture Model</h5>


<p>K-means algorithm의 key idea는 'alternative update'이다. 즉, coordinate wise로 다른 변수들을 고정한 채로 'alternative'하게 변수들을 update함으로써 jointly optimization을 할 수 없는 문제를 푸는 것이다. 비록 그 결과가 global하지 않은 local에 converge하더라도, 찾지 못하는 것보다는 훨씬 낫기 때문에 실제로 이런 방법이 많이 쓰인다. 이번 섹션에서는 이런 방법을 사용하는 또 다른 알고리즘을 하나 소개하도록 하겠다.</p>


<p>Gaussian Mixture Model, Mixture of Gaussian, GMM, 혹은 MoG는 데이터가 'Gaussian'의 'Mixture'로 구성이 되어있다고 가정한다. 보통 GMM이라고 많이 부르며, 이 글에서 다루는 GMM은 가장 optimal한 GMM을 찾는 알고리즘을 의미한다. 즉, 데이터가 \(k\)개의 gaussian으로 구성되어있다고 했을 때, 가장 데이터를 잘 설명하는 \(k\)개의 평균과 covariance를 찾는 알고리즘이다. 아래 그림은 3개의 gaussian으로 구성되어있다고 가정하고 그 gaussian 분포들을 찾은 결과이다.</p>


<p><img src="/images/post/69-2.png" width="500"></p>

<p>모든 machine learning 문제는 'performance measure'를 가진다고 예전에 얘기한 적이 있다. GMM의 performance measure는 log likelihood function이다. 즉, 주어진 paramter에 대해 데이터 X의 확률을 가장 크게 만드는 parameter를 찾는 것이 목표가 된다. log likelihood는 \(\ln p(X|\theta)\)로 정의가 된다. 우리가 찾아야하는 parameter \(\theta\)는 각각의 gaussian의 평균 \(\mu_j\), covariance \(\Sigma_j\), 그리고 마지막으로 각각의 데이터가 각각의 gaussian에 속할 확률 \(\pi_j\)로 구성된다. 따라서 주어진 \(\mu_j, \Sigma_j\)에 대한 \(x_i\)의 multinomial gaussian distribution을 \(N(x_i|\mu_j, \Sigma_j)\)라고 정의한다면 log likelihood function은 다음과 같이 기술할 수 있다.</p>


<p>$$ \ln p(X|\pi, \mu, \Sigma) = \sum_i^n \ln \sum_j^k \pi_j N (x_i | \mu_j, \Sigma_j) $$</p>


<p>그러나 역시 이 문제도 jointly update가 매우매우 어려운 문제이다. 그러나 K-means와 비슷하게도 \(\pi\)를 고정하고 \(\mu, \Sigma\)를 계산하는 것은 쉬우며, 그 반대 역시 쉽다. 따라서 비슷하게 alternative update를 통해 문제를 해결하는 알고리즘을 어렵지 않게 디자인 할 수 있다. 역시 이 알고리즘도 global로 수렴하지 않고 local로만 수렴하게 된다. GMM을 풀기 위해서 사용되는 알고리즘 중 가장 유명한 알고리즘으로는 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Expectation%E2%80%93maximization_algorithm">'EM' 알고리즘</a>이 존재한다. 이 알고리즘에 대해서는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/70">다음 글</a>에서 더 자세하게 설명하도록 하고, 이 글에서는 EM 알고리즘이라는 것을 알고 있는 상태에서 어떻게 각 step을 해결할 수 있는지에 대해서만 다루도록 하겠다. E-step에서는 현재 주어진 \(\mu, \Sigma, \pi\)들을 사용해 가장 'expectation'이 높은 latent variable의 값을 찾아내며, M-step에서는 새로 estimate된 latent variable을 사용해 그 값을 maximize하는 \(\mu, \Sigma, \pi\)를 찾는다. EM 알고리즘은 E-step과 M-step이 계속 번갈아 진행되며, 더 이상 값이 변하지 않을 때 까지 반복된다. K-means를 이런 관점으로 바라보게 된다면, cluster information \(w_{ij}\)를 update하는 과정이 E-step, \(b\)를 update하는 과정을 M-step이라고 할 수 있다. (그러나 K-means을 푸는 알고리즘은 엄밀하게 말하면 EM 알고리즘이 아니다)</p>


<p>사실 엄밀하게 설명하면 GMM을 푸는 EM에서 E-step 때 update하는 것은 정확하게 \(\pi\)와 같은 것은 아니다. EM으로 이 문제를 풀기 위해서 우리는 새로운 'latent' variable을 introduce해야한다. latent variable은 쉽게 생각하면 graphical model에서 hidden variable에 해당하는 값이다. 다음에 EM 알고리즘에 대해 자세히 다룰 때 다시 설명하겠지만, 이렇게 latent variable을 설정하는 이유는 어떤 특정 variable의 marginal distribution을 optimize하는 것은 어려울 때, latent variable을 사용해 그 variable과 latent variable의 joint distribution을 다루는 것은 간단할 수 있기 때문이다. GMM에서는 latent variable \(z\)를 introduce하게 된다. \(z\)는 \(k\)-ary variable로, \(z\)의 \(j\) 번째 dimension인 \(z_j\)는 Binary random variable이며, \(p(z_j=1) = pi_j, \) where \(\sum_j z_j = 1\) and \(\sum_j \pi_j = 1\) 이라는 조건을 가지고 있다. \(z\)의 marginal probability는 \(p(z) = \prod_j \pi_j^{z_j}\)로 어렵지 않게 계산할 수 있으며, 비슷하게 주어진 데이터 \(x\)에 대한 conditional distribution 역시 간단하게 다음과 같이 표현된다. \(p(x|z) = \prod_j N(x|\mu_j, \Sigma_j)^{z_j}\).</p>


<p>따라서 앞선 식들로부터 joint distribution을 얻을 수 있고, 그 값을 marginalize해 다음과 같은 결과를 얻을 수 있다.</p>


<p>$$ p(x) = \sum_z p(x,z) = \sum_z p(z)p(x|z) = \sum_j \pi_j N(x|\mu_j, \Sigma_j) $$</p>


<p>정리하자면, 각각의 data point \(x_i\) in GMM의 graphical representation은 다음과 같이 표현할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/69-3.png" width="300"></p>

<p>위의 결과들을 토대로 이제 간단하게 EM algorithm을 돌릴 수 있다. 먼저 E step에서는 \(p(z_j = 1|x)\)를 계산할 것이다. 각 데이터에 대해 \(j\) 번째 클러스터에 속할 확률, 혹은 posterior를 계산하는 과정이다. 이 값은 Bayes rule을 통해 간단하게 다음과 같이 계산할 수 있다.</p>


<p>$$ p(z_j = 1|x) = \frac{p(z_j=1)p(x|z_j=1)}{\sum_j^k p(z_j=1)p(x|z_j=1)} = \frac{\pi_j N(x|\mu_j, \Sigma_j)}{\sum_j^k \pi_j N(x|\mu_j \Sigma_j)} $$</p>


<p>다음으로 \(z\)를 fix했을 때 다음과 같이 나머지 paramter를 계산할 수 있다.</p>


<p>$$ \mu_j = \frac{1}{\sum_i p(z_j=1|x)} \sum_i p(z_{ij}=1|x) x_i$$</p>


<p>$$ \Sigma_j = \frac{1}{\sum_i p(z_j=1|x)} \sum_i p(z_{ij}=1|x) (x_i-\mu_j) (x_i-\mu_j)^\top$$</p>


<p>$$ \pi_j = \frac{\sum_i p(z_j=1|x)}{N}$$</p>


<p>정리하자면, GMM을 풀기 위한 EM 알고리즘은, 먼저 각각의 데이터가 어느 클러스터에 속할지에 대한 정보를 update해 (\(z\)를 업데이트 하여) expectation을 계산하고, 다음으로 업데이트 된 정보들을 사용해 나머지 값들로 가장 log likelihood를 최대화하는 parameter들을 (\(\mu, \Sigma, \pi\)를) 찾아낸다. 알고리즘을 돌리면 아래처럼 iteration이 지날 때 마다 점점 좋은 값을 찾아준다. (출처: <a href="http://kipl.tistory.com/64">Geometry & Recognition :: Gaussian Mixture Model & K-means</a>)</p>


<p><img src="/images/post/69-4.gif" width="500"></p>

<p>EM 알고리즘에 대한 심도있는 이해 없이 이 글을 이해하는 것은 조금 어려울 수 있다. 이 글이 잘 이해가 되지 않는다면 먼저 EM 알고리즘에 대해 설명한 <a href="http://SanghyukChun.github.io/70">다음 글</a>을 읽어본 다음 다시 읽어보기를 권한다.</p>


<h5>정리</h5>


<p>Clustering은 unsupervised learning 분야에서 가장 활발히 연구되는 분야 중 하나이다. 이 글에서는 여러 종류의 클러스터링 알고리즘 중에서 optimization function을 (1) 거리 기반으로 세우고 그것을 푸는 알고리즘과 (2) 확률과 확률분포를 기반으로 세우고 그것을 푸는 알고리즘을 소개하였다. 특히 GMM은 다음 글에서 다룰 주제인 EM algorithm과 밀접하게 관련되는 내용이므로 한 번 쯤은 책이나 렉쳐노트를 정독하는 것을 권한다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 3월 25일: 글 등록</li>
<li>2015년 6월 14일: EM 알고리즘 링크 추가 및 설명 변경</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li>Bishop, Christopher M. Pattern recognition and machine learning. Vol. 4. No. 4. New York: springer, 2006. Chapter 9</li>
<li><a href="http://kipl.tistory.com/64">Geometry &amp; Recognition :: Gaussian Mixture Model &amp; K-means</a></li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li>Deep Learning</li>
<li>Reinforcement Learning</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (8) Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/64/"/>
    <updated>2015-03-25T02:10:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/64</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/57#57-4-ClassML">첫 번째 글</a>에서 설명했던 것 처럼 Machine Learning은 크게 Supervised Learning, Unsupervised Learning 그리고 Reinforcement Learning으로 구분된다. 이 글에서는 그 중 Supervised Learning의 가장 대표적인 예시인 Classification에 대해 다룰 것이며 가장 대표적이고 간단한 세 가지 알고리즘에 대해서 역시 다룰 것이다.</p>


<h5>What is Classification?</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Statistical_classification">Classification</a>은 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Supervised_learning">Supervised Learning</a>의 일종으로, 기존에 존재하는 데이터와 category와의 관계를 learning하여 새로 관측된 데이터의 category를 판별하는 문제이다. 스팸 필터를 예로 들어들어보자. 스팸 필터의 데이터는 이메일이고, category, 혹은 label, class는 spam메일인지 일반 메일인지를 판별하는 것이 될 것이다. 스팸필터는 먼저 스팸 메일, 그리고 일반 메일을 learning을 한 이후, 새로운 데이터 (혹은 메일)이 input으로 들어왔을 때 해당 메일이 스팸인지 일반 메일인지 판별하는 문제를 풀어야하며, 이런 문제를 classification이라고 한다.</p>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">첫 번째 글</a>에서 머신러닝 문제는 먼저 주어진 데이터에 대한 가정을 하고, 해당 가정을 만족하는 best hypothesis를 찾는 문제라고 언급한 적이 있다. Classification 문제 역시 Machine Learning 문제이므로 데이터에 대한 가정을 먼저 해야하고, best hypothesis를 찾는 과정을 거친다. 따라서 각각의 서로 다른 classification algorithm들은 서로 다른 assumption을 가지고 있으며, 해당 assumption을 가장 잘 만족하는 function parameter를 계산하는 과정이다. 앞으로 설명하게 될 알고리즘들에 대한 설명을 읽을 때 데이터에 대해 어떤 가정을 하였는지 꼼꼼히 확인하면서 읽으면 알고리즘을 이해하기 한결 수월할 것이다.</p>


<h5>Decision Tree</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Decision_tree">Decision Tree</a>는 가장 단순한 classifier 중 하나이다. 이 Decision Tree의 구조는 매우 단순하다.</p>


<p><img src="/images/post/64-1.png" width="600"></p>

<p>위의 그림은 오늘 외출을 할까 말까를 결정하는 decision tree이다. 이렇듯 decision tree는 tree구조를 가지고 있으며, root에서부터 적절한 node를 선택하면서 진행하다가 최종 결정을 내리게 되는 model이다. Decision tree의 가장 좋은 점은 단순하다는 점이다. 누구나 쉽게 이해할 수 있고, 그렇기 때문에 쉽게 디버깅할 수 있다. 예를 들어 위의 예시에서 습도가 높아도 나갈만하다는 생각이 든다면 맨 왼쪽의 No를 Yes로 바꾸기만 하면 간단하게 로직을 바꿀 수 있다. 그러나 다른 모델들은 그런 점들이 비교적 어렵다. Machine Learning에서 말하는 decision tree는 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Decision_tree_learning">decision tree learning</a>으로, 일일이 node마다 로직을 사람이 써넣어 만드는 것을 의미하는게 아니라, node 개수, depth, 각각의 node에서 내려야하는 결정 등을 데이터를 통해 learning하는 algorithm들을 사용해 만든 decision tree를 의미한다.</p>


<p>많이 쓰이는 알고리즘들로는 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ID3_algorithm">ID3</a>, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/C4.5_algorithm">C4.5</a>, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Predictive_analytics#Classification_and_regression_trees">CART</a>, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/CHAID">CHAID</a>, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Multivariate_adaptive_regression_splines">MARS</a> 등이 있으며, 보통 C4.5를 가장 많이 사용한다.</p>


<p>C4.5는 ID3의 몇 가지 문제점들을 개선한 알고리즘으로, 그 기본 개념은 ID3와 크게 다르지 않다. 추후 이 글 혹은 다른 글에 ID3 알고리즘에 대한 내용을 추가하도록 하겠다.</p>


<h5>Regression Tree and Ensemble method</h5>


<p>Decision tree는 output value가 반드시 binary여야한다는 제약조건이 있기 때문에 스팸 필터 등에서는 사용할 수 있지만, 실제 모든 데이터가 binary만을 output으로 가지지 않으므로 모든 데이터에 사용하려면 변형이 필요하다. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Decision_tree_learning#Types">Regression tree</a>는 binary가 아니라 real value를 output으로 가지는 모델로, learning하는 방법은 크게 다르지 않다고 한다.</p>


<p>가끔은 하나의 decision tree를 사용하는 것이 아니라 한 번에 여러 개의 decision tree들을 만들어서 각각의 decision tree들이 내리는 결정을 종합적으로 판단하여 (ensemble) 결정을 내리기도 한다. <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Bootstrap_aggregating">Bagging decision tree</a>, <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Random_forest">random forest</a>등이 이에 속한다. 이런 식으로 여러 개의 classifier를 사용해 decision을 내리는 방법을 ensemble method라고 하는데, industry에서는 machine learning algorithm의 성능을 높이기 위해서 여러 개의 알고리즘들을 ensemble method를 사용하여 한 번에 같이 사용하기도 한다. 대표적인 예로 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/AdaBoost">AdaBoost</a> 등이 있다.</p>


<p>Ensemble method에 대해서는 나중에 따로 다시 설명할 예정이므로 그 글을 참고하면 좋을 것 같다. (링크는 추후 추가 예정)</p>


<h5>Naïve Bayes</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Naive_Bayes_classifier">Naïve Bayes Classifier</a>는 <a href="58-1-Bayes">Bayesian rule</a>에 근거한 classifier이다. Naïve Bayes는 일종의 확률 모델로, 약간의 가정을 통해 문제를 간단하게 푸는 방법을 제안한다. 만약 데이터의 feature가 3개 있고, 각각이 binary라고 해보자. 예를 들어 남자인지 여자인지, 성인인지 아닌지, 키가 큰지 작인지 등의 feature를 사용해 사람을 구분해야한다고 생각해보자. 이 경우 적어도 8개의 데이터는 있어야 모든 경우의 수를 설명할 수 있게 된다. 그런데 보통 데이터를 설명하는 feature의 개수는 이보다 훨씬 많은 경우가 많다. 예를 들어 feature가 10개 정도 있고 각각이 binary라면, 제대로 모든 데이터를 설명하기 위해서는 \(2^{10}\), 약 1000개 이상의 데이터가 필요하다. 즉, 필요한 데이터의 개수가 feature 혹은 데이터의 dimension에 exponential하다. 이런 경우 그냥 Bayes rule을 사용해 분류를 하게 되면 overfitting이 되거나 데이터 자체가 부족해 제대로 된 classification을 하기 어려울 수 있다. Naïve bayes는 이런 문제를 해결하기 위해 새로운 가정을 하나 하게 된다. 바로 모든 feature들이 i.i.d.하다는 것이다. i.i.d는 independent and identically distributed의 준말로, 모든 feature들이 서로 independent하며, 같은 분포를 가진다는 의미이다. 당연히 실제로는 feature들이 서로 긴밀하게 관련되어있고 다른 분포를 가질 것이므로 이 가정은 틀린 가정이 될 수 있다. 그러나 만약 모든 feature가 i.i.d.하다고 가정하게 된다면 우리가 필요한 최소한의 데이터 개수는 feature의 개수에 exponential하게 필요한게 아니라 linear하게 필요하게 된다. 간단한 가정으로 모델의 complexity를 크게 줄일 수 있는 것이다. 때문에 Naïve Bayes 뿐 아니라 많은 모델에서 실제 데이터가 그런 분포를 보이지 않더라도 그 데이터의 분포를 특정한 형태로 가정하여 문제를 간단하게 만드는 기술을 사용한다.</p>


<p>조금 더 엄밀하게 수식을 사용해 설명을 해보자. 우리가 가지고 있는 input data 를 \(x = (x_1, \ldots, x_n)\)이라고 가정해보자. 즉 우리는 총 \(n\)개의 feature를 가지고 있다고 가정해보자 (보통 \(n\)은 데이터의 개수를 의미하지만, wikipedia의 notation을 따라가기 위하여 이 글에서도 dimension을 나타내기 위해 \(n\)을 사용하였다). 그리고 Class의 개수는 \(k\)라고 해보자. 우리의 목표는 \(p(C|x_1, \ldots, x_n) = p(C|x)\)를 구하는 것이다. 즉, 1부터 \(k\)까지의 class 중에서 가장 확률이 높은 class를 찾아내어 이를 사용해 classification을 하겠다는 것이다. Bayes rule을 알고 있으므로 이 식을 bayes rule을 사용해 전개하는 것은 간단하다.</p>


<p>$$ p(C|x) = \frac{p(C) p(x|C)}{p(x)} $$</p>


<p>이 때 분모에 있는 데이터의 확률은 normalize term이기 때문에 모든 값을 계산하고 나서 한 번에 계산하면 되므로 우리는 \(p(x,C) = p(C) p(x|C)\), 다시 말해 prior와 likelihood를 계산해야만한다. 그러나 이 값은 joint probability이므로 데이터에서부터 이 값을 알아내기 위해서는 '엄청나게 많은' 데이터가 필요하다. 구체적으로는 앞서 말한 것 처럼 dimension에 exponential하게 많은 데이터 개수를 필요로 한다. 그러나 만약 우리가 x가 모두 indepent하다고 가정한다면 간단하게 다음과 같은 식으로 나타낼 수 있다.</p>


<p>$$ p(C) p(x_1, \ldots, x_n | C) = p(C) p(x_1|C) p(x_2|C) \ldots = p(C) \prod p(x_i|C)$$</p>


<p>따라서 normalize term을 \(Z\)로 표현한다면, 우리가 구하고자 하는 최종 posterior는 \(p(C|x) = \frac{1}{Z} p(C)\prod p(x_i|C)\)로 나타낼 수 있게 된다.</p>


<h5>KNN</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/K-nearest_neighbors_algorithm">K-Nearest Neighbors algorithm (KNN)</a>은 구현하기 어렵지 않으면서도 비교적 나쁘지 않은 성능을 내는 Classification Algorithm 중 하나이다. KNN은 가까운 데이터는 같은 label일 가능성이 크다고 가정하고 새로운 데이터가 들어오면, 그 데이터와 가장 가까운 k개의 데이터를 training set에서 뽑는다. 뽑은 k개의 데이터들의 label을 관측하고 그 중 가장 많은 label을 새로운 데이터의 label로 assign하는 알고리즘이다 (이런 방식을 majority voting이라고 한다). 이때 '가까움'은 Euclidean distance로 측정해도 되고, 다른 metric이나 measure를 사용해도 된다. 이때 distance 혹은 similarity를 측정하기 위해서 반드시 metric을 사용해야하는 것은 아니다. 즉, metric의 세 가지 성질을 만족하지 않는 measure일지라도 두 데이터가 얼마나 '비슷하냐'를 measure할 수 있는 measure라면 KNN에 적용할 수 있다. 아래 그림은 KNN이 어떻게 동작하는지 알 수 있는 간단한 예시이다. 아래 그림을 보면 k를 3으로 골랐을 때 초록색 데이터의 label은 빨강이 되고, k를 5로 골랐을 때는 파란색이 됨을 알 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/64-2.png" width="500"></p>

<p>KNN은 구현하기에도 매우 간단하고 (새로 들어온 점과 나머지 점들간의 distance를 측정한 후 sorting하기만 하면 된다) 성능도 보통 크게 나쁘지 않은 값을 보이기 때문에 간단하게 개발할 필요가 있는 경우에 많이 사용하게 된다. 사실 대부분의 머신러닝 툴박스들은 KNN의 다양한 variation까지 built-in function으로 지원한다. Matlab의 knnclassify가 대표적인 예. 또한 KNN은 <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/K-nearest_neighbors_algorithm#Properties">유용한 성질들</a>이 많이 있다. 예를 들어 만약 데이터의 개수가 거의 무한하게 있다면, KNN classifier의 error는 bayes error rate의 두 배로 bound가 된다는 특성이 있다. 즉, 데이터가 엄청나게 많다면, KNN은 상당히 좋은 error bound를 가지게 된다는 것이다. 즉, 단순한 휴리스틱 알고리즘이 아니라 엄밀하게 수학적으로 우수한 알고리즘임을 증명할 수 있는 알고리즘이라는 뜻이다. 또한 distance를 마음대로 바꿀 수 있기 때문에 KNN은 변형하기에도 간단한 편이므로 데이터에 대한 가정을 모델에 반영하여 변형하기에 간편하다는 장점이 있다.</p>


<h5>정리</h5>


<p>가장 간단하게 적용할 수 있는 세 가지 classification algorithm에 대해 훑어보았다. 개인적으로 KNN은 정말 직관적일뿐 아니라 잘 동작하는 알고리즘이기 때문에, 개인적으로 어떤 문제를 해결해야할 때 가장 먼저 이 데이터가 어느 정도 잘 분류되는지 테스트하는 용도로 애용한다. 중요한 점은, 각각의 classification algorithm이 풀려고 하는 '문제' 혹은 model은 서로 다른 가정을 가지고 있으며, 그 가정에 따라 문제를 푸는 방법이 아주 많이 바뀐다는 것이다. 즉, 어떤 새로운 classification algorithm을 만들어야 할 때는 (이는 classification 뿐 아니라 모든 알고리즘을 만들어야 할 때도 마찬가지인데) 먼저 어떤 문제를 풀어야하는지 문제를 정의해야하며, 문제를 정의하기 위해 어떤 모델을 가정해야한다는 것이다. 예를 들어 Naïve Bayes는 데이터의 각각의 feature들이 서로 i.i.d하다는 가정을 하고 있고, KNN은 '가까운' 데이터와 내가 같은 label을 가지고 있을 확률이 높다는 가정을 하고 있다. 이렇듯 Machine learning algorithm을 개발하는 일에서 가장 중요한 것은 좋은 문제를 먼저 정의하는 것에서부터 시작하는 것이 아닐까 생각한다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 3월 25일: 글 등록</li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li>Deep Learning</li>
<li>Reinforcement Learning</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
