<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Machine-Learning-Study | README]]></title>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://SanghyukChun.github.io/"/>
  <updated>2015-10-26T00:42:51+09:00</updated>
  <id>http://SanghyukChun.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Sanghyuk Chun]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (20) Reinforcement Learning]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/76/"/>
    <updated>2015-09-21T15:33:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/76</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">첫 글</a>에서 Machine Learning은 크게 세 가지로 구분된다는 얘기를 했었지만, 지금까지 다뤘던 주제들은 모두 supervised learning이거나 unsupervised learning이었다. Reinforcement learning은 그 둘과는 구분되는 명백히 다른 task이지만, machine learning에서 그만큼 대중적인 분야는 아니다. 아직까지 reinforcement learning을 사용한 적절한 application이 많이 제안된 것도 아니라서 practical하게 많이 사용지도 않는다. 그러나 reinforcement learning을 사용하면 supervised, unsupervised learning와는 전혀 다른 방법으로 문제를 접근하는 것이 가능하다. 최근 deep learning과 reinforcement learning을 결합한 재미있는 연구주제들도 나오고 있는 만큼 (<a href="http://SanghyukChun.github.io/90">Atari 리뷰</a>, <a href="http://SanghyukChun.github.io/91">Visual Attention 리뷰</a>), 앞으로 더 재미있는 방향으로 연구될 수 있는 주제가 아닐까 생각한다.</p>


<p>이 글은 Andrew Ng. 교수가 Stanford에서 강의하는 CS229 Machine Learning 수업의 <a href="http://cs229.stanford.edu/notes/cs229-notes12.pdf">lecture note</a>를 바탕으로 쓰여졌다. 이 글이 조금 부족하다고 느끼는 경우에는 해당 reference를 읽어보면 큰 도움이 될 것으로 생각된다.</p>




<h5>Reinforcement Learning: Problem Definition</h5>


<p>Supervised learning은 주어진 데이터의 label을 mapping하는 function을 찾는 문제이다. 이 경우 알고리즘은 얼마나 label을 정확하게 분류하느냐 혹은 정해진 loss function을 minimize시킬 수 있느냐에만 초점을 맞추어 모델을 learning하게 된다. 분명 supervised learning은 상당히 많은 application들에 응용될 수 있는 방법이다. 하지만 모든 문제들이 이런 방식으로 해결할 수 있는 것은 아니다. 예를 들어 2족 보행을 하는 알고리즘을 디자인한다고 생각해보자. 우리가 알고 싶은 것은 어떻게 로봇의 관절들을 움직여야 로봇이 넘어지지 않고 잘 걸을 수 있을까이다. 이 경우 우리는 관절의 움직임을 control하는 function을 learning해야한다. 이 문제를 머신러닝으로 풀기 위해서는 어떻게 문제를 정의해야할까? <a href="http://SanghyukChun.github.io/57">첫 글</a>에서 머신러닝 문제는 (1) 데이터 (2) output (3) target function (4) loss를 minimize하는 algorithm이 필요하다고 언급했었다. 먼저 데이터는 현재 관절들의 상태(각도, 위치 등)와 주변 환경(흙 위인지 아스팔트 위인지 앞에 벽이 있는지 등등)을 데이터라고 정의하자. 우리는 지금 보행을 learning하는 알고리즘을 찾고 있으므로 원하는 output은 지금 상태 다음의 관절 상태가 될 것이다. 즉, [f: 현재 관절 상태, 환경 -> 다음 관절 상태]라는 target function까지 정의할 수 있다. Loss는 특정 시간 이후 얼마나 많이 걸었는지 등으로 판단할 수 있을 것이다.</p>


<p>그렇다면 이 문제는 supervised learning이나 unsupervised learning으로 풀 수 있을까? 데이터만 무한하게 있다면 가능할지도 모르지만 현실적으로는 그럴 수 없다는 것을 알 수 있다. 왜냐하면 (data, output)의 조합이 너무 많기 때문에 의미있는 learning을 할 수 있을 정도로 많은 데이터를 모을 수 없기 때문이다. 즉, 어떤 action이 'correct' action인가 판단하는 것이 불가능하다. 대신에 이렇게 생각해보면 어떨까? 우리가 알고 싶은 것은 관절 상황과 환경이 주어졌을 때 로봇이 어떻게 action을 취해야하는가라는 policy이다. 매 action을 주어진 policy를 통해 시행하고 나면 다음 state가 정의된다. 만약 성공적으로 걸었다면 +1 점을 주고 넘어졌다면 -1점을 주는 방식을 통해 매 action의 reward를 정의할 수 있을 것이다. 그렇다면 static한 데이터 셋에서 거의 무한하게 많이 필요한 (data, output)를 사용해 learning하는 방법 대신에, 직접 매 순간 action을 실행해 reward를 받으면서 최종적으로 맨 마지막에 모든 reward의 합이 가장 좋게 만드는 policy를 learning하는 것이다.</p>


<p>이런 식으로 reinforcement learning을 high level로 설명할 수 있다. 그렇다면 RL을 조금 더 formal하게 정의해보자.</p>




<h5 id="76-mdp">Markov Decision Process (MDP): Problem definition</h5>


<p>앞에서 설명한 방식대로 RL을 정의하면 RL problem은 정말 여러가지 형태로 정의할 수 있지만, 보통 RL문제를 푼다고 하면 Markov Decision Process (MDP)를 의미한다. MDP는 \( (S, A, \{P_{sa}\}, \gamma, R ) \) 이라는 것들의 튜플이다. 각각에 대해 알아보도록 하자.</p>




<ul>
    <li><p>\(S\) - state들의 set을 의미한다. 앞에서 예를 든 2족 보행 로봇의 경우 모든 가능한 관절의 상태와 환경 등이 state가 된다. 참고로 state와 다음에 기술한 action의 개수가 유한하다면 \(|S| < \inf, |A| < \inf\), 주어진 MDP를 finite MDP라고 부른다.</p></li>
    <li><p>\(A\) - action들의 set을 의미한다. 2족 보행 로봇의 경우 어떻게 관절을 control할 것인가를 의미한다.</p></li>
    <li><p>\(P_{sa}: (s_t, a_t) \to s_{a_t}\) - State의 transition probability로, 특정 state에서 특정 action을 취했을 떄 다음 state는 어떤 state가 될지에 대한 확률 값이다.</p></li>
    <li><p>\(R: S \times A \to \mathbb R\) - 주어진 state에 action을 수행했을 때 얻게 되는 reward를 function으로 표현한 것이다. Reinforcement learning의 목표는 시간이 \(T\)만큼 흘렀을 때 최종적으로 얻게 되는 모든 reward들의 합을 (정확하게는 그것의 expectation을) maximization하는 policy를 learning하는 것이다.</p></li>
    <li><p>\(\gamma \in [0,1) \) - 앞에서 설명한 reward의 discount factor로, 시간이 지날수록 reward의 가치를 떨어뜨리고, 처음 받은 reward의 가치를 더 키워주는 역할을 한다. 즉, time \(t\)에서 얻은 reward를 \(r_t\)라고 했을 때, 전체 reward \(R_{tot}\)는 \(\sum_{t=0}^T \gamma^t r_t\)가 된다.</p></li>
</ul>




<p>MDP의 dynamics는 다음과 같은 식이다. 먼저 initial state \(s_0\)에서 어떤 초기 action \(a_0\)를 수행하게 된다. 이 행동으로 인하여 주어진 probability \(P_{s_0 a_0}\)에 따라 다음 state \(s_1\)이 확률적으로 결정된다. 그리고 그 결과로 reward \(R(s_0, a_0)\)를 얻게 된다. 이를 다시 \(s_1\)에 대해 반복하면서 state가 terminal state에 도달할 때 까지 이 과정을 반복하게 된다. 이때, MDP의 Markov property 때문에 다음 step의 reward와 transition probability는 오직 지금 state와 지금 action에 의해서만 결정된다.</p>


<p>\[s_0 \xrightarrow{a_0} s_1 \xrightarrow{a_1} s_2 \xrightarrow{a_2} \ldots.\]</p>


<p>이때, 앞에서 설명한 바와 같이 매 action을 취할 때 마다 reward가 결정된다. 이때 최대한 빠르게 좋은 reward를 받을수록 좋기 때문에 나중에 얻은 reward보다 일찍 얻은 reward의 값이 같더라도, 일찍 얻은 reward가 더 valuable하다고 가정한다. 이것을 우리는 discount factor를 통해 조절하게 되며, 그 결과 우리가 maximization하고 싶은 최종 reward는 discount factor \(\gamma\)에 의해 다음과 같이 결정된다. (참고로 이 값을 sum of discounted reward라고 부른다.)</p>


<p>\[R(s_0, a_0) + \gamma R(s_1, a_1) + \gamma^2 R(s_2, a_2) + \ldots.\]</p>


<p>하지만 아무리 같은 state와 action으로 시작했다고 하더라도 이 과정은 전부 \(P_{sa}\)에 의해 확률적으로 결정되는 값이기 때문에, 실제로 maximization하기 위한 target은 그 값의 expectation으로 주어진다.</p>


<p>\[\mathbb E[ R(s_0, a_0) + \gamma R(s_1, a_1) + \gamma^2 R(s_2, a_2) + \ldots ].\]</p>


<p>우리가 위 expectation을 maximization하기 위해 learning해야하는 것이 바로 policy \(\pi: S \to A\) 이다. Policy는 state에서 action으로 mapping되는 function이다 (즉, \(a_t = \pi (s_t)\).  앞에서 설명했던 transition probability는 현재 state와 action을 다음 state와 mapping해주는 function이었고, policy는 지금 state에서 내가 어떤 action을 취해야하는지 mapping해주는 function인 것이다. 즉, policy가 어떻게 변화하느냐에 따라 최종 reward가 크게 바뀌게 된다.</p>




<h5 id="76-bellman">Value function and Bellman Equation</h5>


<p>그럼 어떻게 reward를 maximize하는 policy를 learning할 수 있을까? 그것을 설명하기에 앞서, 먼저 policy \(\pi\)의 value function \(V^\pi (s)\)이라는 것을 정의해보자. 이때 앞으로 reward \(R(s,a)\)는 state에 의해서만 결정된다고 가정하고, notation을 \(R(s)\)로 바꾸도록 하겠다. 만약 action과 state 둘 다에 의해 reward가 결정되는 경우는 앞으로 설명하게 될 value function \(V\)가 아니라 <a href="76-qfunction">action-value function \(Q\)</a>라는 것을 정의하고 그것에 대한 Bellman Equation을 구해 아래와 같은 방식을 그대로 적용하는 것이 가능하다.</p>


<p>olicy \(\pi\)의 value function \(V^\pi (s)\)은 다음과 같이 정의된다.</p>


<p>\[ V^\pi (s) = \mathbb E[ R(s_0) + \gamma R(s_1) + \gamma^2 R(s_2) + \ldots | s_0 = s, \pi ]. \]</p>


<p>이 값은 즉, 간단하게 이야기 하여 주어진 state \(s\)를 initial state로 두고 action을 policy \(\pi\)를 사용하여 고르게 되었을 때 우리가 얻게되는 reward의 expectation 값이 된다. 이렇게 정의했을 경우 fixed policy \(\pi\)에 대해 value function은 다음과 같은 관계식을 가진다. 증명은 크게 어렵지 않으므로 생략하겠다.</p>


<p>\[ V^\pi (s) = R(s) + \gamma \sum_{s^\prime \in S} P_{s \pi(s)} (s^\prime) V^\pi (s^\prime). \]</p>


<p>이 관계식을 Bellman Equation이라고 부르며, 이 관계식을 통해 우리는 \(V^\pi (s)\)과 다음과 같은 두 가지 성분으로 표현된다는 것을 알 수 있다. 첫째로 immediate reward \(R(s, \pi(s))\)이다. 이 값은 우리가 처음 state \(s\)에서 바로 얻을 수 있는 reward를 의미한다. 다음으로 future reward의 expectation이다. 이 값에 discount factor를 곱하고 immediate reward를 더하게 되면 우리가 원하는 \(V^\pi (s)\)를 구하는 것이 가능하다. 이때, future reward term은 사실 \( \mathbb E_{s^\prime \sim P_{s \pi(s)}} [V^\pi (s^\prime)] \) 으로 표현할 수 있는데, 다시 말해 future reward term은 처음 state \(s\)에서 policy \(\pi\)로 정해진 다음 state \(s^\prime\)의 distribution에 대한 sum of discounted reward의 expectation 값과 같다는 것을 알 수 있다. 그러므로 두 번째 term은 MDP의 한 step이 지나고 난 이후에 발생하는 모든 sum of discounted reward들의 expectation이라는 것을 알 수 있는 것이다.</p>


<p>Bellman Equation을 사용하면 finite MDP에 대해 value function \(V^\pi (s)\)를 효율적으로 계산할 수 있다. 만약 finite MDP에 대해 문제를 풀고 있다고 가정해보자. 그렇다면 주어진 모든 state \(s\)에 대해 \(V^\pi (s)\)의 Bellman Equation을 적는 것이 가능한데, 이렇게 되면 우리는 \(|S|\)개의 linear equation과 \(|S|\)개의 variable들 (이 경우는 각 state에 대한 \(V^\pi (s)\)들)이 존재하기 때문에 간단한 연립방적식으로 value function의 값을 찾는 것이 가능하다.</p>


<p>하지만 우리가 처음부터 원했던 것은 optimal policy \(\pi^*\)이지, 주어진 \(\pi\)에 대한 expectation of sum of discounted reward가 아니다. 하지만 이 optimal policy 역시 Bellman Equation을 사용하면 계산할 수 있다. 이것을 어떻게 하는지 설명하기 전에 앞서, 먼저 optimal value function \(V^* (s)\)를 다음과 같이 정의해보자.</p>


<p>\[ V^*(s) = \max_\pi V^\pi (s). \]</p>


<p>즉, optimal value function은 모든 policy \(\pi\)에 대한 value function \(V^\pi (s)\) 중에서 가장 reward를 maximize시키는 policy를 통해 얻게 된 reward가 된다. Optimal value function 역시 Bellman Equation을 증명할 수 있는데, 그 식은 다음과 같다.</p>


<p></p>

<p>\[ V^* (s) = R(s) + \max_{a\in A} \gamma \sum_{s^\prime \in S} P_{sa} (s^\prime) V^* (s^\prime). \]</p>


<p></p>

<p>앞의 term은 위와 동일하고, 두 번째 term은 모든 expected future sum of discounted reward를 action \(a\)에 대해 maximize한 결과이다. 즉, 모든 action 중에서 reward를 가장 maximize하는 action을 선택하였을 때 얻게되는 reward의 값이다. 그런데 그런 action을 고르는 방법이 바로 optimal policy \(\pi^*\)이므로, optimal policy는 다음과 같이 구할 수 있다.</p>


<p>\[ \pi^*(s) = \arg\max_{a\in A} \gamma \sum_{s^\prime \in S} P_{sa} (s^\prime) V^* (s^\prime). \]</p>


<p>모든 state \(s\)와 모든 policy \(\pi\)에 대해 우리는 다음과 같은 관계식을 얻을 수 있다.</p>


<p>\[V^*(s) = V^{\pi^*}(s) \geq V^\pi (s).\]</p>


<p>첫번째 관계식은 optimal policy \(\pi\)에 대한 value function \(V^{\pi^*}(s)\)와 optimal value function \(V^*(s)\)가 모든 state \(s\)에 대해 equivalent하다는 것을 보여준다. 이 내용이 중요한 이유는, 초기 state가 무엇인지와 관계없이 항상 같은 optimal policy \(\pi^*\)를 사용해 optimal value function을 구할 수 있다는 의미가 되기 때문이다. 즉, 만약 optimal policy를 구할 수 있는 algorithm이 있다면 그 알고리즘의 initial state로 어느 state를 고르더라도 우리는 항상 같은 policy를 얻게된다는 사실을 암시한다. 그리고 두 번째 equation은 모든 policy \(\pi\)에 대한 value function보다 \(V^{\pi^*}(s)\)의 값이 더 크거나 같다는 것을 의미한다. 만약 optimal policy를 구하는 algorithm이 value function을 monotonically increase 시키는 방향으로 learning한다고 했을때, update되는 값의 upper bound가 존재하므로 항상 converge하게 된다는 것을 알 수 있다.</p>


<p>Finite MDP의 optimal policy를 구하는 대표적인 두 알고리즘으로는 value iteration과 policy iteration이라는 알고리즘이 존재한다. 두 알고리즘은 이름에서 알 수 있듯 모두 iterative algorithm이며, 위에서 언급한 intuition이 그대로 적용되는 알고리즘들이다. 즉, initial state에 invariant하며 iteration 동안 value function이 monotonically increase한다. 그리고 그 값이 converge하게 되면 우리가 원하는 optimal policy를 구할 수 있다.</p>




<h5>Value Iteration</h5>


<p>Value iteration 알고리즘은 다음과 같다.</p>


<ol>
    <li><p>Initialize \(V(s) = 0, ~\mbox{ for all } s\).</p></li>
    <li>Repeat until converge</li>
    <p>\[V(s) = R(s) + \max_{a\in A} \gamma \sum_{a^\prime} P_{sa} (s^\prime) V(s^\prime), ~\mbox{ for all } s. \]</p>
</ol>


<p>이 알고리즘은 앞서 설명했던 Bellman Equation에서 optimal value function의 관계식을 iterative하게 반복하면서 찾아나가는 알고리즘이다. 이 알고리즘의 두 번째 state는 synchronous update와 asynchronous update 총 두 가지 방법으로 접근이 가능하다. 먼저 synchronous update는 모든 \(s\)에 대해 value function \(V(s)\) 값 을 계산하고 그 값들을 한 번에 update하는 방법이고, asynchronous update는 한 state \(s\)에 대해 \(V(s)\)를 구하고 바로 update를 하는 방법이다. 쉽게 생각하면 asynchronous update는 stochastic gradient descent같은 방법이라 생각하면 된다. 이 두 가지 방법 모두 finite하고 polynomial time 안에 \(V\)가 optimal value function \(V^*\)으로 수렴한다는 것을 증명할 수 있다. 이렇게 구해진 \(V^*\)를 사용하면 앞에서 구했던 다음 관계식을 통해 optimal policy를 구할 수 있다.</p>


<p>\[ \pi^*(s) = \arg\max_{a\in A} \gamma \sum_{s^\prime \in S} P_{sa} (s^\prime) V^* (s^\prime). \]</p>




<h5>Policy Iteration</h5>


<p>이번에는 policy iteration 알고리즘에 대해 살펴보자. 알고리즘은 다음과 같다.</p>


<ol>
    <li><p>Initialize \(\pi\) randomly</p></li>
    <li>Repeat until converge</li>
    <ul>
        <li><p>Let \(V = V^\pi\).</p></li>
        <li><p>For each state \(s\), let \(\pi(s) = \arg\max_{a\in A} \gamma \sum_{s^\prime \in S} P_{sa} (s^\prime) V^* (s^\prime). \)</p></li>
    </ul>
</ol>


<p>Value iteration이 value function의 값을 update하는 알고리즘이라면 policy iteration은 policy를 udpate하는 iterative algorithm이다. 두 알고리즘 모두 Bellman equation을 통해 얻어지는 알고리즘이다. Policy iteration에서 \(\pi(s)\)를 업데이트하는 방식을 주어진 value function \(V\)에 대해 greedy한 policy update rule이라고 부른다. Policy iteration 역시 polynomial time 안에 optimal policy로 수렴하게 된다.</p>


<p>Value iteration과 policy iteration은 모두 MDP를 해결하는 알고리즘이며, 둘 중 무엇이 더 좋냐를 비교할 수는 없다. 그러나 일반적으로 small MDP에 대해서는 policy iteration이 빠른 시간 안에 효과적으로 수렴하고, large MDP의 경우에는 policy iteration에서 greedy policy rule update가 비효율적일 수 있기 때문에 value iteration으로 문제를 푸는 것이 computationally 좀 더 efficient하다고 한다.</p>


<p>다만 value iteration과 policy iteration은 이론적으로 optimal value function을 계산할 수 있도록 보장하는 알고리즘이기는 하지만, 실제 세상의 large MDP에 적용하기에는 모든 state와 action에 대한 경우 수를 계산하는 이런 알고리즘들은 다소 비효율적이다. 대신 다른 방법으로 value function을 update할 수 있는 알고리즘을 제안하기도 하는데, 예를 들면 지난 번에 리뷰했던 <a href="http://SanghyukChun.github.io/90">Playing Atari With Deep Reinforcement Learning (NIPS 2013)</a> 논문을 예로 들 수 있을 것 같다.</p>




<h5 id="76-qfunction">Action Value Function</h5>


<p>Reward가 state, action 둘 다에 의해 결정될 경우, value function \(V^\pi (s)\)가 아니라 action value function \(Q^\pi (s,a)\)를 사용하여야한다. Q function은 다음과 같이 정의할 수 있다.</p>


<p>\[ Q^\pi (s,a) = \mathbb E[ R(s_0, a_0) + \gamma R(s_1, a_1) + \gamma^2 R(s_2, a_2) + \ldots | s_0 = s, a_0 = a, \pi ]. \]</p>


<p>이 값을 사용하게 되면 initial state와 action에 대해 앞에서 value function에 대해 계산했던 것들을 그대로 반복할 수 있다. 먼저 \(Q^* (s,a) = \max_\pi Q^\pi (s,a)\)이고, optimal action value function의 Bellman Equation은 다음과 같이 주어진다.</p>


<p>\[ Q^* (s,a) = R(s,a) + \gamma \sum_{s^\prime \in S} P_{sa} (s^\prime) \max_{a\in A} Q^* (s^\prime, a). \]</p>


<p>남은 부분은 value function으로 진행했던 내용과 동일하게 진행하면 된다.</p>




<h5>Learning Model for MDP</h5>


<p>지금까지 앞에서 살펴봤던 내용은 모두 MDP의 state transition probability와 reward function이 전부 주어진 상태라고 가정하고 문제를 푸는 방법이었다. 하지만 실제로는 transition probability와 reward가 직접적으로 알려져있지않고, 실제 action을 수행하기 전까지 알 수 없는 것들이 훨씬 많다. 이 경우 data를 통해 transition probability와 reward function을 estimate해야한다. 이 경우 각각의 state에 대해 모든 action을 반복적으로 수행하면서 probability의 approximation 값을 구하고, reward 역시 같은 방법으로 계산해야한다.</p>




<h5>정리</h5>


<p>이 글에서는 reinforcement learning의 가장 기본적인 모델인 MDP에 대해 다루었다. MDP는 state, action, reward function, transition matrix와 discount factor로 구성된 튜플이며, optimal policy를 구하기 위해서 value function이라는 개념을 도입하고, 이 optimal value function을 계산할 수 있다면 optimal policy를 구할 수 있다. Optimal value function을 update하기 위해서 Bellman Equation이라는 관계식을 사용해 value iteration과 policy iteration이라는 알고리즘까지 살펴보았다. 이 경우 모든 reward와 transition matrix는 이미 알려져있다고 가정하였고, 만약 모르는 경우 finite MDP에서는 실제 estimation을 통해 model을 leanring해야한다는 얘기까지 하였다. 실제로 MDP 문제를 다루게 될 경우 이것보다 훨씬 복잡한 문제를 다뤄야할 일이 많지만, 근본적으로는 value iteration 등을 사용하여 optimal value function 혹은 optimal action value function의 값을 구해 optimal policy를 구한다는 기본적인 아이디어는 같다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 9월 21일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://cs229.stanford.edu/notes/cs229-notes12.pdf">Reinforcement Learning Lecture Note &ndash; Stanford CS229 Lecture Note by Andrew Ng</a></li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/75">Deep Learning 1 &ndash; RBM, DNN, CNN</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/76">Reinforcement Learning</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (19) Deep Learning - RBM, DBN, CNN]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/75/"/>
    <updated>2015-09-21T00:10:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/75</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">이전 글</a>에서 기본적인 neural network에 대한 introduction과, feed-forward network를 푸는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74#backprop">backpropagtion 알고리즘</a>과 optimization을 하기 위해 기본적으로 사용되는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74#sgd">stochastic gradient descent</a>에 대해 다루었다. 이 글에서는 deep learning이란 것은 정확히 무엇이며, 왜 deep learning이 최근 크게 급부상하게 되었는지에 대해 시간 순으로 다룰 것이다. 이 글에서는 unsupervised learning의 한 방법인 Redtrited Boltzmann Machine (RBM)과 그것을 사용한 Deep Belief Network (DBN)에 대해 다룰 것이다. 또 다른 unsupervised learning 방법 중 하나인 (denoising) auto-encoder 역시 다루고자하였으나, 이 내용까지 전부 다루기에는 내용이 너무 길어져서 이 글에서는 생략하였다. 주의할 점은, 2007년 2008년에 막 deep learning이라는 이름으로 나왔던 연구들인 unsupervised pretraining 방법들은 현재 거의 쓰이지 않는 연구방법들이라는 것이다. 때문에 지금까지도 사용되는 조금 더 practical한 방법들인 neural network regularization (예를 들어서 ReLU, Dropout 등), optimization method (momentum, adagrad 등)에 대해서는 이 이후 한 번의 posting을 더 하여 다루도록 하겠다. 추가로, 오래된 work임에도 불구하고 아직도 computer vision 쪽에서 엄청나게 많이 사용하는 Convolutional Neural Network (CNN) 에 대해서도 다루도록 하겠다.</p>




<h5>Deep Neural Network</h5>


<p>Deep learning이라는 것은 사실 deep neural network를 의미하는 것이다. Neural network에 대해서는 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74">이전 글</a>에서 설명하였고, 그럼 deep이란 무엇인가하면, 다른게 아니라 feed-forward network에서 가운데 hidden layer가 1개 보다 많으면 'deep'하다고 말하는 것이다. 요즘은 layer를 무조건 1개보다는 많이 쌓기 때문에 요즘 나오는 neural network 연구는 모두 deep learning 연구라고 생각하면 된다.</p>


<p>그런데 사실 deep learning은 전혀 새로운 연구분야가 아니고 이미 몇 십년 전에 기본적인 연구가 끝난 분야이다.</p>


<ul>
<li>1958 Rosenblatt proposed perceptrons</li>
<li>1980 Neocognitron (Fukushima, 1980)</li>
<li>1982 Hopfield network, SOM (Kohonen, 1982), Neural PCA (Oja, 1982)</li>
<li>1985 Boltzmann machines (Ackley et al., 1985)</li>
<li>1986 Multilayer perceptrons and backpropagation (Rumelhart et al., 1986) 1988 RBF networks (Broomhead&amp;Lowe, 1988)</li>
<li>1989 Autoencoders (Baldi&amp;Hornik, 1989), Convolutional network (LeCun, 1989) 1992 Sigmoid belief network (Neal, 1992)</li>
<li>1993 Sparse coding (Field, 1993)</li>
</ul>


<p>이렇듯 이미 가장 중요한 기초적인 연구는 예전에 다 끝났다. 지난 글에서 설명한 backpropagation 알고리즘은 이미 1986년 나온 알고리즘이고, 1989년에 나온 convolutional network가 요즘도 vision 분야에서 늘 사용하는 그 CNN이다. 그런데 정작 deep learning은 2000년도 중반이 지나고나서야 주목을 받기 시작했다. 왜 그랬을까?</p>




<h5>Why Deep Learning?</h5>


<p>Deep learning이 예전에 '사기꾼' 취급을 받았던 이유는 크게 세 가지 이유가 있었다. 먼저 'deep' learning에 대한 이론적인 결과가 전무했다는 점 (network가 deep 해지면 문제가 더 이상 convex해지지 않는데, 이 상태에 대해 좋은 convergence는 어디이며 어떤게 좋은 initialization인가 등에 대한 연구가 전무하다. 즉, learning하면 overfitting이 너무 심하게 일어난다), 둘째로 이론적으로 연구가 많이 진행되어있는 'deep' 하지 않은 network (perceptron이라고 한다) 는 xor도 learning할 수 없는 한계가 존재한다는 점 (linear classifier라 그렇다). 마지막으로 computation cost가 무시무시해서 그 당시 컴퓨터로는 도저히 처리할 엄두조차 낼 수 없었다는 점이다.</p>


<p>그렇다면 지금은 무엇이 바뀌었길래 deep learning이 핫해진걸까? 가장 크게 차이 나는 점은 예전과는 다르게 overfitting을 handle할 수 있는 좋은 연구가 많이 나오게 되었다. 처음 2007, 2008년에 등장했던 unsupervised pre-training method들 (이 글에서 다룰 내용들), 2010년도쯤 들어서서 나오기 시작한 수많은 regularization method들 (dropout, ReLU 등). 그리고 과거보다 하드웨어 스펙이 압도적으로 뛰어난데다가, GPU parallelization에 대한 이해도가 높아지게 되면서 에전과는 비교도 할 수 없을정도로 많은 computation power를 사용할 수 있게 된 것이다. 현재까지 알려진바로는 network가 deep할 수록 그 최종적인 성능이 좋아지며, optimization을 많이 하면 할 수록 그 성능이 좋아지기 때문에, computation power를 더 많이 사용할 수 있다면 그만큼 더 좋은 learning을 할 수 있다는 것을 의미하기 때문에 하드웨어의 발전 역시 중요한 요소이다.</p>


<p>그리고 무엇보다 무시할 수 없는 것은, deep learning 기반의 approach들이 다른 방법론들을 압도하는 분야들이 있다는 것이다. 대표적인 분야가 바로 computer vison이다. 우리가 잘 알고 있는 <a href="http://yann.lecun.com/exdb/mnist/">MNSIT</a> 데이터셋은 물론이고, <a href="http://www.image-net.org/">ImageNet</a>과 그것 중에서 10개의 class만 떼어내서 만들어낸 데이터셋인 <a href="http://www.cs.toronto.edu/~kriz/cifar.html">Cifar-10</a> 대해서도 가장 잘 하고 있는건 역시 neural network이다. 아래 표들을 살펴보자 (<a href="http://rodrigob.github.io/are_we_there_yet/build/classification_datasets_results.html">출처</a>)</p>


<p><img src="/images/post/75-1.png" width="600">
<img src="/images/post/75-2.png" width="600"></p>

<p>여기서 잠시 MNIST가 28 by 28 짜리 handwrite digit을 모아놓은 데이터셋이라는 것은 많이 언급했던 내용이니 넘어가고, ImageNet competition에 대해 잠깐 언급하고 넘어가보도록 하자. <a href="http://www.image-net.org/">ImageNet</a>이라는 것은 사실 데이터셋의 이름이 아니라 매년 새로운 task가 주어지는 competition이다. 보통 실험에 사용하는건 <a href="http://image-net.org/challenges/LSVRC/2012/index">2012년 데이터셋 (ILSVRC 2012)</a>인데, training 데이터가 1000개 class에 데이터 개수는 거의 128만개 가까이 되는 엄청나게 큰 데이터 셋이다. Test data는 공개되지 않았고, 대신 validation set으로 공개된 데이터는 총 5만개짜리 데이터이다. 전체 데이터 사이즈는 거의 150GB가까이 된다. 이때 데이터를 많이 사용하는 이유는, 이때 task가 iamge classification이고, 많은 논문들이 이 때의 데이터를 기준으로 실험하기 때문인듯 하다. 예를 들어서 <a href="http://image-net.org/challenges/LSVRC/2015/">ILSVRC 2015</a>에는 더 이상 classification task가 존재하지 않고, object detection이나 object localization등의 task만 주어져있는 상태이다.</p>


<p>현재 ImageNet dataset (혹은 ILSVRC 2012)에서 state-of-art classification performance를 보이는 work은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/88">지난 번에 review</a>했던 <a href="http://arxiv.org/abs/1502.03167">Batch Normalization</a> 논문인데, classification error는 20.1%이고, 1000개의 class 중에서 확률이 가장 높다고 판단한 top 5개 중에서 우리가 원하는 정답이 있을 확률인 top-5 error는 4.9%에 달한다. ImageNet dataset을 보면 1000개의 데이터가 전부 독립적인 것이 아니라 어느 정도 비슷한 데이터도 섞여있는 만큼, top-5 error가 5% 이하라는 것은 진짜 어마어마한 수준이라고 할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/88-8.png" width="600"></p>

<p>이렇듯 deep learning은 computer vision 쪽에서 압도적인 성능을 보이고 있을 뿐 아니라, 최근에는 language model, NLP, machine translation 등의 다양한 분야에서도 좋은 결과를 내고 있다. 무엇보다 deep learning 쪽 분야는 Google, MS, Yahoo 심지어는 Apple과 삼성 등에서도 투자를 많이 하고 있고 실제로 엄청나게 많은 연구들이 행해지고 그 연구들이 나오자마자 거의 바로 산업에 적용될 정도로 practical하게 많이 쓰이고 있는 분야가 되었다. 그렇기 때문에 아마도 당분간은 머신러닝 분야에서 deep learning의 강세는 이어질 것으로 보인다.</p>


<p>이 글의 남은 부분의 첫 번째 부분에서는 NIPS 2006에 발표된 Bengio 교수 연구팀의 <a href="http://papers.nips.cc/paper/3048-greedy-layer-wise-training-of-deep-networks.pdf">Greedy layer-wise training of deep networks</a> 연구와 NIPS 2007에 발표된 Hinton 교수 연구팀의 <a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/fastnc.pdf">A fast learning algorithm for deep belief nets</a> 두 논문을 통해 제안되었던 unsupervised pretraining method 들에 대해서 다룰 것이다. 이 부분은 더 이상 practical usage로 사용되지는 않지만, deep learning의 거의 첫 번째 연구결과라고 해도 좋을 정도로 의미있는 연구결과들이므로 한 번쯤 알아둘 필요가 있다고 생각한다.</p>


<p>그리고 나머지 부분에서는 정말 오래된 연구결과이지만 아직까지도 쓰이고 있는 Convolutional Neural Network (CNN)에 대해 다룰 것이다. 이 결과는 앞서 ImageNet에서 가장 좋은 결과를 내고 있다는 Batch Normalization 에서도 기본 골격으로 사용하고 있는 vision 쪽에서는 가장 기초가 되는 엄청나게 중요한 개념이므로 마찬가지로 이 글에서 다루도록 하겠다. 만약 practical한 목적으로 이 글을 읽고 있다면 아래 unsupervised pretraining 섹션은 건너뛰고 바로 <a href="#75-cnn">CNN</a> 섹션부터 읽더라도 크게 상관없다.</p>




<h5>Problems to solve for deep learning</h5>


<p>Deep learning이 흥하기까지 수 많은 연구결과들이 있었지만, 지금처럼 deep learning이 hot하게 되기까지는 앞에서 말했던 것처럼 regularization method들이나 initialization method들, 그리고 overfitting을 최대한 피할 수 있는 optimization mehtod 등이 많이 제안되면서부터라고 할 수 있다. 이 연구들이 공통적으로 고민하고 있는 것은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/59">overfitting</a>이다.</p>


<p><img src="/images/post/59-1.png" width="500"></p>

<p>Overfitting은 주어진 데이터의 양에 비해 모델의 complexity가 높으면 발생하게 된다. 안타깝게도 neural network가 깊어질수록 model의 complexity는 exponential하게 증가하게 된다. 그렇기 때문에 거의 무한한 표현형을 learning할 수 있는 deep network가 좋다는 것을 다들 알고 있음에도 불구하고, 너무나 overfitting이 심하게 발생하기 때문에 neural network 연구가 멈추게 된 것이다. 하지만 2007~8년 즈음하여 overfitting을 막기 위하여 새로운 initialziation을 제안하는 work이 나오게 되는데 그 work이 바로 앞에서 설명 했던 NIPS에 발표되었던 두 work이다.</p>


<p>먼저 Restricted Boltzmann Machine (RBM) 에 대해 설명해보자.</p>


<p></p>

<h5>Restricted Boltzmann Machine (RBM): Introduction</h5>


<p>이 섹션은 상당히 수식이 많으며, 너무 복잡한 수식은 생략한 채 넘어가기 때문에 다소 설명이 모자랄 수 있다. 조금 더 관심이 있는 사람들을 위하여 아래의 참고자료들을 추천한다. 난이도 순서대로 당장 필요한 정도에 따라 읽으면 좋을 것 같은 순서대로 배치하였다. 내가 생각했을 때 알고리즘에 대한 심층적인 이론적 설명이 많은 순서대로 나열하였으니 처음부터 천천히 읽어보면 좋을 것 같다. 특히 마지막 참고자료는 상당히 이론적인 내용들을 굉장히 차근차근 어렵지 않게 담고 있으므로, RBM을 제대로 공부하고 싶다면 꼭 읽어보면 좋을 것 같다.</p>


<p></p>

<ul>
<li><a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/guideTR.pdf">Hinton, Geoffrey. &ldquo;A practical guide to training restricted Boltzmann machines.&rdquo; Momentum 9.1 (2010): 926.</a></li>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~lisa/pointeurs/TR1312.pdf">Bengio, Yoshua. &ldquo;Learning deep architectures for AI.&rdquo; Foundations and trends® in Machine Learning 2.1 (2009): 1-127.</a> (20쪽 부터)</li>
<li><a href="http://image.diku.dk/igel/paper/AItRBM-proof.pdf">Fischer, Asja, and Christian Igel. &ldquo;An introduction to restricted Boltzmann machines.&rdquo; Progress in Pattern Recognition, Image Analysis, Computer Vision, and Applications. Springer Berlin Heidelberg, 2012. 14-36.</a></li>
</ul>


<p>RBM은 graphical probabilistic model의 일종으로, undirected graph로 표현되는 모델이다. Probability는 energy function의 형태로 표현이 되는데, 원래 RBM이라는 모델 자체가 Ising model이라는 물리 분야에서 많이 사용되는 모델의 일종이기 때문에 그 형식을 그대로 본 따온 것으로 보인다. RBM의 기본적인 형태는 다음과 같다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-3.png" width="200"></p>

<p>이 모델은 complete undirected bipartite graph을 띄고 있다. 이때 각각의 biparition은 visual unit들과 hidden unit들로 이루어져있으며 이 경우는 모든 unit들이 binary인 경우에 대해서만 다룬다. 따라서 visual layer와 hidden layer는 서로 internal edge가 존재하지 않고, layer들끼리 undirected fully connected된 형태를 띄고 있다. 이 모델은 graphical probabilistic model이기 때문에 각각의 visual node \(v\)들과 hidden node \(h\)들은 random variable을 의미하게 되며, 이 모델은 \(v,h\)의 joint probability를 표현하는 모델이 된다. 이 모델은 joint probability를 아래와 같은 energy function form으로 표현한다.</p>


<p>\[p(v,h) = \frac{e^{-E(v,h)}}{Z}, \mbox{ where } E(v,h) := -\sum_i a_i v_i - \sum_j b_j h_j - \sum_i \sum_j v_i w_{ij} h_j \mbox{ and } Z = \sum_{v,h} e^{-E(x,h)} \]</p>


<p>RBM의 parameter는 bais term \(a_i, b_j\)와 weight term \(w_{ij}\)로, 이 값들이 변화함에 따라 joint probability가 변하게 된다. RBM은 주어진 데이터들을 가장 잘 설명하는, 즉 \(p(v)\)의 값이 가장 커지도록 하는 parameter를 learning하게된다. 보통 이 값은 log likelihood로 다음과 같이 표현된다.</p>


<p>\[\theta = \arg\max_\theta \log \mathcal L (v) = \arg\max_\theta \sum_{v \in V} \log P(v). \]</p>


<p>이때 likelihood \(P(v)\)는 \(P(v) = \sum_h P(v,h) = \frac{1}{Z} \sum_h e^{-E(v,h)}\)로 계산할 수 있다. 이 log-likelihood 값을 maximize하는 문제는 non-convex문제이기 때문에 global optimum을 찾는 것은 불가능하고, 대신 stochastic gradient descent를 사용하여 local optimum을 계산하게 된다. SGD를 사용해 update를 하기로 하였으니, 각각의 sample \(v\)에 대한 gradient \(\frac{\partial\log p(v)}{\partial\theta}\)를 계산해보자.</p>


<p>\[ \log p(v) = -\log \frac{1}{Z}\sum_h e^{-E(v,h)} = \ln \sum_h e^{-E(v,h)} - \ln \sum_{v,h} e^{-E(v,h)}\]</p>


<p>\[ \frac{\partial\log p(v)}{\partial\theta} = \frac{\partial\ln \sum_h e^{-E(v,h)}}{\partial\theta} - \frac{\partial\ln \sum_{v,h} e^{-E(v,h)}}{\partial\theta}\]</p>


<p>\[ = -\frac{1}{\sum_h e^{-E(v,h)} } \sum_h e^{-E(v,h)} \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta} + \frac{1}{\sum_{v,h} e^{-E(v,h)} } \sum_{v,h} e^{-E(v,h)} \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta}\]</p>


<p>\[ = -\sum_h p(h|v) \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta} + \sum_{v,h} p(v,h) \frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta}.\]</p>


<p>이때, \(p(h|v)\)는 \(p(h|v) = \frac{p(v,h)}{p(v)} = \frac{ e^{-E(v,h)} }{\sum_h e^{-E(v,h)}}\) 로부터 유도되는 값이다. 즉, 우리가 optimization하고 싶은 gradient는 \(\frac{\partial E(v,h)}{\partial \theta}\)의 값의 \(p(h|v)\)와 \(p(v,h)\)에 대한 expectation 값이 된다. 예를 들어 \(w_{ij}\)의 경우 \(\frac{\partial E(v,h)}{\partial w_{ij}} = v_i h_j\)이므로 \(v_i h_j\)의 \(p(h|v)\)와 \(p(v,h)\)에 대한 expectation을 구하게 된다면 우리가 목표하는 gradient를 얻는 것이 가능하다.</p>


<p>\[ \frac{\partial\log p(v)}{\partial\theta} = \sum_h p(h|v) v_i h_j - \sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j\]</p>


<p>\[ = \sum_h p(h|v) v_i h_j -  \sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j = p(h_j=1|v) v_j - \sum_v p(v) p(h_j=1|v)v_j\]</p>


<p>라는 결과를 얻을 수 있다. (지금은 i와 j가 고정된 상황이므로 \(\sum_h\)를 하게 되면 \(h_j\)의 값이 0이거나 1인 경우 둘 밖에 없고, 0인 경우는 \(v_i h_j\)가 0이므로 위와 같은 식을 얻을 수 있다). 이때, \(p(h_j = 1|v)\)는 아래와 같이 간단하게 계산할 수 있다.</p>


<p>\[p(h_j = c|v) = \frac{1}{Z} exp(-\sum_i a_i v_i - \sum_{\ell\neq j} b_\ell h_\ell - b_j * c - \sum_i \sum_{\ell\neq j} v_i w_{i\ell} h_\ell - \sum_i v_i w_{ij} * c)\]</p>


<p>\[p(h_j = 1|v) = \frac{p(h_j = 1|v)}{p(h_j = 1|v) + p(h_j = 0|v)} = \frac{1}{1 + exp(-b_j-\sum_i v_i w_{ij})} = \sigma(b_j+\sum_i v_i w_{ij}).\]</p>


<p>즉, conditional probability는 sigmoid function이 된다. 마찬가지로 \(p(v_i = 1 | h) = \sigma(a_i+\sum_j h_j w_{ij})\)로 계산할 수 있다. 그렇기 때문에 우리가 주어진 데이터 \(v_i\)도 알고 있고, \(p(h_j=1|v)\) 역시 sigmoid로 계산할 수 있기 때문에, log likelihood의 weight에 대한 gradient값인 \(\sum_h p(h|v) v_i h_j -  \sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j\)의 앞부분은 간단하게 계산할 수 있다.</p>


<p>그러나 문제가 되는 부분은 뒷 부분이다. 안타깝게도 이 경우는 모든 \(v,h\)의 조합에 대해 값을 모두 계산해야하기 때문에 이 값을 정확하게 계산하기 위해 필요한 computational complexity는 exponential이 된다. 그런데 이 값이 정확하게 우리가 구하고 싶은 마지막 final 값도 아니고, 겨우 중간 단계의 한 번의 gradient를 계산하기 위해 필요한 step에 불과한데 iteration 안에 exponential complexity를 가지는 step이 있는건 큰 문제가 된다. 그렇기 때문에 이 RBM문제를 해결하기 위해 도입되는 알고리즘이 Contrastive Divergence라는 gradient approximation 알고리즘이다.</p>




<h5>Restricted Boltzmann Machine (RBM): Contrastive Divergence</h5>


<p>Contrastive Divergence 알고리즘을 한 마디로 요약하면: \(p(v,h)\)를 계산하는 MCMC (Gibbs Sampling)의 step을 converge할 때 까지 돌리는 것이 아니라, 한 번만 돌려서 \(p(v,h)\)를 approximate하고, 그 값을 사용하여 \(\sum_{v,h} p(v,h) v_i h_j\)을 계산해 gradient의 approximation 값을 구한다.</p>


<p>MCMC는 원하는 stationary distribution을 가지는 MC를 design하여 목표로하는 distribution을 만들어내는 알고리즘 family를 일컫는다. 이 내용도 꽤나 방대한 내용이므로, 필요하다면 나중에 추가로 포스팅을 하도록 하겠다. Gibbs Sampling은 MCMC 알고리즘 family 중 하나로, 여러 random variable들의 joint probability를 계산하기 위한 알고리즘이다. 사실 내용은 엄청 간단한데, 한 variable을 제외한 나머지 r.v.를 fix하고 나머지 fixed된 r.v.가 주어졌다고 가정하고 conditional probability를 구해 현재 r.v.를 update하는 것을 모든 variable들에 대해 distribution이 converge할 때까지 반복하는 것이다. 이 과정을 엄청나게 많이 반복해서 stationary distribution에 converge했을 정도로 많이 iteration을 돌리게 되면, 우리는 iteration을 돌리면서 얻어내는 sequence들로부터 r.v.들의 joint probability로부터 sample하는 것과 같은 확률로 sample들을 얻을 수 있다.</p>


<p>따라서 이 알고리즘을 사용하면 앞에서 exponential complexity가 문제가 되었던 \(p(v,h)\)를 계산하는 것이 가능하다. 그런데 문제는 보통 MCMC가 converge할 때 까지 걸리는 시간이 결코 적지 않다는 것이다. 이론적으로 polynomial complexity를 보장할 수는 있지만, 실제 leanring time이 너무 길어져서 practical하게 쓰기 어렵다. 앞에서 설명한 것 처럼 이 distribution이 한 번의 gradient update만을 위해 사용되는 RBM에서는 그 시간을 모두 사용하기에는 너무 비효율적이다.</p>


<p>그래서 RBM은 Gibbs sampleing을 끝까지 돌리는 대신 이런 생각을 하게 된다. '어차피 정확하게 converge한 distribution이나, 중간에 멈춘 distribution이나 대략의 방향성은 공유할 것이다. 그렇기 때문에 완벽한 gradient 대신 Gibbs sampling을 중간에 멈추고 그 approximation 값을 update에 사용하자.' 이 아이디어가 바로 Contrastive Divergence의 전부라고 할 수 있다. Contrastive Divergence는 전체 RBM update 과정 중에서 이 Gibbs sampling을 한 번만 돌리는 부분을 일컫는 말이며, Hinton이 처음 제안한 이후 나중에 이 알고리즘이 충분한 시간이 흐른 후에 전체 log likelihood의 local optimum으로 converge한다는 이론적 결과까지 증명된다.</p>


<p>Contrastive Divergence를 도입한 RBM update 알고리즘은 다음과 같다. (notation이 조금 다를 수 있다)</p>


<p><img src="/images/post/75-4.png" width="600"></p>

<p>이 과정을 계속 반복하면 우리가 원래 원했던 hidden node와 visible node들의 joint probability를 표현하는 RBM을 learning할 수 있게 된다. RBM이 이렇게 간단하게 learning되는 이유는 restricted라는 조건이 있기 때문이다. 즉, 같은 layer들끼리는 connection이 없기 때문에 \(p(h|v) = \prod_j p(h_j|v)\)로 간단하게 표현되기 때문에 leanring이 간단해지는 것이다. 그렇기 때문에 restricted 되지 않은 general boltzmann machine은 RBM 처럼 마냥 간단하게 update되지 않는다.</p>


<h5>Deep Beilf Network (DBN)</h5>


<p>DBN은 \(\ell\) 개의 layer를 가진 joint distribution을 표현하는 graphical model이다. 참고로 앞에서 RBM은 1-layer 모델이었다. DBN의 확률 모델은 다음과 같은 식으로 표현된다. 이때 \(h^k\)는 k번째 layer의 hidden variable들을 표현하는 notation이다.</p>


<p>\[P(x, h^1, \ldots, h^\ell) = \bigg( \prod_{k=1}^{\ell-2} P(h^k|h^{k-1}) \bigg) P(h^{\ell-1},h^{\ell})\]</p>


<p>이때 data \(x\)는 \(h^0\)이고, 각각의 \(P(h^k|h^{k-1})\)는 RBM에서 visible unit이 given된 conditional probability로 표현되고, joint probability \(P(h^{\ell-1},h^{\ell})\)는 RBM의 joint probability로 given된다. 이 모델은 아래와 같은 알고리즘으로 learning할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/75-5.png" width="600"></p>

<p>즉, 이 모델은 RBM을 맨 아래 data layer부터 차근차근 stack으로 쌓아가면서 전체 parameter를 update하는 모델이다. 이 모델을 그림으로 표현하면 아래와 같은 그림이 된다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-6.png" width="200"></p>

<p>마지막 layer는 joint probability를 의미하고, 나머지 layer들은 모두 conditional probability로 표현된다. 참고로 전체를 jointly하게 표현하는 모델을 Deep Boltzmann Machine (DBM) 이라고 하는데, 이 모델의 경우 RBM update를 하는 알고리즘과 비슷한 알고리즘으로 전체 모델을 update하게 된다. 그러나 이 논문이 발표될 당시에는 DBN이 훨씬 간단하고 computational cost가 적기 때문에 DBN이라는 모델을 제안한 것으로 보인다.</p>


<p></p>

<p>이 모델이 의미있는 이유는 joint probability를 잘 표현하는 좋은 graphical model이어서가 아니라, 이 모델로 deep network를 pre-training하고 backpropagation 알고리즘을 돌렸더니 overfitting 문제가 크게 일어나지 않고 MNIST 등에서 좋은 성과를 거뒀기 때문이다. 즉, parameter initialization을 DBN의 joint probability를 maximize하는 (layer-wise로 \(\ell\)개의 RBM을 learning하는) 방식으로 하고 나서, 그렇게 구해진 parameter들로 deep network를 initialization하고 fine-tuning (backpropation) 을 했을 때, 항상 그 정도 size의 deep network에서 발생하던 overfitting issue가 사라지고 성능이 우수한 classifier를 얻을 수 있었기 때문이다.</p>


<p>DBN으로 unsupervised pre-training한 deep network 모델을 사용했을 때 MNIST 데이터 셋에서 그 동안 다른 모델들로 거뒀던 성능들보다 훨씬 우수한 결과를 얻을 수 있었고, 그때부터 deep learning이라는 것이 큰 주목을 받기 시작했다. 그러나 지금은 데이터가 충분히 많을 경우 이런 방식으로 weight를 initialization하는 것 보다 random initialization의 성능이 훨씬 우수하다는 것이 알려져있기 때문에 practical한 목적으로는 거의 사용하지 않는다.</p>




<h5 id="75-cnn">Convolutional Neural Network (CNN): Introduction</h5>


<p>DBN이 지금은 practical한 목적으로 거의 사용되지 않는 것과는 대조적으로, 1989년에 제안된 이 모델은 아직까지도 많이 쓰이는 deep network 모델이다. 특히 computer vision에 특화된 이 네트워크는 인간의 시신경 구조를 모방하여 인간이 vision 정보를 처리하는 것을 흉내낸 모형이다.</p>


<p>DBN은 overfitting issue를 initialization으로 해결하였지만, CNN은 overfitting issue를 모델 complexity를 줄이는 것으로 해결한다. CNN은 convolution layer와 pooling layer라는 두 개의 핵심 구조를 가지고 있는데, 이 구조들이 model parameter 개수를 효율적으로 줄여주어 결론적으로 전체 model complexity가 감소하는 효과를 얻게 된다.</p>


<p></p>

<h5>Convolutional Neural Network (CNN): Convolution Layer</h5>


<p>먼저 convolution layer에 대해 설명해보자. Convolution layer를 설명하기 전에 먼저 convolution operation에 대해 알아보자. Convolution이란 signal processing 분야에서 아주 많이 사용하는 operation으로, 다음과 같이 표현된다.</p>


<p>\[s(t) = (x * w)(t) = \int x(a)w(t-1) da.\]</p>


<p>예를 들어 이 operation은 주어진 데이터 \(x\)에 filter \(w\)를 사용해 데이터를 처리할 때 사용된다. 이 operation을 적용한 간단한 예를 보자. (<a href="http://www.sfu.ca/~truax/conv.html">출처</a>)</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-7.jpg" width="400"></p>

<p>이렇듯 convolution은 어떤 filter를 사용하여 주어진 image의 적절한 feature를 뽑아내기 위해 사용했던 operation이다. 이때 \(s(t)\)를 데이터 \(x\)의 feature map이라고 부른다. Deep learning이 널리 사용되기 이전에는 다른 머신러닝 framework에 이미지를 input으로 넣고 처리하기 위해서는 먼저 filter를 고르고 그 filter로 image를 convolution하는 preprocessing을 거쳐서 적절한 feature map을 얻어낸 이후에 그것을 machine learning framework의 input으로 넣어 돌리는 방식을 사용했었다. 그렇기 때문에 이런 feature engineering이 전체 performance에 큰 영향을 미치는 경우가 많았다. 어떤 filter를 선택할 것이며, 얼마나 많은 filter를 고를 것인지 등의 영역은 feature engineering의 영역이고, 이론적인 영역이 아니기 때문에 machine learning 분야에서는 큰 관심을 두는 분야는 아니었다. 데이터는 잘 처리되었다고 가정하고 그 데이터를 사용해 어떤 좋은 알고리즘을 개발하느냐가 그 동안 머신러닝 framework들의 아이디어였다면, CNN의 핵심 아이디어는 preprocessing이 실제 performance에 크게 영향을 미치니까, 아예 이 preprocessing을 가장 잘해주는, 가장 좋은 feature map을 뽑아주는 convolution filter를 learning하는 모델을 만들어버리자는 것이다.</p>


<p>최대한 작은 complexity를 가지면서 우수한 filter를 표현하기 위한 CNN의 핵심 아이디어는 다음 세 가지이다: sparse interactions (혹은 sparse weight라고도 한다), parameter sharing (혹은 tied wieght라고도 한다), equivariant representations. 즉, CNN은 layer와 layer간에 모든 connection을 연결하는 대신 일부만 연결하고 (sparse weight), 그리고 그 weight들을 각각 다른 random variable로 취급하여 따로 update하는 대신 특정 weight group들은 weight 값이 항상 같도록 parameter를 share한다 (parameter sharing). 그리고 앞의 아이디어를 잘 활용하여 shift 등의 transform에 대해서 equivariant한 (자세한 내용은 밑에서 설명한다) representation을 learning하도록 모델을 구성한다.</p>


<p>Sparse weight를 사용하게 되면 모든 가능한 connection을 사용하는 것 보다 훨씬 적은 표현형을 learning하게 된다는 단점이 있지만, 반대로 model의 complexity가 낮아진다는 장점이 존재한다. CNN은 vision과 관련된 task를 수행하도록 design된 network라는 것은 이미 언급한바 있다. 이런 vision 데이터를 처리하는 task를 하게 될 경우에는 주어진 input의 dimension에 비해 실제 필요한 feature의 dimension은 극히 적다는 domain knowledge를 우리는 이미 가지고 있다. 즉 input인 이미지의 경우 픽셀 값이 적으면 몇 백에서 많으면 몇 백만에 이를 정도로 dimension이 엄청나게 높지만, 우리가 필요한 'feature'는 그 중에서도 극히 일부 영역, 이를테면 edge detection 등의 그에 비해 훨씬 적은 dimension으로 표현 가능하기 때문에 최대한 parameter를 줄여서 더 효율적인 feature map을 뽑아내기 위하여 weight를 sparse하게 사용한다. 이를 그림으로 표현하면 아래와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/75-9.png" width="600"></p>

<p>이 그림은 같은 output \(s_3\)에 영향을 주는 edge들과 input node를 표현한 그림이다. 왼쪽은 가능한 connection이 전부 있는 것이 아니라 그 일부만 존재하고, \(s_3\)에 영향을 주는 input이 \(x_2, x_3, x_4\) 뿐이지만 오른쪽은 모든 가능한 connection이 있어서 model parameter의 개수가 크게 차이나고 모든 input이 \(s_3\)에 영향을 주는 것을 알 수 있다. 실제 image 데이터를 처리하기에는 왼쪽 모델이 조금 더 나은데, 그 이유는 한 feature를 결정하기 위해서 모든 image 정보가 필요한 것이 아니라, image의 일부분만 필요하기 때문이다. 예를 들어 내가 face segmentation, 즉 얼굴 사진에서 눈 코 입 등을 찾아내는 task를 수행한다고 하면, 주어진 사진에서 '눈'이 어디인지 표현하기 위해서 모든 이미지가 다 필요한 것이 아니라 눈 주변의 local한 데이터만 필요할 것이라고 유추할 수 있다. 오른쪽 그림은 필요하지 않은 배경까지 모두 고려하여 눈에 대한 정보를 찾는 셈이고, 왼쪽 그림은 local한 정보만을 주고 눈에 대한 정보를 처리하게 하는 것이다. 따라서 vision task를 처리하기에는 적절한 sparse weight가 더 효율적인 모델이라는 것을 알 수 있다. 때문에 CNN의 convolution layer는 hidden node 하나가 image의 local한 patch와 연결되어있는 형태로 되어있다. 예를 들어 한 hidden node 마다 image의 3 by 3 patch만을 연결하는 방식이다. 그림으로 표현하면 아래와 같은 식이다. (출처: <a href="http://www.codeproject.com/Articles/523074/Online-handwriting-recognition-using-multi-convolu">Code project - Online handwriting recognition using multi convolution neural networks</a>)</p>


<p><img src="/images/post/75-11.png" width="600"></p>

<p>여기에서 subsampling은 일단 나중에 설명하도록 하고 (subsampling part가 pooling layer에 해당한다) 가장 왼쪽의 image data의 일부분에 해당하는 patch만 다음 hidden layer의 한 unit에 연결하는 것이다. 이런 식으로 네트워크를 만들게 되면, patch size에 따라 다음 feature map의 size가 결정될 것이다. 예를 들어 100 by 100 이미지에서 5 by 5 patch를 사용해 convolution layer를 구축할 경우, 이 layer의 feature map은 96 by 96이 될 것이다.</p>


<p>CNN은 이런 sparse weight에 parameter sharing을 또 더하여 vision task에 최적화된 network를 learning하게 된다. Parameter를 share하게 되면 그러지 않는 것과 비교하여 보다 적은 parameter만을 가지게 되므로 model의 complexity가 줄어드는 효과가 있을 뿐 아니라, 각각의 patch마다 따로 필터를 learning하는 대신, 모든 patch에 동일한 필터를 적용하도록 강제하는 효과가 있다. CNN은 아래 그림과 같이 각각의 hidden node들이 같은 location에 대해 같은 weight를 가지도록 설정하여 모든 hidden node들이 각각 다른 patch에 대해 같은 filter를 처리하는 것과 같은 형태로 모델을 디자인한다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-8.png" width="200"></p>

<p>위 그림에서 같은 색으로 칠해진 edge는 서로 같은 weight를 가진다. 위 그림에서 볼 수 있듯, CNN은 fully connected layer를 가지지 않고, 그 sparse한 weight들에서도 서로 weight를 공유하도록 설정되어있다. 그렇지 않은 네트워크와 비교해보면 다음과 같다.</p>


<p><img src="/images/post/75-10.png" width="600"></p>

<p>각각의 그림에서 검은색으로 연결된 edge들은 서로 같은 parameter를 가진다. 즉, 왼쪽은 한 번에 5개의 edge가 같은 weight를 가지지만, 오른쪽은 하나의 parameter로 한 개의 edge만 표현할 수 있다. 이렇게 표현하게 되면 convolution layer operation이 간단한 matrix multiplication으로 주어지게 되어 gradient를 계산하기 한 층 더 수월해진다는 장점도 존재한다. 자세한 내용은 algorithm 쪽에서 다루도록 하자.</p>




<p>마지막으로 equivalent representations는 위와 같은 sparse weight와 tied weight를 어떤 특정한 형태로 효율적으로 배치하게 되었을 때, 주어진 input의 변화에 대해 output이 변화하는 방식이 equivariant해지는 현상을 의미한다 (equivalent가 아니다). 예를 들어 function \(f\)가 function \(g\)와 equivariant하다는 의미는, \(f(g(x)) = g(f(x))\)인 경우를 말한다. 이미지 처리를 예로 들면 \(g\)는 임의의 linear transform이라고 할 수 있다. Shift, rotate, scale등의 image에 대한 transform들이 그것인데, 우리는 같은 이미지가 돌아가거나 움직이거나 살짝 scale되더라도 그 이미지가 어떤 이미지인지 잘 판별할 수 있지만, 컴퓨터에게는 그런 transform이 픽셀 값이 완전히 바뀌는 결과를 낳기 때문에 어떤 정보인지 판별하기 어려운 것이다. 그런데 만약 우리가 어떤 transform \(g\)에 대해 equivariant representation을 만들어내는 network \(f\)를 만들 수 있다면, input이 shift되거나 rotate되더라도 항상 적절한 representation을 가지도록 할 수 있을 것이다. (실제 CNN은 shift에만 equivariant하다.)</p>


<p>즉, 앞에서 shared parameter가 각각의 patch에 대해 같은 filter를 처리하는 것 처럼 설정하였기 때문에, 만약 image가 shift되더라도 feature map의 형태가 크게 뒤틀리는 것이 아니라, feature map도 image와 함께 shift되는 형태를 보이게 될 것이다.</p>


<p>그런데 실제로는 한 image에 한 개의 filter가 아니라 여러 개의 filter가 필요할 수도 있다. 앞에서 설명한 convolution layer는 한 개의 convolution filter를 표현할 뿐이지만, 실제로는 이런 convolution filter가 한 개가 아니라 여러 개 만든 다음 그 값들을 concate하여 feature map을 표현해야할 수도 있다. 그렇기 때문에 실제로 CNN model은 한 개의 convolution layer가 아니라 아래와 같이 여러 개의 convolution layer가 결합된 꼴을 하고 있다. 참고로 공식적으로는 각각의 layer 혹은 filter를 kernel이라 하고, 그 kernel들이 모여있는 것을 한 layer로 부른다. (<a href="http://masters.donntu.org/2012/fknt/umiarov/diss/indexe.htm#p4">출처</a>)</p>


<p><img src="/images/post/75-12.png" width="600"></p>

<h5>Convolutional Neural Network (CNN): Pooling Layer</h5>


<p>Convolution Layer만 여러 개 연결하여 deep network를 구성하는 것도 가능하지만, 실제로는 더 dimension이 낮은 feature map을 얻기 위하여 subsampling이라는 것을 하게 된다. 앞에서 예로 들었던 것처럼 100 by 100 이미지에 5 by 5 convoltion patch size를 가지는 convolution layer를 연결할 경우 feature map의 size는 96 by 96이 되는데, 사실 이 96 by 96 feature map은 서로 매우 highly correlated 되어있는 값이 것이다. 특히 서로 이웃해있을수록 겹치는 영역이 많기 때문에 거의 비슷한 값을 가질 것이라고 예상할 수 있다. 아래 그림을 보자.</p>


<p><img src="/images/post/75-11.png" width="600"></p>

<p>이미 앞에서 나왔던 그림이지만 설명을 위하여 다시 가져왔다. Pooling layer는 convolution layer의 feature map을 조금 더 줄여주는 역할을 한다. 전체 feature map을 그대로 들고가는 대신, 예를 들어 96 by 96 image feature map을 2 by 2 patch들로 쪼개는 것이다. 이렇게 할 경우 총 48 by 48 개의 output이 생기게 될텐데, subsampling이라는 것은 각각의 2 by 2 patch는 max, average 등의 operation을 행하는 것을 의미한다. 보통 max operation을 사용하고, 이 경우 간단하게 max pooling을 사용한다 라고 이야기 한다. 가끔 average pooling을 사용하는 경우도 있지만 보통 classification을 위한 모델들은 max pooling을 사용하니 참고하면 좋을 것 같다.</p>


<p>CNN은 이렇게 convolution layer와 pooling layer가 결합된 형태로 deep 하게 구성이 된다. 개인적으로 아래 그림이 CNN의 convolution layer와 max pooling layer를 잘 표현하는 그림이라고 생각한다. (<a href="http://inspirehep.net/record/1252539/plots">출처</a>)</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-13.png" width="300"></p>

<h5>Convolutional Neural Network (CNN): Backpropagation</h5>


<p>CNN의 기본 model은 알았으니 이제 이 network의 parameter를 어떻게 learning해야할지 알아보자. 기본적인 update algorithm은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74">이전 글</a>에서 설명했던 <a href="http://SanghyukChun.github.io/74#backprop">backpropagation algorithm</a>을 사용한다.</p>


<p>먼저 간단한 max pooling layer 부터 살펴보자. Pooling layer는 아래 p by q size의 patch 중에서 max 값을 선택하는 layer이다. 때문에 이를 수식으로 표현해보면 다음과 같이 쓸 수 있다. \((x,y)\)는 pooling layer feature map의 x,y좌표를 나타내고, (\(h_l\)은 l번째 layer의 hidden variable들)</p>


<p>\[h_{l+1} (x, y) = max_{a-p\leq a\leq a+p, b-q\leq b\leq b+q}(h_l (x+a, y+b))\]</p>


<p>Parameter는 없으므로 \(\frac{\partial h_{l+1} }{\partial h_{l}}\)만 계산하면 된다. 이 경우 주어진 \((x,y)\)가 만약 max pooling을 통해 선택된 값이라면 값을 그대로 passing하고, 만약 선택되지 않은 값이라면 0을 할당하면 된다.</p>


<p>Convolution layer는 operation이 꽤 복잡한데, 먼저 아래 그림을 보자.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/75-14.png" width="400"></p>

<p>이때 l+1 번째 layer 중에서 i 번째 convolution filter의 x,y 좌표 값은 아래와 같이 표현된다. 아래 conv layer의 kernel은 m 개, 위 conv layer의 kernel은 n개 라고 해보자.</p>


<p>\[h_{l+1}(i, x,y) = \sum_{j=1}^m \sum_{a=1}^p \sum_{b=1}^q h_l (j, x+a, y+b) * w(i,n;a,b)\]</p>


<p>값이 좀 많이 복잡하긴 한데, 미분 값을 계산해보면, parameter의 gradient는 \(\frac{E}{\partial w} = \sum_x \sum_y \frac{E}{h_{l+1} } (x,y) h_l (x,y)\)와 같이 바로 전 layer의 pixel값에 대해 gradient 값을 곱한 것을 전부 더한 형태로 구할 수 있고, \(\frac{E}{\partial h_l} \)은 weight w로 이전 layer의 gradient를 convolution한 것들을 전부 더한 것과 같은 결과를 얻게 된다.</p>


<p>CNN의 모든 operation들은 단순 연산이 많고 branch가 없기 때문에 core가 많고, 모든 core가 하나의 operation pointer를 공유하는 GPU를 사용해 효율적으로 parallization하기 좋다. 보통 CNN은 <a href="caffe.berkeleyvision.org">caffe</a>라는 C++ library를 사용해 learning하기 때문에 위에서 언급한 알고리즘을 실제로 구현할 일은 많지 않을 것 같다.</p>




<h5>정리</h5>


<p>Deep learning은 neural network의 layer를 deep 하게 쌓은 것에 지나지 않지만, 아무것도 하지 않고 layer를 깊게 쌓기만하면 overfitting이 너무 강하게 발생하여 제대로 된 결과를 얻을 수 없다. 이 글에서는 두 가지 overfitting을 피하는 방법을 설명하였다. 첫 번째 DBN은 주어진 network를 DBN이라는 RBM이 stack으로 쌓여있는 graphical probabilistic model로 표현한다. 그리고 주어진 데이터에 대해 likelihood를 maximize하는 parameter를 찾아서 그 값을 initial point로 사용해 gradient descent를 실행한다. 이때 RBM의 gradient 값을 정확히 구하는 것이 힘들기 때문에 Gibbs sampling의 iteration을 converge할때까지 돌리는 대신 한 번만 돌리는 Contrastive Divergence 알고리즘이 제안된다. DBN은 RBM을 layer wise greedy update rule을 통해 parameter를 update하게 된다.</p>


<p>두 번째로 설명한 CNN은 sparse weight, tied weight, equivariant representation이라는 세 가지 아이디어를 기반으로 모델의 complexity는 최소화하면서 vision에 최적화되어있는 형태의 모델이다. Parameter update는 backpropagation으로 하게 되는데, 보통 구현되어있는 툴을 사용하게 되므로 세부 update rule을 직접 구현할 일은 많지 않을 것 같다.</p>


<p>이 밖에 regularization이나 optimization method들과 같이 deep learning과 관련된 중요한 개념들 역시 추후 다른 포스트를 통해 소개할 수 있도록 하겠다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 9월 21일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">Deep Learning, Yoshua Bengio and Ian J. Goodfellow and Aaron Courville, Book in preparation for MIT Press, 2015</a></li>
<li><a href="http://papers.nips.cc/paper/3048-greedy-layer-wise-training-of-deep-networks.pdf">Bengio, Yoshua, et al. &ldquo;Greedy layer-wise training of deep networks.&rdquo; Advances in neural information processing systems 19 (2007): 153.</a></li>
<li><a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/fastnc.pdf">Hinton, Geoffrey E., Simon Osindero, and Yee-Whye Teh. &ldquo;A fast learning algorithm for deep belief nets.&rdquo; Neural computation 18.7 (2006): 1527-1554.</a></li>
<li><a href="http://rodrigob.github.io/are_we_there_yet/build/classification_datasets_results.html">Classification datasets results</a></li>
<li><a href="http://deeplearning.net/tutorial/rbm.html">DeepLearning.net &ndash; Restricted Boltzmann Machines (RBM) Tutorial</a></li>
<li><a href="http://deeplearning.net/tutorial/lenet.html">DeepLearning.net &ndash; Convolutional Neural Network (LeNet) Tutorial</a></li>
<li><a href="http://image.diku.dk/igel/paper/AItRBM-proof.pdf">Fischer, Asja, and Christian Igel. &ldquo;An introduction to restricted Boltzmann machines.&rdquo; Progress in Pattern Recognition, Image Analysis, Computer Vision, and Applications. Springer Berlin Heidelberg, 2012. 14-36.</a></li>
<li><a href="https://www.cs.toronto.edu/~hinton/absps/guideTR.pdf">Hinton, Geoffrey. &ldquo;A practical guide to training restricted Boltzmann machines.&rdquo; Momentum 9.1 (2010): 926.</a></li>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~lisa/pointeurs/TR1312.pdf">Bengio, Yoshua. &ldquo;Learning deep architectures for AI.&rdquo; Foundations and trends® in Machine Learning 2.1 (2009): 1-127.</a></li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/75">Deep Learning 1 &ndash; RBM, DNN, CNN</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/76">Reinforcement Learning</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (18) Neural Network Introduction]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/74/"/>
    <updated>2015-09-13T23:13:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/74</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p>최근 Machine Learning 분야에서 가장 뜨거운 분야는 누가 뭐래도 Deep Learning이다. 엄청나게 많은 사람들이 관심을 가지고 있고, 공부하고 응용하고 있지만, 체계적으로 공부할 수 있는 자료가 많이 없다는 것이 개인적으로 조금 안타깝다. 이제 막 각광받기 시작한지 10년 정도 지났고, 매년 새로운 자료들이 쏟아져나오기 때문에 책이나 정리된 글을 찾기가 쉽지가 않다. 그러나 Deep Learning은 결국 artificial neural network를 조금 더 복잡하게 만들어놓은 모델이고, 기본적인 neural network에 대한 이해만 뒷받침된다면 자세한 내용들은 천천히 탑을 쌓는 것이 가능하다고 생각한다. 이 글에서는 neural network의 가장 기본적인 model에 대해 다루고, model paramter를 update하는 algorithm인 backpropagation에 대해서 다룰 것이다. 조금 더 advanced한 topic들은 이 다음 글에서 다룰 예정이다. 이 글의 일부 문단은 <a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/neural-network/">이전 글들</a>을 참고하였다.</p>


<h5>Motivation of Neural Network</h5>


<p>이름에서부터 알 수 있듯 neural network는 사람의 뇌를 본 따서 만든 머신러닝 모델이다 (참고: 원래 neural network의 full name은 artificial neural network이지만, 일반적으로 neural network라고 줄여서 부른다). 본격적으로 neural network에 대해 설명을 시작하기 전에 먼저 인간보다 컴퓨터가 훨씬 잘 할 수 있는 일들이 무엇이 있을지 생각해보자.</p>


<ul>
<li>1부터 10000000까지 숫자 더하기</li>
<li>19312812931이 소수인지 아닌지 판별하기</li>
<li>주어진 10000 by 10000 matrix 의 determinant값 계산하기</li>
<li>800 페이지 짜리 책에서 &lsquo;컴퓨터&rsquo; 라는 단어가 몇 번 나오는지 세기</li>
</ul>


<p>반면 인간이 컴퓨터보다 훨씬 잘 할 수 있는 일들에 대해 생각해보자</p>


<ul>
<li>다른 사람과 상대방이 말하고자하는 바를 완벽하게 이해하면서 내가 하고 싶은 말을 상대도 이해할 수 있도록 전달하기</li>
<li>주어진 사진이 고양이 사진인지 강아지 사진인지 판별하기</li>
<li>사진으로 찍어보낸 문서 읽고 이해하기</li>
<li>주어진 사진에서 얼마나 많은 물체가 있는지 세고, 사진에 직접 표시하기</li>
</ul>


<p>컴퓨터가 잘 할 수 있는 0과 1로 이루어진 사칙연산이다. 기술의 발달로 인해 지금은 컴퓨터가 예전보다도 더 빠른 시간에, 그리고 더 적은 전력으로 훨씬 더 많은 사칙연산을 처리할 수 있다. 반면 사람은 사칙연산을 컴퓨터만큼 빠르게 할 수 없다. 인간의 뇌는 오직 빠른 사칙연산만을 처리하기 위해 만들어진 것이 아니기 때문이다. 그러나 인지, 자연어처리 등의 그 이상의 무언가를 처리하기 위해서는 사칙연산 그 너머의 것들을 할 수 있어야하지만 현재 컴퓨터로는 인간의 뇌가 할 수 있는 수준으로 그런 것들을 처리할 수 없다.</p>


<p>예를 들어 아래와 같이 주어진 사진에서 각각의 물체를 찾아내는 문제를 생각해보자 (출처: <a href="http://www.engadget.com/2014/09/08/google-details-object-recognition-tech/">링크</a>). 사람에게는 너무나 간단한 일이지만, 컴퓨터가 처리하기에는 너무나 어려운 일이다. 어떻게 어디부터 어디까지가 'tv or monitor'라고 판단할 수 있을까? 컴퓨터에게 사진은 단순한 0과 1로 이루어진 픽셀 데이터에 지나지 않기 때문에 이는 아주 어려운 일이다.</p>


<p><img class="center" src="/images/post/74-2.jpg" width="400"></p>

<p>그렇기 때문에 자연언어처리, 컴퓨터 비전 등의 영역에서는 인간과 비슷한 성능을 내는 시스템을 만들 수만 있다면 엄청난 기술적 진보가 일어날 수 있을 것이다. 그렇기 때문에 인간의 능력을 쫓아가는 것 이전에, 먼저 인간의 뇌를 모방해보자라는 아이디어를 낼 수 있을 것이다. Neural Network는 이런 모티베이션으로 만들어진 간단한 수학적 모델이다. 우리는 이미 인간의 뇌가 엄청나게 많은 뉴런들과 그것들을 연결하는 시냅스로 구성되어있다는 사실을 알고 있다. 또한 각각의 뉴런들이 activate되는 방식에 따라서 다른 뉴런들도 activate 되거나 activate되지 않거나 하는 등의 action을 취하게 될 것이다. 그렇다면 이 사실들을 기반으로 다음과 같은 간단한 수학적 모델을 정의하는 것이 가능하다.</p>


<h5>Model of Neural Network: neuron, synapse, activation function</h5>


<p>먼저 뉴런들이 node이고, 그 뉴런들을 연결하는 시냅스가 edge인 네트워크를 만드는 것이 가능하다. 각각의 시냅스의 중요도가 다를 수 있으므로 edge마다 weight를 따로 정의하게 되면 아래 그림과 같은 형태로 네트워크를 만들 수 있다. (출처: <a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks/Activation_Functions">위키</a>)</p>


<p><img src="/images/post/74-1.png" width="600"></p>

<p>보통 neural network는 directed graph이다. 즉, information propagation이 한 방향으로 고정된다는 뜻이다. 만약 undirected edge를 가지게 되면, 혹은 동일한 directed edge가 양방향으로 주어질 경우, information propagation이 recursive하게 일어나서 결과가 조금 복잡해진다. 이런 경우를 recurrent neural network (RNN)이라고 하는데, 과거 데이터를 저장하는 효과가 있기 때문에 최근 음성인식 등의 sequencial data를 처리할 때 많이 사용되고 있다. 이번 ICML 2015에서도 RNN 논문이 많이 발표되고 있고, 최근들어 연구가 활발한 분야이다. 이 글에서는 일단 가장 간단한 'multi layer perceptron (MLP)'라는 구조만 다룰 것인데, 이 구조는 directed simple graph이고, 같은 layer들 안에서는 서로 connection이 없다. 즉, self-loop와 parallel edge가 없고, layer와 layer 사이에만 edge가 존재하며, 서로 인접한 layer끼리만 edge를 가진다. 즉, 첫번째 layer와 네번째 layer를 직접 연결하는 edge가 없는 것이다. 앞으로 layer에 대한 특별한 언급이 없다면 이런 MLP라고 생각하면 된다. 참고로 이 경우 information progation이 'forward'로만 일어나기 때문에 이런 네트워크를 feed-forward network라고 부르기도 한다.</p>


<p>다시 일반적인 neural network에 대해 생각해보자. 실제 뇌에서는 각기 다른 뉴런들이 activate되고, 그 결과가 다음 뉴런으로 전달되고 또 그 결과가 전달되면서 최종 결정을 내리는 뉴런이 activate되는 방식에 따라 정보를 처리하게 된다. 이 방식을 수학적 모델로 바꿔서 생각해보면, input 데이터들에 대한 activation 조건을 function으로 표현하는 것이 가능할 것이다. 이것을 activate function이라고 정의한다. 가장 간단한 activation function의 예시는 들어오는 모든 input 값을 더한 다음, threshold를 설정하여 이 값이 특정 값을 넘으면 activate, 그 값을 넘지 못하면 deactivate되도록 하는 함수일 것이다. 일반적으로 많이 사용되는 여러 종류의 activate function이 존재하는데, 몇 가지를 소개해보도록 하겠다. 편의상 \(t = \sum_i w_i * x_i\) 라고 정의하겠다. (참고로, 일반적으로는 weight 뿐 아니라 bais도 고려해야한다. 이 경우 \(t = \sum_i (w_i * x_i + b_i) \)로 표현이 되지만, 이 글에서는 bais는 weight와 거의 동일하기 때문에 무시하고 진행하도록 하겠다. - 예를 들어 항상 값이 1인 \(x_0\)를 추가한다면 \(w_0\)가 bais가 되므로, 가상의 input을 가정하고 weight와 bais를 동일하게 취급하여도 무방하다.)</p>




<ul>
    <li><p>sigmoid function: \(f(t) = \frac{1}{1+ e^{-t}}\)</p></li>
    <li><p>tanh function: \(f(t) = \frac{e^t - e^{-t}}{e^t + e^{-t} }\)</p></li>
    <li><p>absolute function: \(f(t) = \|t\|\)</p></li>
    <li><p>ReLU function: \(f(t) = max(0, t)\)</p></li>
</ul>




<p>보통 가장 많이 예시로 드는 activation function으로 sigmoid function이 있다. (출처는 위의 <a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks/Activation_Functions">위키</a>와 같음)</p>


<p><img class="center" src="/images/post/74-4.png" width="300"></p>

<p>이 함수는 미분이 간단하다거나, 실제 뉴런들이 동작하는 것과 비슷하게 생겼다는 등의 이유로 과거에는 많이 사용되었지만, 별로 practical한 activation function은 아니고, 실제로는 ReLU를 가장 많이 사용한다 (2012년 ImageNet competition에서 우승했던 <a href="http://papers.nips.cc/paper/4824-imagenet-classification-with-deep-convolutional-neural-networks">AlexNet</a> publication을 보면, ReLU와 dropout을 쓰는 것이 그렇지 않은 것보다 훨씬 더 우수한 결과를 얻는다고 주장하고 있다. 이에 대한 자세한 내용은 다른 포스트를 통해 보충하도록 하겠다). 참고로 neuron을 non-linearity라고 부르기도 하는데, 그 이유는 activation function으로 linear function을 사용하게 되면 아무리 여러 neuron layer를 쌓는다고 하더라도 그것이 결국 하나의 layer로 표현이 되기 때문에 non-linear한 activation function을 사용하기 때문이다.</p>


<p>따라서 이 모델은 처음에 node와 edge로 이루어진 네트워크의 모양을 정의하고, 각 node 별 activation function을 정의한다. 이렇게 정해진 모델을 조절하는 parameter의 역할은 edge의 weight가 맡게되며, 가장 적절한 weight를 찾는 것이 이 수학적 모델을 train할 때의 목표가 될 것이다.</p>




<h5>Inference via Neural Network</h5>


<p>먼저 모든 paramter가 결정되었다고 가정하고 neural network가 어떻게 결과를 inference하는지 살펴보도록하자. Neural network는 먼저 주어진 input에 대해 다음 layer의 activation을 결정하고, 그것을 사용해 그 다음 layer의 activation을 결정한다. 이런 식으로 맨 마지막까지 결정을 하고 나서, 맨 마지막 decision layer의 결과를 보고 inference를 결정하는 것이다 (아래 그림 참고, 빨간 색이 activate된 뉴런이다).</p>


<p><img src="/images/post/74-3.png" width="600"></p>

<p> 이때, classification이라고 한다면 마지막 layer에 내가 classification하고 싶은 class 개수만큼 decision node를 만든 다음 그 중 하나 activate되는 값을 선택하는 것이다. 예를 들어 0부터 9까지 손글씨 데이터를 (MNIST라는 유명한 dataset이 있다) classification해야한다고 생각해보자. 그 경우는 0부터 9까지 decision이 총 10개이므로 마지막 decision layer에는 10개의 neuron이 존재하게 되고 주어진 데이터에 대해 가장 activation된 크기가 큰 decision을 선택하는 것이다.</p>




<h5 id="backprop">Backpropagation Algorithm</h5>


<p>마지막으로 이제 weight를 어떻게 찾을 수 있는지 weight paramter를 찾는 알고리즘에 대해 알아보자. 먼저 한 가지 알아두어야 할 점은 activation function들이 non-linear하고, 이것들이 서로 layer를 이루면서 복잡하게 얽혀있기 때문에 neural network의 weight optimization이 non-convex optimization이라는 것이다. 따라서 일반적인 경우에 neural network의 paramter들의 global optimum을 찾는 것은 불가능하다. 그렇기 때문에 보통 gradient descent 방법을 사용하여 적당한 값까지 수렴시키는 방법을 사용하게 된다.</p>


<p>Neural network (이 글에서는 multi-layer feed-forward network)의 parameter를 update하기 위해서는 backpropagation algorithm이라는 것을 주로 사용하는데, 이는 단순히 neural network에서 gradient descent를 chain rule을 사용하여 단순화시킨 것에 지나지 않는다 (Gradient descent에 대해서는 이전에 쓴 <a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimization글</a>에서 자세히 다루고 있으니 참고하면 좋을 것 같다). 모든 optimization 문제는 target function이 정의되어야 풀 수 있다. Neural network에서는 마지막 decision layer에서 우리가 실제로 원하는 target output과 현재 network가 produce한 estimated output끼리의 loss function을 계산하여 그 값을 minimize하는 방식을 취한다. 일반적으로 많이 선택하는 loss에는 다음과 같은 함수들이 있다. 이때 우리가 원하는 <a class="red tip" title="만약 MNIST라면 d=10">d-dimensional</a> target output을 \(t=[t_1, \ldots, t_d]\)로, estimated output을 \(x=[x_1, \ldots, x_d]\) 로 정의해보자.</p>




<ul>
    <li><p>sum of squares (Euclidean) loss: \(\sum_{i=1}^d (x_i - t_i)^2 \)</p></li>
    <li><p>softmax loss: \(-\sum_{i=1}^d \bigg[ t_i \log \big(\frac{e^{x_i} }{\sum_{j=1}^d e^{x_j} }\big) + (1 - t_i) \log \big(1 - \frac{e^{x_i} }{\sum_{j=1}^d e^{x_j} }\big) \bigg] \)</p></li>
    <li><p>cross entropy loss: \(\sum_{i=1}^d [ -t_i \log x_i - (1-t_i) \log (1-x_i) ]\)</p></li>
    <li><p>hinge loss: \(\max(0,1-t \cdot x)\), 이때 \(\cdot\)은 내적을 의미한다.</p></li>
</ul>




<p>상황에 따라 조금씩 다른 loss function을 사용하지만, classification에 대해서는 보통 softmax loss가 gradient의 값이 numerically stable하기 때문에 softmax loss를 많이 사용한다. 이렇게 loss function이 주어진다면, 이 값을 주어진 paramter들에 대해 gradient를 구한 다음 그 값들을 사용해 parameter를 update하기만 하면 된다. 문제는, 일반적인 경우에 대해 이 paramter 계산이 엄청 쉬운 것만은 아니라는 것이다.</p>


<p>Backpropagtaion algorithm은 chain rule을 사용해 gradient 계산을 엄청 간단하게 만들어주는 알고리즘으로, 각각의 paramter의 grdient를 계산할 때 parallelization도 용이하고, 알고리즘 디자인만 조금 잘하면 memory도 많이 아낄 수 있기 때문에 실제 neural network update는 이 backpropagtaion 알고리즘을 사용하게 된다.</p>


<p>Gradient descent method를 사용하기 위해서는 현재 parameter에 대한 gradient를 계산해야하지만, 네트워크가 복잡해지면 그 값을 바로 계산하는 것이 엄청나게 어려워진다. 그 대신 backpropataion algorithm에서는 먼저 현재 paramter를 사용하여 loss를 계산하고, 각각의 parameter들이 해당 loss에 대해 얼마만큼의 영향을 미쳤는지 chain rule을 사용하여 계산하고, 그 값으로 update를 하는 방법이다. 따라서 backpropagation algorithm은 크게 두 가지 phase로 나눌 수가 있는데, 하나는 propagation phase이며, 하나는 weight update phase이다. propagation phase에서는 training input pattern에서부터 에러, 혹은 각 뉴런들의 변화량을 계산하며, weight update phase에서는 앞에서 계산한 값을 사용해 weight를 update시킨다.</p>


<h6>Phase 1: Propagation</h6>


<ol>
    <li>Forward propagation: input training data로부터 output을 계산하고, 각 ouput neuron에서의 error를 계산한다. (input -> hidden -> output 으로 정보가 흘러가므로 'forward' propagation이라 한다.)</li>
    <li>Back propagation: output neuron에서 계산된 error를 각 edge들의 weight를 사용해 바로 <a class="red tip" title="이 경우는 hidden layer가 하나이므로 hidden layer를 지칭한다.">이전 layer</a>의 neuron들이 얼마나 error에 영향을 미쳤는지 계산한다. (output -> hidden 으로 정보가 흘러가므로 'back' propagation이라 한다.)</li>
</ol>


<h6>Phase 2: Weight update</h6>


<ol>
    <li>Chain rule을 사용해 paramter들의 gradient를 계산한다.</li>
</ol>


<p>이때, chain rule을 사용한다는 의미는 아래 그림에서 나타내는 것처럼, 앞에서 계산된 gradient를 사용해 지금 gradient 값을 update한다는 의미이다. (그림은 bengio의 <a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">deep learning book</a> <a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/mlp.html">Ch6</a> 에서 가져왔다.)</p>


<p><img src="/images/post/74-6.png" width="400"></p>

<p>두 그림 모두 \(\frac{\partial z}{\partial x}\)를 구하는 것이 목적인데, 직접 그 값을 계산하는 대신, \(y\) layer에서 이미 계산한 derivative인 \(\frac{\partial z}{\partial y}\)와 \(y\) layer와 \(x\)에만 관계있는 \(\frac{\partial y}{\partial x}\)를 사용하여 원하는 값을 계산하고 있다. 만약 \(x\) 아래에 \(x^\prime\)이라는 parameter가 또 있다면, \(\frac{\partial z}{\partial x}\)와 \(\frac{\partial x}{\partial x^\prime}\)을 사용하여 \(\frac{\partial z}{\partial x^\prime}\)을 계산할 수 있는 것이다. 때문에 우리가 backpropagation algorithm에서 필요한 것은 내가 지금 update하려는 paramter의 바로 전 variable의 derivative와, 지금 paramter로 바로 전 variable을 미분한 값 두 개 뿐이다. 이 과정을 output layer에서부터 하나하나 내려오면서 반복된다. 즉, output -> hidden k, hidden k -> hidden k-1, ... hidden 2 -> hidden 1, hidden 1 -> input의 과정을 거치면서 계속 weight가 update되는 것이다. 예를 들어서 decision layer와 가장 가까운 weight는 직접 derivative를 계산하여 구할 수 있고, 그보다 더 아래에 있는 layer의 weight는 그 바로 전 layer의 weight와 해당 layer의 activation function의 미분 값을 곱하여 계산할 수 있다. 이해가 조금 어렵다면 아래의 <a href="74#example">예제</a>를 천천히 읽어보기를 권한다.</p>


<p>이 과정을 맨 위에서 아래까지 반복하면 전체 gradient를 구할 수 있고, 이 gradient를 사용해 parameter들을 update할 수 있다. 이렇게 한 번의 iteration이 진행되고, 충분히 converge했다고 판단할 때 까지 이런 iteration을 계속 반복하는 것이 feed-forward network의 parameter를 update하는 방법이다.</p>


<p>이를 그림으로 표현하면 아래와 같다. (출처: <a href="http://tex.stackexchange.com/questions/162326/drawing-back-propagation-neural-network">링크</a>)</p>


<p><img src="/images/post/42-1.png" width="600"></p>

<p>이렇듯 backpropagation은 직접 weight를 바로 변화시키는 것이 아니라 오직 error만을 보고 gradient descent method based approach를 사용해 error를 minimize하는 방향으로 계속 weight를 update시키는 것이다. 또한 한 번 error가 연산된 이후에는 output layer에서부터 그 이전 layer로 '역으로' 정보가 update되기 때문에 이를 backpropagation, 한국어로는 역전사라고 하는 것이다.</p>




<h5 id="sgd">Stochastic Gradient Descent</h5>


<p>Gradient를 계산했으니 이제 직접 Gradient Descent를 써서 parameter만 update하면 된다. 그러나 문제가 하나 있는데, 일반적으로 neural network의 input data의 개수가 엄청나게 많다는 것이다. 때문에 정확한 gradient를 계산하기 위해서는 모든 training data에 대해 gradient를 전부 계산하고, 그 값을 평균 내어 정확한 gradient를 구한 다음 '한 번' update해야한다. 그러나 이런 방법은 너무나도 비효율적이기 때문에 Stochastic Gradient Descent (SGD) 라는 방법을 사용해야한다.</p>


<p>SGD는 모든 데이터의 gradient를 평균내어 gradient update를 하는 대신 (이를 'full batch'라고 한다), 일부의 데이터로 'mini batch'를 형성하여 한 batch에 대한 gradient만을 계산하여 전체 parameter를 update한다. Convex optimization의 경우, 특정 조건이 충족되면 SGD와 GD가 같은 global optimum으로 수렴하는 것이 증명되어있지만, neural network는 convex가 아니기 때문에 batch를 설정하는 방법에 따라 수렴하는 조건이 바뀌게 된다. Batch size는 일반적으로 메모리가 감당할 수 있을 정도까지 최대한 크게 잡는 것 같다.</p>




<h5 id="example">Backpropagation Algorithm: example</h5>


<p>이전에 chain rule로 gradient를 계산한다고 언급했었는데, 실제 이 chain rule이 어떻게 적용되는지 아래의 간단한 예를 통해 살펴보도록하자. 이때 계산의 편의를 위해 각각의 neuron은 sigmoid loss를 가지고 있다고 가정하도록 하겠다.</p>


<p><img src="/images/post/74-5.png" width="600"></p>

<p>이때 각각의 neuron의 input으로 들어가는 값을 \(in_{o_5}\), output으로 나가는 값을 \(out_{h_3}\)와 같은 식으로 정의해보자 (이렇게 된다면 in과 out은 \(out_{h_3} = \sigma(in_{h_3})\) 으로 표현 가능하다. - 이때 \(\sigma\)는 sigmoid function). 먼저 error를 정의하자. error는 가장 간단한 sum of square loss를 취하도록 하겠다. 우리가 원하는 target을 \(t\)라고 정의하면 loss는 \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)가 될 것이다 (1/2는 미분한 값을 깔끔하게 쓰기 위해 붙인 상관없는 값이므로 무시해도 좋다). 그리고 우리가 원하는 값들은 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}, \frac{\partial E}{\partial w_{14}}, \ldots, \frac{\partial E}{\partial w_{46}}\)이 될 것이다. 이제 가장 먼저 \(\frac{\partial E}{\partial w_{35}}\) 부터 계산해보자.</p>


<p>\[\frac{\partial E}{\partial w_{35}} = \frac{\partial E}{\partial out_{o_5}} * \frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}} * \frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}. \]</p>


<p>즉, 우리가 원하는 derivative를 계산하기 위해서는 세 개의 다른 derivative (\(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}, \frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}, \frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\))를 계산해야한다. 각각을 구하는 방법은 다음과 같다.</p>


<ul>
    <li><p>\(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}\): error를 \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)라고 정의했으므로, \(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}} = out_{o_5} - t_5\)이다. - 이때 \(out_{o_5}\)와 \(t_5\)는 weight update이전 propagation step에서 계산된 값이다.</p></li>
    <li><p>\(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\): \(o_5\)는 sigmoid activation function을 사용하므로 \(out_{o_5} = \sigma(in_{o_5})\)이다. 또한 sigmoid function의 미분 값은 \(\frac{\partial \sigma(x)}{\partial x} = \sigma(x) (1 - \sigma(x))\)으로 주어지므로, 이 값을 대입하면 \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}} = out_{o_5} (1 - out_{o_5})\)가 된다. - 역시 여기에서도 미리 계산한 \(out_{o_5}\)를 사용한다.</p></li>
    <li>\(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\): \(o_5\)로 들어온 값의 총 합은 앞선 layer의 output과 \(o_5\)로 들어오는 weight를 곱하면 되므로 \(in_{o_5} = w_{35} out_{h_3} + w_{45} out_{h_4}\)이고, 이것을 통해 \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}} = out_{h_3}\)가 됨을 알 수 있다. - \(out_{h_3}\) 역시 이전 propagation에서 계산된 값이다.</li>
</ul>


<p>따라서 \(\frac{\partial E}{\partial w_{35}}\)의 derivative 값은 위의 세 값을 모두 곱한 것으로 계산 할 수 있다. 그림으로 표현하면 아래와 같은 그림이 될 것이다. 즉, 'backward' 방향으로 derivative에 대한 정보를 'propagation'하면서 parameter의 derivative를 계산하는 것이다. 마찬가지 방법으로 \(w_{36}, w_{45}, w_{46}\)에 대한 derivative도 계산할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/74-7.png" width="300"></p>

<p>그럼 이번에는 그 전 layer의 paramter들 중 하나인 \(w_{13}\)의 derivative를 계산해보자. 이번에 계산할 과정도 위와 비슷한 그림으로 표현해보면 아래와 같다.</p>


<p><img src="/images/post/74-8.png" width="300"></p>

<p>그러면 이제 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}\)을 구해보자.</p>


<p>\[\frac{\partial E}{\partial w_{13}} = \frac{\partial E}{\partial out_{h_3}} * \frac{\partial out_{h_3}}{\partial in_{h_3}} * \frac{\partial in_{h_3}}{\partial w_{13}}.\]</p>


<p>마찬가지로 각각을 구하는 방법에 대해 적어보자.</p>


<ul>
    <li><p>\(\frac{\partial E}{\partial out_{h_3}}\): \(E = \frac{1}{2}(t_5-out_{o_5})^2 + \frac{1}{2}(t_6-out_{o_6})^2\)를 \(E = E_{o_5} + E_{o_6}\)로 decompose 하면 이 미분 식은 \(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial out_{h_3}} + \frac{\partial E_{o_6}}{\partial out_{h_3}}\)로 쓸 수 있다. 각각의 계산은 다음과 같다.</p></li>
    <ul>
        <li><p>\(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial out_{h_3}} = \frac{\partial E_{o_5}}{\partial in_{o_5}} * \frac{\partial in_{o_5}}{\partial out_{h_3}}\)으로 쓸 수 있다. 이 중 앞의 값인 \(\frac{\partial E_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)은 이미 전 과정에서 계산했던 \(\frac{\partial E}{\partial out_{o_5}}\)과 \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)의 곱으로 계산가능하다. 뒤의 값은 \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial out_{h_3}} = w_{35}\)이므로 간단하게 계산할 수 있다.</p></li>
        <li><p>\(\frac{\partial E_{o_6}}{\partial out_{h_3}}\)도 위와 같은 방법으로 연산이 가능하다.</p></li>
    </ul>
    <li><p>\(\frac{\partial out_{h_3}}{\partial in_{h_3}}\): \(\frac{\partial out_{o_5}}{\partial in_{o_5}}\)와 같다. 따라서 \(out_{h_3} (1-out_{h_3})\)이다.</p></li>
    <li><p>\(\frac{\partial in_{h_3}}{\partial w_{13}}\): \(\frac{\partial in_{o_5}}{\partial w_{35}}\)와 같다. 따라서 \(out_{i_1}\)이다.</p></li>
</ul>


<p>이렇게 \(\frac{\partial E}{\partial out_{h_3}}\)에서는 앞에서 계산했던 값들을 재활용하고, 아래의 값들은 activation function과 network의 topological property에 맞는 derivative를 곱하는 방식으로 \(\frac{\partial E}{\partial w_{13}}\)을 구할 수 있다.</p>


<p>이렇듯 backpropagation algorithm은 forward propagation을 통해 필요한 값들을 미리 저장해두고, backward propagation이 진행되면서 위에서부터 loss에 대한 derivative를 하나하나 계산해나가면서 다음 layer에서 바로 전 layer에서 계산한 값들과 각 neuron 별로 추가적으로 필요한 derivative들을 곱해나가면서 weight의 derivative를 계산하는 알고리즘이다.</p>


<p>이렇게 한 번 전체 gradient를 계산한 다음에는 learning rate를 곱하여 전체 parameter의 값을 update한 다음, 다시 처음부터 이 과정을 반복한다. 보통 에러가 감소하는 속도를 관측하면서 '이 정도면 converge한 것 같다' 하는 수준까지 돌린다.</p>


<p>익숙해지려면 다소 시간이 걸리지만, 개념적으로 먼저 'error를 먼저 계산하고, 그 값을 아래로 전달해나가면서 바로 전 layer에서 계산한 미분값들을 사용해 현재 layer의 미분값을 계산한 다음, 그 값을 사용해 다음 layer의 미분값을 계산한다.' 라고 개념만 이해해두고 다시 차근차근 chain rule을 계산해나가면서 계산하면 조금 편하게 익숙해 질 수 있을 것이다.</p>




<h5>Backpropagation Algorithm: In Practice</h5>


<p>실제 backpropagtion을 계산해야한다고 가정해보자. 편의상 \(l\)번째 hidden layer를 \(y_l\) 이라고 해보자. 이 경우 각 layer에 대해 backpropagation algorithm을 위해 계산해야할 것은 총 두 가지 이다. Loss를 \(E\)라고 적었을 때 먼저 layer \(l\)의 parameter \(\theta_l\)의 gradient인 \(\frac{\partial E}{\partial w_l }\)을 구해야한다. 이 값은 \(\frac{\partial E}{\partial w_l } = \frac{\partial E}{\partial y_{l} } \frac{\partial y_{l} }{\partial w_{l} } \)을 통해 계산한다. 이때, \(\frac{\partial E}{\partial y_{l} } = \frac{\partial E}{\partial y_{l+1} } \frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l} } \)이므로 \(\frac{\partial E}{\partial y_{l} }\)은 바로 전 layer에서 넘겨준 \(\frac{\partial E}{\partial y_{l+1} }\)의 값을 사용하여 계산하게 된다. 정리하면 실제 계산해야하는 값은 \(\frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l}},\frac{\partial y_{l} }{\partial w_{l} } \) 두 가지이고, 이 값들을 사용해 \(\frac{E}{\partial y_{l}}, \frac{E}{\partial w_{l}}\)을 return하게 된다. 앞의 값은 다음 layer에 넘겨줘서 다음 input으로 사용하고, 두 번째 값은 저장해두었다가 gradient descent update할 때 사용한다.</p>


<p>두 가지 예를 들어보자. 먼저 Inner Product layer 혹은 fully connected layer이다. 이 layer가 inner product layer라고 불리는 이유는 input \(y_l\)에 대해 output \(y_{l+1}\)이 간단한 inner product 들이 모여있는 형태로 표현되기 때문이다. 예를 들어 \(y_{l+1, i}\)를 l+1 번째 layer의 i 번째 node라고 한다면, \(y_{l+1, i} = \sum_{j} w_{ij} y_{l, j}\)으로 표현할 수 있음을 알 수 있다. 그런데 이 값은 사실 vector \(w\)와 \(y_{l}\)의 inner product로 표현됨을 알 수 있다. 그렇기 때문에 fully connected layer를 inner product라고 부른다. 다시 본론으로 돌아와서 inner product의 output은 input과 weight의 matrix-vector multiplication인 \(y_{l+1} = W_l * y_l\)으로 표현할 수 있다.</p>


<p>따라서 \(\frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l}} = W_l^\top\)이고, \(\frac{\partial y_{l} }{\partial W_{l} } = y_l\)이다. 이 값을 통해 실제 return하는 값은 \(\frac{\partial E }{\partial y_{l} } = \frac{\partial E }{\partial y_{l+1} } * W_l^\top \)와 \(\frac{\partial E }{\partial w_{l} } = \frac{\partial E }{\partial y_{l+1} } * y_{l} \)이 된다.</p>


<p>두 번째로 많이 사용하는 ReLU non-linearity의 gradient를 계산해보자. 이때 activation function은 마치 하나의 layer가 더 있는 것처럼 생각할 수 있다. 즉 \(y_{l+1} = max(0, y_{l})\)로 표현할 수 있을 것이다. Parameter는 없으니까 생략하면 만약 \(y_{l} \geq 0\)라면 \(\frac{\partial y_{l+1} }{\partial y_{l} = 1} \)이고, 아니라면 0이 될 것이다. 따라서 \(y_{l} \geq 0\)라면 \(\frac{\partial E }{\partial y_{l} } = \frac{\partial E }{\partial y_{l+1} } \)이 되고, 0보다 작다면 0이 될 것이다.</p>




<h5>정리</h5>


<p>Deep learning을 다루기 위해서는 가장 먼저 aritifitial neural network의 model에 대한 이해와 gradient descent라는 update rule에 대한 이해가 필수적이다. 이 글에서는 가장 기초적이라고 생각하는 feed-forward network의 model을 먼저 설명하고, paramter를 update하는 gradient descent algorithm의 일종인 backpropagation에 대한 개념적인 설명을 다루었다. 조금 어려울 수 있는 내용이니 다른 글들을 계속 참고하면서 보면 좋을 것 같다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 9월 13일: 글 등록</li>
<li>2015년 9월 14일: 오타수정, SGD 내용 추가 등</li>
<li>2015년 9월 20일: BP in practice 추가</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li><a href="http://www.iro.umontreal.ca/~bengioy/dlbook/">Deep Learning, Yoshua Bengio and Ian J. Goodfellow and Aaron Courville, Book in preparation for MIT Press, 2015</a></li>
<li>wiki (<a href="https://en.wikibooks.org/wiki/Artificial_Neural_Networks">링크</a>)</li>
<li><a href="http://courses.cs.tau.ac.il/Caffe_workshop/Bootcamp/pdf_lectures/Lecture%203%20CNN%20-%20backpropagation.pdf">Caffe workshop &ndash; CNN backpropagation</a></li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/75">Deep Learning 1 &ndash; RBM, DNN, CNN</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/76">Reinforcement Learning</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (16) Dimensionality Reduction (PCA, LDA)]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/72/"/>
    <updated>2015-06-17T05:21:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/72</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p>Machine Learning problem을 풀다보면, 종종 high dimensional 데이터를 다뤄야할 일이 생긴다. 그런데 dimension 높은 데이터를 다루다보면 여러 문제가 발생하는데, 높은 dimension으로 인해 생기는 대표적인 문제가 <a href="http://SanghyukChun.github.io/59#59-4-cd">예전 글</a>에서 다뤘던 Curse of dimensionality이다. 또한 많은 algorithm들에서 dimension이 complexity에 영향을 주는 경우가 많으므로 높은 dimension은 알고리즘의 성능에 악영향을 미치는 경우가 많다. 그렇기 때문에 많은 경우 데이터의 dimension이 높다면 다양한 방식의 dimenionality reduction 기술을 적용해 데이터의 차원을 낮추는 작업을 한다. 일반적으로 많이 사용하는 Dimensionality Reduction으로는 LDA와 PCA가 있으며, ICA, CCA 등의 방법도 종종 사용되며, 그 이외에도 RBM, Auto-encoder 등의 Neural network와 관련된 모델들도 존재한다. 이 글에서는 가장 많이 사용되는 방법들인 LDA와 PCA에 대해서만 다룰 것이다.</p>


<h5>Recall: Curse of Dimensonality</h5>


<p>Curse of Dimensionality는 데이터의 차원이 높아질수록 발생하는 여러 문제들을 통틀어 일컫는 말이다. 이런 문제가 발생하는 이유는 차원이 높아질수록 우리가 일반적으로 사용하는 Euclidean distance가 예상치 못한 방식으로 동작하기 때문이다. 예를 들어 d-차원 공간에서 임의의 점으로부터 거리가 1인 점들을 모아놓은 공간을 생각해봤을 때, d가 점점 커지면 커질수록 그 구의 대부분의 부피가 거의 surface에 가까운 엄청나게 얇은 shell에 존재한다는 것을 이미 예전 글에서 증명한바 있다. 다시 말해서 아주 높은 차원의 데이터는 우리가 원하지 않는 방향으로 움직일 가능성이 크다.</p>


<h5>Feature Extraction</h5>


<p>많은 상황에서 차원의 크기는 feature의 개수를 의미한다. 예를 들어 키, 몸무게, 나이, 성별이라는 네 가지 정보를 가지고 클러스터링을 한다고 생각해보자. 이 경우 데이터의 차원은 4이다. 그런데 아마도 이 네 가지 정보 이외에도 소득, 학력, 자산크기 등의 정보 등을 추가로 사용해 클러스터링을 한다면 더 좋은 클러스터링이 가능할지도 모른다. 문제는, 모든 feature가 전부 의미있는 feature는 아닐 수 있다는 것이다. 몸무게 정보를 사용하여 클러스터링한 것과 사용하지 않고 클러스터링한 것 중에서 몸무게 정보를 사용하지 않고 클러스터링 한 것이 더 좋을 수도 있다는 것이다. 이렇게 주어진 정보들 중에서 정말 의미 있는 feature를 뽑아내는 과정을 feature extration이라고 한다. 가장 간단한 feature extraction은 모든 feature를 사용해보기도 하고 사용해보지 않기도 하면서 \(2^d\) 개의 조합을 모두 확인해보는 것이다. 그러나 이 방법은 차원의 크기에 exponential할 뿐 아니라, 만약 기존 feature가 highly correlate되어있고, 여러 개의 feature를 묶어서 한 feature로 만들어야 성능이 좋아지는 경우 등에 대해 좋은 성능을 내기 어렵다. 따라서 이런 상황에서도 dimensionality reduction 방법을 사용해 feature를 뽑아낼 수 있다. 만약 우리가 100개의 feature를 가지고 있을 때, '가장 좋은' 30개의 feature만 뽑기 위해서 30차원으로 dimensionality reduction을 하는 것이다.</p>


<h5>Dimensionality Reduction</h5>


<p>데이터의 차원을 낮춘다는 것의 의미는, 현재 데이터가 존재하는 차원에서 그보다 낮은 다른 차원으로 데이터들을 mapping시키는 map을 찾는다는 것과 같다고 할 수 있다. 이때 어떤 임의의 차원에서 그보다 낮은 임의의 낮은 차원으로 가는 mapping은 셀 수 없이 많다. 그렇다면 우리는 어떤 mapping을 선택해야할까? 예를 들어 가장 간단한 방법으로, d 차원 데이터를 d' 차원으로 보내고 싶을 때, 앞에서 설명했던 간단한 방법처럼 임의의 d' 개의 축을 골라서 그 축만 사용하는 방법도 있을 수 있고, <a class="red tip" title="projection이라고도 한다.">d에서 d'으로 가는 linear map</a>을 임의로 하나 고르는 것도 가능하다. 물론 non linear map도 가능하지만, 이 글에서 다룰 LDA와 PCA 두 가지 방법은 모두 linear mapping을 찾는 알고리즘이다. LDA는 supervised learning이며, PCA는 unsupervised learning에 해당하게 된다. 모든 문제에서 데이터는 matrix \(X\)로 표기되며, 데이터의 차원은 d이고, 개수는 n개이다. 따라서 \(X\)는 d by n matrix가 된다.</p>


<h5>LDA</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Linear_discriminant_analysis">Linear Discriminant Analysis (LDA)</a>는 Dimensionality reduction만을 위한 방법은 아니다. LDA로 약어가 표시되는 것들이 꽤 많아서 (예: Latent Dirichelt Allocation) 이 모델을 처음 제안한 사람의 이름을 따서 Fisher's LDA 라고 부르기도 한다. LDA는 여러 클래스가 존재할 때 그 클래스들을 최대한 잘 분리시키는 projection을 찾는다. 철학은 굉장히 단순한데, projection 시킨 데이터들에서 같은 클래스에 속하는 데이터들의 variance는 최대한 줄이고 (\(\sigma_{within}\)), 각 데이터들의 평균 값들의 variance는 최대한 키워서 (\(\sigma_{between}\)) 클래스들끼리 최대한 멀리 떨어지게 만드는 것이다. 이를 수식으로 표현하면 다음과 같은 수식을 얻을 수 있다.</p>


<p>\[S = \frac{\sigma_{between}^2}{\sigma_{within}^2}\]</p>


<p>일단 가장 간단한 상황인 클래스가 2개일 때의 상황만 고려해보도록하자. 참고로 LDA의 결과는 항상 클래스 개수 - 1 개까지의 벡터 밖에 찾을 수 없기 때문에, 이 상황에서 우리가 찾게 될 projection은 1차원 projection을 찾는 것이므로 간단하게 vector \(w\)로 기술하도록 하겠다. 클래스가 2개 뿐이라면, 위의 식은 엄청 간단한 수식으로 바뀌게 된다. 먼저 \(\sigma_{between}\)은 데이터가 단 두 개 뿐이기 때문에 간단하게 \( (w \cdot \mu_1 - w \cdot \mu_2 )^2 \)으로 표현이 된다. 이때, \(\mu_1, \mu_2\)는 각각 1번째 클래스와 2번째 클래스에 속한 데이터들의 평균 값이다. 다음으로 \(\sigma_{within}\) 역시 어렵지 않게 계산할 수가 있다. Projection을 하게 되면 데이터의 variance는 \(w^\top \Sigma w\)로 표현이 되기 때문에, 1번 클래스와 2번 클래스에 대해 이 값을 계산하고 더해주기만 하면 된다. 식을 정리해보면</p>


<p>\[w = \arg\min_w \frac{\sigma_{between}^2}{\sigma_{within}^2} = \arg\min_w\frac{(w \cdot \mu_1 - w \cdot \mu_2 )^2}{w^\top \Sigma_1 w + w^\top \Sigma_2 w} \]</p>


<p>그리고 위 식을 w에 대해 미분하고 좀 정리해보면 \(w \propto    (\Sigma_1 + \Sigma_2)^{-1}(\mu_1 - \mu_2) \) 라는 식을 얻을 수 있다.</p>


<h5>Multiclass LDA</h5>


<p></p>

<p>그러면 클래스가 2개보다 많을 때, 벡터 \(w\)가 아닌 subspace \(U\)를 찾는 과정은 어떻게 되는지 살펴보도록하자. 다시 \(\sigma_{within}\)과 \(\sigma_{between}\)을 살펴보자. 먼저 \(\sigma_{between}\)은 위와 비슷한 형태로 표현할 수 없다. 그러나 우리가 각각의 클래스의 평균을 \(\mu_i\)라고 정의한다면, 그냥 이 값들의 variance를 계산하기만 하면 된다. 이 variance는 \(\sum_i (\mu_i - \mu)(\mu_i-\mu)^\top\)로 표현이 된다. 이때 \(\mu\)는 모든 평균들의 평균이다. 이 variance가 있으므로, projection하여 얻는 variance도 앞 뒤에 proejction matrix를 곱해 쉽게 계산할 수 있다. \(\sigma_{within}\)은 위와 비슷한 방식으로 \(\sigma_{within} = U^\top \left(\sum_i \Sigma_i \right) U \)로 표현할 수 있다. 이때 \(\Sigma_i\)는 i번째 클래스의 variance이다. 이 식을 정리해보면 다음과 같은 식을 얻는다.</p>


<p>\[U = \arg\min_U \frac{\sigma_{between}^2}{\sigma_{within}^2} = \arg\min_U \frac{U^\top \left(\sum_i (\mu_i - \mu)(\mu_i-\mu)^\top\right) U}{U^\top \left(\sum_i \Sigma_i \right) U} = \arg\max_U \frac{U^\top A U}{U^\top B} \]</p>


<p>\(A\)와 \(B\)는 각각 괄호 안에 있는 값을 의미한다. 위 식에서 보게 되면, 분자에 해당하는 부분이 rank가 클래스 개수 - 1 이기 때문에, 우리가 이 식을 풀었을 때도 \(U\)의 rank가 클래스 개수 - 1이 되므로 LDA가 구할 수 있는 subspace의 축 개수가 클래스 개수 - 1로 제한되는 것이다. 이 식을 풀기 위해서는 eigenvalue를 계산하는 것으로 간단하게 식을 풀 수 있다. 지금부터 왜 이 식이 eigenvalue를 푸는 것으로 해결이 가능한지를 살펴보자.</p>


<h5>General Eigenvector problem</h5>


<p>문제를 간단하게 하기 위해 전체 subspace가 아닌 vector \(w\)만 고려해보도록 하자. 따라서 식은</p>


<p>\[\min_w \frac{w^\top A w}{w^\top B w}\]</p>


<p>로 표현 가능하다. 이제 이 식을 w에 대해서 미분해보면 다음과 같은 식을 얻게 된다</p>


<p>\[\left(w^\top B w\right)^2 \big[ 2A w \left( w^\top B w \right) - 2B w \left( w^\top A w \right) \big] = 0\]</p>


<p>이를 잘 정리하면</p>


<p>\[Aw = \frac{w^\top A w} {w^\top B w} B w\]</p>


<p>로 표현이 되고, 우리가 원래 풀려고 했던 \(\frac{w^\top A w} {w^\top B w}\)를 \(\lambda\)라고 정의하면 식이 \(A w = \lambda B w\)라는 엄청 간단한 식이 나오게 된다. 이런 형태를 만족하는 \(\lambda\)를 찾는 문제를 general eigenvalue problem이라 부른다. 만약 \(B\)가 Identity matrix라면 우리가 아는 일반 eigenvalue problem이 된다. 따라서 원래 문제가 \(\lambda\)의 minimum을 찾는 것이었으니 이제 가장 작은 general eigenvalue를 찾기만 하면 우리가 풀고 싶었던 문제를 풀 수 있는 것이다.</p>


<h5>PCA</h5>


<p><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Principal_component_analysis">Principal Component Analysis (PCA)</a>는 Dimensionality reduction의 가장 대표적인 방법 중 하나이다. PCA는 projection된 데이터의 variance가 최대화되는 projection matrix를 찾는 문제이다. 그런데 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Singular_value_decomposition#Low-rank_matrix_approximation">Eckart–Young theorem</a>에 의해서, 이 문제의 답이 데이터 \(X\)에 대한 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Singular_value_decomposition">Singular value decomposition(SVD)</a>으로 계산할 수 있다는 것이 알려져 있다. 그래서 PCA를 variance를 maximize하는 원래 정의대로 설명이 하는 경우도 많고, low rank matrix 문제로 설명하는 경우도 있다. 이 글에서는 low rank matrix estimation 문제로 설명하도록 하겠다. 이 문제의 objective는 아래 식과 같다.</p>


<p>\[\min_{rank(Z)=k} \| X - Z \|_F^2\]</p>


<p>이때 \(\|A\|_F\)는 <a href="http://mathworld.wolfram.com/FrobeniusNorm.html">Frobenius norm</a>을 의미한다. 이 norm은 matrix의 모든 element들의 제곱을 더한 값이며, \(\| A \|_F^2 = {\tt tr} (A A^\top) = {\tt tr} (A^\top A) \) 라는 특성이 알려져있다. 이제 위의 식에서 \(Z\)를 UV decomposition한 후 대입해보면 다음과 같은 식을 얻는다.</p>


<p>\[\min_{U\in R^{d \times k}, V\in R^{n \times k}, U^\top U = I} \|X - UV^\top\|_F^2\]</p>


<p>이 식을 \(V\)에 대해 미분하면 optimal한 V는 \(V=X^\top U\)로 표현이 됨을 알 수 있으며, 이를 위의 식에 대입한 후, Frobenius norm의 성질을 잘 활용하면 아래와 같은 식이 나온다.</p>


<p>\[\max_{U\in R^{d \times k}, U^\top U = I} {\tt tr} (U^\top X X^\top U)\]</p>


<p>가 되며, 이 식의 답은 SVD를 통해 계산할 수 있다는 것을 알 수 있다. 그러나 만약 \(X\)의 mean이 0가 아니게 되면 UV decomposition을 하는 과정에서 문제가 생기게 되서 같은 방식으로 깔끔하게 구할 수가 없다. 이 과정은 다소 복잡하므로 생략하고 결과만 얘기하면, 그냥 \(\hat X = X - \frac{1}{n} X \mathbf 1\)을 SVD하면 된다. 뒤에 있는 term은 그냥 X의 평균값이다.</p>


<p>정리하면, 임의의 데이터 X에 대한 PCA는 다음과 같이 구할 수 있다.</p>


<ol>
    <li>데이터 \(X\)의 empirical mean을 계산한 후 모든 데이터에서 평균을 빼준다.</li>
    <li>새로 만들어진 데이터 \(\hat X\)의 가장 큰 singular value부터 k번째 큰 singular value까지에 대응하는 singular vector들을 구한다. (SVD를 통해)</li>
    <li>뽑아낸 k개의 singular vector로 U를 구성하고 return한다.</li>
</ol>


<p>쉽지만 그만큼 강력하다. 하지만 PCA의 경우 Frobenius norm의 제곱값을 사용하므로 각 element들이 norm을 계산할 때 한 번 제곱되고, 다시 전체에 제곱을 취할 때 또 제곱이 취해지므로 조금이라도 원래 데이터와 다른 outlier가 존재하게 된다면 그 효과가 굉장히 극적으로 증폭되기 때문에 noise에 취약하다. 이를 방지하기 위해 objective의 norm을 1-norm으로 바꾸거나 하는 등의 robust PCA 연구도 활발하게 진행되고 있다.</p>


<h5>정리</h5>


<p>Dimensionality Reduction은 매우 유용하고 많이 쓰이는 툴이다. 특히 PCA는 굉장히 빈번하게 사용되고 알고리즘도 매우 간단하기 때문에 알아두면 쓰임새가 많다. 이 글에서는 LDA와 PCA만 다뤘지만, ICA, CCA, RBM 등 굉장히 많은 dimensionality reduction 기술들이 존재한다. 이 중 RBM은 추후에 다시 한 번 자세하게 설명하도록 하겠다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 6월 17일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li>Nie, Feiping, Jianjun Yuan, and Heng Huang. &ldquo;Optimal mean robust principal component analysis.&rdquo; Proceedings of the 31st International Conference on Machine Learning (ICML-14). 2014.</li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/75">Deep Learning</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/76">Reinforcement Learning</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Machine learning 스터디 (14) EM algorithm]]></title>
    <link href="http://SanghyukChun.github.io/70/"/>
    <updated>2015-06-14T03:50:00+09:00</updated>
    <id>http://SanghyukChun.github.io/70</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h5>들어가며</h5>


<p><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Expectation%E2%80%93maximization_algorithm">EM 알고리즘</a>은 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Latent_variable">latent variable</a>이 존재하는 probabilistic model의 maximum likelihood 혹은 maximum a posterior 문제를 풀기 위한 알고리즘 중 하나이다. 굉장히 많은 probabilistic 모델을 풀기 위해 널리 사용되는 알고리즘 중 하나이며, iterative한 알고리즘 중 하나이다. Clustering에서 다뤘던 GMM은 물론이고, HMM, RBM 등의 문제를 해결하는데 있어서도 사용되는 알고리즘이다. 이 글에서는 EM 알고리즘이 무엇인지, latent variable이 존재하는 probabilistic model은 무엇이며 어떤 장점이 있는지를 다룰 것이며, EM 알고리즘의 의미와 더 나아가 이 알고리즘이 어떻게 MLE나 MAP문제를 해결하는지에 대해 다룰 것이다.</p>


<h5>Probabilistic model having latent variable</h5>


<p>EM 알고리즘에 대해 다루기 전에 먼저 latent variable을 가지고 있는 probabilistic model에 대해 설명하도록 하겠다. Latent variable은 우리가 본래 가지고 있는 random variable이 아닌, 우리가 임의로 설정한 hidden variable을 의미한다. 예를 들어, 아래 그림과 같은 Grapical model을 고려해보자. 이때 우리가 관측할 수 있는 random variable은 paramter \(\theta\)로 parameterized 되어있는 \(\mathbf X\) 하나이고, \(\mathbf Z\)은 우리가 관측할 수 없는 hidden variable이라고 해보자.</p>


<p><img src="/images/post/70-1.png" width="200"></p>

<p>만약 위의 grapical model에서 \(\mathbf X\)의 maximum likelihood를 계산하고 싶다면 어떻게 해야할까? 먼저 \(\mathbf X\)의 maximum likelihood는 다음과 같이 표현된다.</p>


<p>\[\max_{\theta} p(\mathbf X | \theta) = \sum_{\mathbf Z} p(\mathbf X,Z | \theta). \]</p>


<p>문제를 조금 더 간단하게 하기 위하여 위의 식에서 \(\mathbf Z\)는 discrete variable이라고 정의하였다. 이 문제에서 우리가 가정할 것이 하나있다. 바로 marginal distribution \(p(\mathbf X | \theta)\)를 직접 계산하는 것이 매우 까다롭다는 것이다. 이때, \(\mathbf Z\)는 우리 마음대로 정할 수 있는 latent variable이기 때문에, joint distribution \(p(\mathbf X,Z | \theta)\)가 marginal distribution보다 쉬운 \(\mathbf Z\)를 잡는 것이 가능하다.</p>


<h5>Decomposition of log-likelihood</h5>


<p>만약 우리가 latent variable \(\mathbf Z\)의 marginal distribution을 \(q(\mathbf Z)\)라고 정의한다면, 앞에서 설명한 log-likelihood를 다음과 같이 decompose할 수 있다.</p>


<p>\[\ln p(\mathbf X | \theta) = \mathcal L(q,\theta) + ~\mbox{KL}(q\|p),\]
이때, \(\mathcal L(q,\theta)\)와 \(\mbox{KL}(q\|p)\)는 다음과 같이 정의된다. \[\mathcal L(q,\theta) = \sum_{\mathbf Z} q(\mathbf Z) \ln \frac{p(\mathbf X, \mathbf Z | \theta)}{q(\mathbf Z)} ~\mbox{and}~ \mbox{KL}(q\|p) = - \sum_{\mathbf Z} q(\mathbf Z) \ln \frac{p(\mathbf Z | \mathbf X, \theta)}{q(\mathbf Z)}. \]</p>


<p>위의 식에서 \(\mathcal L(q,\theta)\)는 hidden variable \(\mathbf Z\)의 marginal distribution \(q(\mathbf Z)\)의 functional이고, \(\mbox{KL}(q\|p)\)는 \(q,p\)의 KL divergence를 의미한다. 이렇게 log-likelihood를 decompose하게 되면, 한 쪽에는 random variable \(\mathbf X, \mathbf Z\)의 joint distribution, 그리고 또 한 쪽은 conditional distribution으로 표현이 된다는 것을 알 수 있다. 또한 KL divergence의 특성에서부터 재미있는 사실을 하나 더 유추할 수 있는데, 바로 KL divergence가 반드시 0보다 크거나 같기 때문에 \(\mathcal L(q,\theta)\)이 곧 log-likelihood의 lower bound가 된다는 사실이다. 이를 그림으로 나타내면 아래 그림의 오른쪽 그림과 같다. (일단 \(theta^{\mbox{old}}, theta^{\mbox{new}}\)는 무시하자)</p>


<p><img src="/images/post/70-2.png" width="500"></p>

<h5>EM algorithm</h5>


<p>위와 같은 사실로부터 lower bound가 maximum이 되도록하는 \(\theta\)와 \(q(\mathbf Z)\)의 값을 찾고, 그에 해당하는 log-likelihood의 값을 찾는 알고리즘을 설계하는 것이 가능할 것이다. 만약 \(\theta\)와 \(q(\mathbf Z)\)를 jointly optimize하는 문제가 어려운 문제라면 이 문제를 해결하는 가장 간단한 방법은 둘 중 한 variable을 고정해두고 나머지를 update한 다음, 나머지 variable을 같은 방식으로 update하는 alternating method일 것이다. EM 알고리즘은 이런 아이디어에서부터 시작하게 된다. EM 알고리즘은 E-step과 M-step 두 가지 단계로 구성된다. 각각의 step에서는 앞서 설명한 방법처럼 \(\theta\)와 \(q(\mathbf Z)\)를 번갈아가면서 한 쪽은 고정한채 나머지를 update한다. 이런 alternating update method는 한 번에 수렴하지 않기 때문에, EM 알고리즘은 E-step과 M-step을 알고리즘이 수렴할 때 까지 반복하는 iterative 알고리즘이 된다.</p>


<p>현재 우리가 가지고 있는 parater \(\theta\)의 값을 \(\theta^{\mbox{old}}\)라고 정의해보자. EM 알고리즘의 E-step은 먼저 \(\theta^{\mbox{old}}\) 값을 고정해두고 \(\mathcal L(q,\theta)\)의 값을 최대로 만드는 \(q(\mathbf Z)\)의 값을 찾는 과정이다. 이 과정은 매우 간단하게 계산 수 있는데, 그 이유는 log-likelihood \(\ln p(\mathbf X | \theta^{\mbox{old}})\)의 값이 \(q(\mathbf Z)\) 값과 전혀 관계가 없기 때문에, 항상 \(\mathcal L(q,\theta)\)를 최대로 만드는 조건은 KL divergence가 0이 되는 상황이기 때문이다. KL divergence는 \(q(\mathbf Z) = p(\mathbf Z | \mathbf X, \theta^{\mbox{old}})\) 인 상황에서 0이 되기 때문에, \(q(\mathbf Z)\)에 posterior distribution \(p(\mathbf Z | \mathbf X, \theta^{\mbox{old}})\)을 대입하는 것으로 해결할 수 있다. 따라서 E-step은 언제나 KL-divergence를 0으로 만들고, lower bound와 likelihood의 값을 일치시키는 과정이 된다.</p>


<p>E-step에서 \(\theta^{\mbox{old}}\)을 고정하고 \(q(\mathbf Z)\)에 대한 optimization 문제를 풀었으므로 M-step에서는 그 반대로, \(q(\mathbf Z)\)를 고정하고 log-likelihood를 가장 크게 만드는 새 paramter \(\theta^{\mbox{new}}\)을 찾는 optimization 문제를 푸는 단계가 된다. E-step에서는 update하는 variable과 log-likelihood가 서로 무관했기 때문에 log-likelihood가 증가하지 않았지만, M-step에서는 \(\theta\)가 log-likelihood에 직접 영향을 미치기 때문에 log-likelihood 자체가 증가하게 된다. 또한 M-step에서 \(\theta^{\mbox{old}}\)가 \(\theta^{\mbox{new}}\)로 바뀌었기 때문에 E-step에서 구했던 \(p(\mathbf Z)\)로는 더 이상 KL-divergence가 0이 되지 않는다. 따라서 다시 E-step을 진행시켜 KL-divergence를 0으로 만들고, log-likelihood의 값을 M-step을 통해 키우는 과정을 계속 반복해야만한다.</p>


<p>위에 나왔던 그림에서 왼쪽이 E-step을 의미하고, 오른쪽 그림이 M-step을 의미한다. E-step을 의미하는 왼쪽 그림에서 KL divergence는 0이 되고, lower bound인 functional과 log-likelihood의 값이 같아진다. 오른쪽 그림은 M-step을 표현하고 있으며, \(\theta\)가 update되면서 log-likelihood의 값이 증가하게 되지만, 더 이상 KL divergence의 값이 0이 아니게 된다. 이 과정을 더 이상 값이 변화하지 않을 때 까지 충분히 많이 돌리게 되면 이 값은 log-likelihood의 어떤 값으로 수렴하게 될 것이다. 그리고 매 step마다 항상 optimal한 값으로 진행하기 때문에 이 값은 log-likelihood의 local optimum으로 수렴하게 된다는 사실까지 알 수 있다. EM algorithm은 아래와 같은 그림으로 표현할 수 있다.</p>


<p><img src="/images/post/70-3.png" width="500"></p>

<p>각 curve는 \(\theta\) 값이 고정이 되어있을 때 \(q(\mathbf Z)\)에 대한 lower bound \(\mathcal L(q,\theta)\)의 값을 의미한다. 매 E-step마다 고정된 \(\theta\)에 대해 \(p(\mathbf Z)\)를 풀게 되는데, 이는 곧 log-likelihood와 curve의 접점을 찾는 과정과 같다. 또한 M-step에서는 \(\theta\) 값 자체를 현재 값보다 더 좋은 지점으로 update시켜서 curve 자체를 이동시키는 것이다. 이런 과정을 계속 반복하면 알고리즘은 언젠가 local optimum으로 수렴하게 될 것이다. Local optimum에 수렴한다는 성질은 얼핏보면 나빠보일 수도 있지만, 이 글의 도입부에서 latent variable이 introduce되는 이유 자체가 원래 log-likelihood를 계산하는 것이 불가능에 가깝기 때문이었다는 사실을 돌이켜본다면, latent variable을 잘 잡기만 한다면 반드시 local optimum으로 수렴하는 EM 알고리즘은 매우 훌륭한 알고리즘이라는 사실을 알 수 있다. 즉, 아예 문제를 풀지 못하는 것 보다는 local optimum으로 수렴하는 것이 훨씬 좋다.</p>


<h5>Pratical issues</h5>


<p>대부분의 probabilistic model의 MLE 혹은 MAP는 EM 알고리즘을 사용하면 구할 수 있다. 그러나 EM 알고리즘이 항상 잘 동작하는 것은 아닌데, E-step 혹은 M-step의 optimization 문제를 푸는 것이 어려운 상황이 그러하다. E-step은 posterior를 계산하는 과정이므로 크게 문제가 되는 경우는 많지 않지만, M-step은 \(\theta\)에 대한 optimization 문제를 풀어야하는 과정인데, 이 과정에서 문제가 발생하는 경우가 많다. 예를 들어 모든 \(\theta\)를 한 번에 jointly optimize하는 것이 어려워 또 다른 alternative method를 사용해야할 수 도 있다. 그렇게 되면 iterative 알고리즘 안에 nested iterative 알고리즘이 발생하게 되어 전체 알고리즘의 수렴 속도가 매우 느려지게 된다. 가장 단순하게 이 문제를 해결하는 방법으로는 nested iterative 알고리즘을 완전히 푸는 것이 아니라, 수렴여부와 관계없이 iteration을 조금만 돌리고 다시 E-step을 구하고, 다시 M-step을 정확히 푸는 대신 iteration을 몇 번만 돌리는 등의 방식이 있을 것이다. 일반적인 경우에는 이런 방식이 수렴하지 않지만, 몇몇 경우에는 이런 방식이 local optimum에 수렴한다는 것이 증명되어있다. 가장 대표적인 예가 RBM을 푸는 Contrastive Divergence이다. 이에 대한 더 자세한 설명은 추후에 Deep learning에 대해 다루는 글에서 더 자세히 다루도록 하겠다.</p>


<h5>정리</h5>


<p>EM 알고리즘은 latent variable이 존재하는 probabilistic model의 maximum likelihood 혹은 maximum a posterior 문제를 풀기 위한 알고리즘 중 가장 대표적인 알고리즘이다. 본문에서는 MLE를 계산하는 과정만 다뤘지만, MAP도 비슷한 방식으로 구할 수 있다. Latent variable을 쉽게 잡기만한다면, 아무리 풀기 어려운 문제일지라도 구하고자 하는 문제의 local optimum에 수렴한다는 좋은 성질을 가지고 있기 때문에 매우 다양한 모델에서 이 알고리즘을 사용해 문제를 해결하고는 한다. 그러나 간혹 특히 M-step의 optimization을 푸는 과정에서 시간이 너무 오래 걸리는 문제가 발생하는 경우가 생길 수 있는데, 이런 경우 몇 가지 휴리스틱을 사용해 문제를 해결하기도 한다.</p>




<h5>변경 이력</h5>


<ul>
<li>2015년 6월 14일: 글 등록</li>
</ul>


<h5>Reference</h5>


<ul>
<li>Bishop, Christopher M. Pattern recognition and machine learning. Vol. 4. No. 4. New York: springer, 2006. Chapter 9</li>
</ul>


<hr>


<p><a href="http://SanghyukChun.github.io/blog/categories/machine-learning-study/">Machine Learning 스터디</a>의 다른 글들</p>


<ul>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/57">Machine Learning이란?</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/58">Probability Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/59">Overfitting</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/60">Algorithm</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/61">Decision Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/62">Information Theory</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/63">Convex Optimzation</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/64">Classification Introduction (Decision Tree, Naïve Bayes, KNN)</a></li>
<li>Regression and Logistic Regression</li>
<li>PAC Learning &amp; Statistical Learning Theory</li>
<li>Support Vector Machine</li>
<li>Ensemble Learning (Random Forest, Ada Boost)</li>
<li>Graphical Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/69">Clustering (K-means, Gaussian Mixture Model)</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/70">EM algorithm</a></li>
<li>Hidden Markov Model</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/72">Dimensionality Reduction (LDA, PCA)</a></li>
<li>Recommendation System (Matrix Completion, Collaborative Filtering)</li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/74">Neural Network Introduction</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/75">Deep Learning</a></li>
<li><a href="http://SanghyukChun.github.io/76">Reinforcement Learning</a></li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
